[
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Millet  ve K\u00fclt\u00fcr Merkezi'nde, Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan ile Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 Mustafa Varank'\u0131n da kat\u0131l\u0131m\u0131yla ger\u00e7ekle\u015ftirilen  \"  Program\u0131\" tan\u0131t\u0131m toplant\u0131s\u0131nda,  Uzay Ajans\u0131'n\u0131n (TUA) logosu da ilk kez tan\u0131t\u0131ld\u0131.TUA'n\u0131n sosyal medya hesab\u0131ndan yap\u0131lan payla\u015f\u0131mda da logonun hikayesine ili\u015fkin \u015fu bilgilere yer verildi:\"TUA logosu, bilinmeze, evrenin derinliklerine uzanan kesintisiz, kararl\u0131 bir hareketi simgeler. Bu hareketin karakteri Bat\u0131 tipografisinin fonksiyonel okunakl\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan, Do\u011fu'nun kadim k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn tek nefeste okunan kaligrafisine uzan\u0131r. Dev bir roketin g\u00f6vdesinden k\u00fc\u00e7\u00fck bir yaka rozetine kadar farkl\u0131 \u00f6l\u00e7ek ve uygulamalarda okunakl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131, i\u015faret \u00f6zelli\u011fini kaybetmemesi i\u00e7in tasarlanan harfler birbirine eklemlenirken ortaya \u00e7\u0131kan resmin i\u00e7indeki 'y\u0131ld\u0131z' imgesi g\u00f6ky\u00fcz\u00fcndeki al bayra\u011f\u0131m\u0131z\u0131 temsil ediyor. \u0130\u015fte bu g\u00fczel logo T\u00fcrkiye'nin uzaydaki yeni ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n imzas\u0131 olacak.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Fas Parlamentosu,  ile yap\u0131lan serbest ticaret anla\u015fmas\u0131nda yap\u0131lan de\u011fi\u015fikli\u011fi onaylad\u0131.Parlamentodan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, aralar\u0131nda T\u00fcrkiye ile yap\u0131lan serbest ticaret anla\u015fmas\u0131 \u00fczerindeki de\u011fi\u015fiklik de olmak \u00fczere bir dizi uluslararas\u0131 anla\u015fmay\u0131 onaylad\u0131\u011f\u0131 belirtildi.A\u00e7\u0131klamada, de\u011fi\u015fikli\u011fin T\u00fcrkiye'den baz\u0131 sanayi \u00fcr\u00fcnlerine 5 y\u0131l s\u00fcreyle g\u00fcmr\u00fck vergisi uygulanma imkan\u0131 verdi\u011fi, 5 y\u0131l\u0131n bitimi \u00f6ncesinde iki \u00fclke ortak komisyonun bir araya gelerek durumu de\u011ferlendirece\u011fi aktar\u0131ld\u0131.De\u011fi\u015fikli\u011fin uygulamaya girmesi i\u00e7in resmi gazetede yay\u0131nlanmadan \u00f6nce oylanmak \u00fczere Parlamento'nun alt kanad\u0131 Dan\u0131\u015fma Meclisine sevk edilmesi gerekiyor.\u0130ki \u00fclke ge\u00e7en 24 A\u011fustos'ta var olan anla\u015fma \u00fczerinde de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmas\u0131 konusunda anla\u015fm\u0131\u015ft\u0131.Fas'\u0131n T\u00fcrkiye'den ithalat\u0131 2019 y\u0131l\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 18 art\u0131\u015fla 2.3 milyar dolara ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k ayn\u0131 d\u00f6nemde Fas'tan T\u00fcrkiye'ye yap\u0131lan ihracat 700 bin dolara \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de ekonomik toparlanmaya ili\u015fkin iyimserli\u011fin artmas\u0131yla 61.27 dolara kadar y\u00fckselen Brent petrol\u00fcn varil fiyat\u0131 60 dolar\u0131n, 58.63 dolara kadar y\u00fckselen Bat\u0131 Teksas ham petrol\u00fcn\u00fcn varil fiyat\u0131 da 57 dolar\u0131n \u00fczerinde tutundu.\u00d6zel bir kurulu\u015f olan Amerikan Petrol Enstit\u00fcs\u00fc'n\u00fcn (American Petroleum Institute - API) verilerine g\u00f6re, ABD ham petrol stoklar\u0131, 27 'ta sona eren haftada, bir \u00f6nceki haftaya g\u00f6re 3 milyon 500,000 bin varil geriledi. Ham petrol stoklar\u0131na ili\u015fkin resmi verileri, ABD Enerji Enformasyon Y\u00f6netimi (EIA) bug\u00fcn ABD piyasalar\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131ktan sonra a\u00e7\u0131klayacak.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "New York borsas\u0131, g\u00fcn\u00fc kar\u0131\u015f\u0131k seyirle tamamlad\u0131.Kapan\u0131\u015fta  endeksi, y\u00fczde 0,03 azal\u0131\u015fla 31.375,83 puana geriledi.S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,11 kay\u0131pla 3.911,23 puana inerken, Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,14 y\u00fckseli\u015fle 14.007,70 puana \u00e7\u0131kt\u0131.ABD'de yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileriyle m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler piyasalar\u0131n g\u00fcndemindeki yerini korurken, ABD Ba\u015fkan\u0131  1,9 trilyon dolarl\u0131k paketi g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere i\u015f insanlar\u0131yla bir araya geldi.ABD Hazine Bakan\u0131 Janet Yellen'\u0131n yan\u0131 s\u0131ra toplant\u0131ya JPMorgan Chase, Walmart, Gap ve Lowe's'un y\u00f6neticileri kat\u0131ld\u0131.\u00d6te yandan ABD'de bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re, JOLTS A\u00e7\u0131k \u0130\u015f Say\u0131s\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n aral\u0131k ay\u0131nda piyasa beklentilerinin aksine art\u0131\u015f g\u00f6stererek 6 milyon 646 bine y\u00fckseldi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "K\u00fcresel piyasalarda d\u00fcn kar\u0131\u015f\u0131k bir seyir izlenmesinin ard\u0131ndan bug\u00fcn ABD  () Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131 ve a\u00e7\u0131klanacak makroekonomik veriler takip edilecek.ABD'de yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileriyle m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler piyasalar\u0131n g\u00fcndemindeki yerini korurken, d\u00fcn ABD Ba\u015fkan\u0131 Joe Biden 1,9 trilyon dolarl\u0131k paketi g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere i\u015f insanlar\u0131yla bir araya geldi.Destek paketine ili\u015fkin artan beklentiler pay piyasalar\u0131n\u0131 desteklese de d\u00fcn  borsas\u0131nda dar bant i\u00e7inde sakin bir seyir izlendi. Dow Jones endeksi y\u00fczde 0,03 ve S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,11 de\u011fer kaybederken, Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,14 y\u00fckseli\u015fle rekor tazeledi.D\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re ABD'de JOLTS a\u00e7\u0131k i\u015f say\u0131s\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n aral\u0131k ay\u0131nda piyasa beklentilerinin aksine art\u0131\u015f g\u00f6stererek 6 milyon 646 bine y\u00fckselirken, \u015firket finansal sonu\u00e7lar\u0131 da hisse ve sekt\u00f6r bazl\u0131 hareketlerin artmas\u0131na neden oldu. Twitter, 2020'de kar\u0131n\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 7 art\u0131rarak 3,7 milyar dolara \u00e7\u0131karmas\u0131 sonras\u0131 \u015firketin hisselerinin fiyat\u0131 y\u00fczde 2'nin \u00fczerinde de\u011fer kazand\u0131.Avrupa borsalar\u0131 da d\u00fcn kar\u0131\u015f\u0131k bir g\u00f6r\u00fcn\u00fcm sergiledi. \u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,12 ve Fransa'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,10 y\u00fckselirken, Almanya'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,34 ve \u0130talya'da FTSE MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,54 d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.Avro/dolar paritesi ise y\u00fckseli\u015fini 3. i\u015flem g\u00fcn\u00fcne ta\u015f\u0131yarak bir \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,54'l\u00fck art\u0131\u015fla 1,2117'ye \u00e7\u0131kt\u0131. Bug\u00fcn Asya piyasalar\u0131nda 1,2130 seviyelerinde i\u015flem g\u00f6ren paritede, analistlerin \u00f6nemli diren\u00e7 olarak nitelendirdikleri 1,2150 seviyesi takip edilecek.Bug\u00fcn \u00c7in'de a\u00e7\u0131klanan enflasyon verisinin beklentilerin alt\u0131nda kalmas\u0131 sonras\u0131 borsalarda pozitif bir seyir izleniyor. Kapan\u0131\u015fa yak\u0131n \u00c7in'de \u015eanghay bile\u015fik endeksi y\u00fczde 1,1 ve G\u00fcney Kore'de Kospi endeksi y\u00fczde 0,6 de\u011fer kazan\u0131rken, Japonya'da Nikkei 225 endeksi \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n hemen \u00fczerinde bulunuyor.\u00c7in'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 0,3 gerilerken, G\u00fcney Kore'de i\u015fsizlik oran\u0131 y\u00fczde 5,4 ile 1999 y\u0131l\u0131ndan bu yana en y\u00fcksek seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131. Yar\u0131n Asya \u00fclkelerinin neredeyse tamam\u0131nda ba\u015flayacak resmi tatiller nedeniyle piyasalarda i\u015flem ger\u00e7ekle\u015ftirilmeyecek.Yurt i\u00e7inde, d\u00fcn \u00f6zellikle banka hisselerinde g\u00fc\u00e7lenen al\u0131mlarla y\u00fczde 0,60 de\u011fer kazanan BIST 100 endeksi, g\u00fcn\u00fc 1.544,05 puandan tamamlad\u0131. Bankac\u0131l\u0131k hisselerinin ortalama getirisi y\u00fczde 2,40 oldu. D\u00fcn 7,06-7,14 band\u0131nda dalgal\u0131 seyreden dolar/TL ise, bug\u00fcn bankalararas\u0131 piyasan\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda 7,0660 seviyesinde i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Analistler, ABD'deki destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler ve a\u00e7\u0131klanacak makroekonomik verilerin takip edilece\u011fini belirterek, Fed Ba\u015fkan\u0131 Powell'\u0131n, New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu kaydetti.Bug\u00fcn\u00fcn veri g\u00fcndeminde, yurt i\u00e7inde i\u015fg\u00fcc\u00fc istatistikleri ile Almanya ve ABD'de enflasyonun \u00f6ne \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getiren analistler, teknik a\u00e7\u0131dan BIST 100 endeksinde 1.550 ve 1.570 seviyelerinin diren\u00e7, 1.505 puan\u0131n destek konumunda oldu\u011funu s\u00f6yledi.Piyasalarda bug\u00fcn takip edilecek veriler \u015f\u00f6yle: 10.00 T\u00fcrkiye, kas\u0131m ay\u0131 i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistikleri10.00 T\u00fcrkiye, aral\u0131k ay\u0131 d\u0131\u015f ticaret endeksleri10.00 Almanya, ocak ay\u0131 T\u00dcFE16.30 ABD, ocak ay\u0131 T\u00dcFE: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bir turizm acentesinde tur operat\u00f6r\u00fc olarak \u00e7al\u0131\u015fan  (35), tarlas\u0131nda kurdu\u011fu serada toplad\u0131\u011f\u0131 \u00e7e\u015fitli bitkileri hobi ama\u00e7l\u0131 olarak yeti\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131. \u00d6nceki g\u00fcn turkuaz rengi deniz ve ye\u015filin her tonunun bulundu\u011fu e\u015fsiz ormanl\u0131k alanlarda gezen Demir, S\u0131\u011fla A\u011fac\u0131 \u00e7evresinde \u00e7ok say\u0131da mantar ke\u015ffetti.Mantar\u0131n foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekip, Ziraat M\u00fchendisi arkada\u015flar\u0131na g\u00f6nderdi. Arkada\u015f\u0131, Demir'in buldu\u011fu mantar\u0131n, uzak do\u011fu \u00fclkelerinde bir d\u00f6nem imparatorlar\u0131n \u00e7ok \u015fifal\u0131 olarak nitelendirdi\u011fi ' mantar\u0131' diye an\u0131lan mantar oldu\u011funu s\u00f6yledi. Demir, a\u011fa\u00e7l\u0131k ve s\u0131k \u00e7al\u0131l\u0131k alanda yakla\u015f\u0131k 10 kilogram Reishi mantar\u0131 toplay\u0131p seras\u0131na getirdi.Buldu\u011fu mantar\u0131n \u00e7ok de\u011ferli oldu\u011funu \u00f6\u011frenen Mustafa Demir, do\u011fay\u0131 \u00e7ok sevdi\u011fini ve hobi ama\u00e7l\u0131 olarak bitki yeti\u015ftirdi\u011fini s\u00f6yleyerek, \"Koronavir\u00fcs salg\u0131n\u0131 d\u00f6neminde i\u015flerimiz durunca ben de kendimi \u00e7ok sevdi\u011fim do\u011faya vererek tarlamda kurdu\u011fum seramda bitki yeti\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131m. Ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde ailemle yine do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcne \u00e7\u0131kt\u0131k. S\u0131\u011fla A\u011fac\u0131 \u00e7evresinde k\u0131rm\u0131z\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcne rastlad\u0131m. Foto\u011fraflar\u0131n\u0131 \u00e7ekip cep telefonuyla ziraat m\u00fchendisi arkada\u015flar\u0131ma att\u0131m. Onlar, bunun do\u011fada \u00e7ok nadir bulunan \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yledi. Yakla\u015f\u0131k 10 kilogram kadar toplad\u0131m. Toplad\u0131\u011f\u0131m mantarlar\u0131n hepsinin tek tek foto\u011fraflar\u0131n\u0131 \u00e7ekerek mantar t\u00fcrleri yay\u0131nland\u0131\u011f\u0131 bilimsel sitelere ve \u00fcniversitelere g\u00f6nderdim. Geri d\u00f6n\u00fc\u015f yapanlar halk aras\u0131nda \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck yani Reish mantar\u0131 oldu\u011funu, kanser ve ila\u00e7 sanayinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylediler. Bu t\u00fcr\u00fcn yenilmedi\u011fini kurutulduktan sonra \u00f6\u011f\u00fct\u00fclerek \u00e7ay olarak t\u00fcketildi\u011fi aktar\u0131ld\u0131. \u015eu anda ya\u015f olarak yakla\u015f\u0131k 10 kilogram kadar var. G\u00fcnn\u00fck (S\u0131\u011fla) A\u011fac\u0131'n\u0131n kopmu\u015f kabuklar\u0131n\u0131n \u00e7\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015f topraklarda yeti\u015fmekte. 'da bu mantar\u0131n merakl\u0131s\u0131 ve bulmak i\u00e7in ara\u015ft\u0131rma yapan ki\u015filer bana ula\u015ft\u0131lar ve hazine buldu\u011fumu s\u00f6ylediler. Ben hususi olarak aramad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in \u015fans eseri buldum. G\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm yerde bu mantarlardan var ama toplama taraftar\u0131 de\u011filim do\u011fada kalmal\u0131lar. Bu mantar\u0131n kullan\u0131m y\u00f6ntemleri ile ilgili uzmanlar\u0131ndan ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bilgi ald\u0131ktan sonra gerekeni yapaca\u011f\u0131m. Kesinlikle ticari ama\u00e7l\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum. Sat\u0131n almak isteyenlere satmayaca\u011f\u0131m\u0131 s\u00f6yledim\" dedi.Reishi mantar\u0131, Latince ad\u0131 'Ganoderma Lucidum' ve uzak do\u011fu \u00fclkelerinde '\u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131' olarak biliniyor. 2-3 bin y\u0131ld\u0131r \u00c7in \u0130mparatorlar\u0131 taraf\u0131ndan t\u00fcketilerek bir\u00e7ok hastal\u0131\u011fa iyi gelmesi sonucu \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131 olarak an\u0131lan bu mantar t\u00fcr\u00fc, \u00c7in ba\u015fta olmak \u00fczere Japonya, Kore, Endonezya, Filipinler ve Tayland gibi \u00fclkelerde \u00e7ay olarak t\u00fcketiliyor. Yenen bir mantar t\u00fcr\u00fc olmayan ve tad\u0131 ac\u0131 olan \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131, havanda ya da mikserde \u00f6\u011f\u00fct\u00fclerek toz haline getiriliyor. Toz halindeki mantar, kurutulduktan sonra demleme usul\u00fc ile kullan\u0131l\u0131yor. Seralarda \u00fcretilen \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131n\u0131n kilosu, piyasada bin 500 ile 2 bin lira aras\u0131nda sat\u0131l\u0131rken, do\u011fada bulunmas\u0131 zor oldu\u011fu i\u00e7in zaman zaman 2 bin 500-4 bin lira aras\u0131nda da al\u0131c\u0131 bulabiliyor.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ba\u015fta elektrikli ara\u00e7 \u00fcreticisi Tesla olmak \u00fczere, geni\u015f kapsaml\u0131 kurumsal al\u0131mlar\u0131n egemen oldu\u011fu  para piyasalar\u0131nda, yeni rekor d\u00fczeyler test ediliyor.  48,049 dolarl\u0131k yeni tarihi y\u00fcksek d\u00fczeye t\u0131rman\u0131rken, ikinci s\u0131radaki Ether de 1,800 dolarl\u0131k rekor d\u00fczeyi g\u00f6rd\u00fc.Tesla, ABD Menkul K\u0131ymetler ve  Komisyonu'na (Securities and Exchange Commission - SEC) yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, \"Nakit varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n esnekli\u011fini art\u0131rarak, getirilerini maksimize etmek amac\u0131yla\" toplam 1.5 milyar dolarl\u0131k Bitcoin ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyurdu.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 , yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkilerine y\u00f6nelik 1,9 trilyon dolarl\u0131k ekonomik kurtarma paketini g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere \u00fclkenin \u00f6nde gelen \u015firketlerinin \u00fcst y\u00f6neticileriyle bulu\u015ftu.Beyaz Saray'daki 'te ger\u00e7ekle\u015fen g\u00f6r\u00fc\u015fmeye, ABD Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Kamala Harris ve ABD Hazine Bakan\u0131 Janet Yellen da kat\u0131ld\u0131.ABD'nin b\u00fcy\u00fck bankalar\u0131ndan JPMorgan Chase'in \u00dcst Y\u00f6neticisi Jamie Dimon, perakende zinciri Walmart'\u0131n \u00dcst Y\u00f6neticisi Doug McMillon, giyim ma\u011fazas\u0131 Gap'in \u00dcst Y\u00f6neticisi Sonia Syngal, Lowe's \u00dcst Y\u00f6neticisi Marvin Ellison ve ABD Ticaret Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Tom Donohue, toplant\u0131ya kat\u0131lan i\u015f insanlar\u0131 aras\u0131nda yer ald\u0131.Biden, toplant\u0131 \u00f6ncesinde yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, ABD'nin \u00f6nde gelen i\u015f insanlar\u0131n\u0131 ekonominin durumu ve kurtarma paketi hakk\u0131nda g\u00f6r\u00fc\u015fmek i\u00e7in davet etti\u011fini belirtti.Altyap\u0131 yat\u0131r\u0131mlar\u0131 ve asgari \u00fccreti de ele alacaklar\u0131n\u0131 belirten Biden, i\u015f insanlar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u00fclerini merak etti\u011fini, ekonomik kurtarma paketi konusunda Demokratlar ve baz\u0131 Cumhuriyet\u00e7ilerle ortak zemini bulduklar\u0131n\u0131 bu nedenle iyimser oldu\u011funu s\u00f6zlerine ekledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar ba\u015fl\u0131ca para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) 1,535 ve 1,551 puan aras\u0131nda dalgaland\u0131\u011f\u0131  g\u00fcn\u00fcn\u00fc y\u00fczde 0.60 art\u0131\u015fla 1,544.05 puanda tamamlad\u0131. Kapan\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.34 ve BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.92 art\u0131da, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.06 eksideydi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD  Enformasyon \u0130daresi (EIA), bu y\u0131la ili\u015fkin  fiyat\u0131 tahminini yukar\u0131 y\u00f6nl\u00fc revize etti.EIA'n\u0131n \"\u015eubat 2020 K\u0131sa D\u00f6nem Enerji G\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fc Raporu\"nda, bu y\u0131l i\u00e7in  t\u00fcr\u00fc ham petrol\u00fcn ortalama varil fiyat\u0131 53,20 dolar olarak tahmin edildi. Aral\u0131k ay\u0131 raporunda bu rakam 52,70 dolard\u0131.Raporda, bu y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda ortalama 54,47 dolar ikinci yar\u0131s\u0131nda ise 52 dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fmesi beklenen Brent t\u00fcr\u00fc ham petrol\u00fcn ortalama varil fiyat\u0131n\u0131n gelecek y\u0131l 55,19 dolar olaca\u011f\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc.Bat\u0131 Teksas t\u00fcr\u00fc (WTI) ham petrol\u00fcn varil fiyat\u0131n\u0131n ise bu y\u0131l 50,21 dolar, gelecek y\u0131l 51,56 dolar olaca\u011f\u0131 tahmin edildi.\u00d6te yandan, raporda, ocak ay\u0131nda fiyatlar\u0131n y\u00fcksek seyretmesinin Suudi Arabistan'\u0131n \u015fubat ve mart aylar\u0131nda ayl\u0131k 1 milyon varil kesinti yapaca\u011f\u0131n\u0131 duyurmas\u0131n\u0131n bir sonucu oldu\u011fu ancak y\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131nda petrol arz\u0131nda beklenen art\u0131\u015fla birlikte k\u00fcresel petrol stoklar\u0131ndaki d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcn yava\u015flayaca\u011f\u0131 ve bununda petrol fiyatlar\u0131n\u0131n yukar\u0131 y\u00f6nl\u00fc seyrini s\u0131n\u0131rlayaca\u011f\u0131 belirtildi.\u00dcretim beklentisi a\u015fa\u011f\u0131 \u00e7ekildiEIA, ABD'nin bu y\u0131la ili\u015fkin g\u00fcnl\u00fck ham petrol \u00fcretim beklentisini a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc revize etti.Buna g\u00f6re, \u00fclkenin g\u00fcnl\u00fck ortalama ham petrol \u00fcretiminin bu y\u0131l yakla\u015f\u0131k 11 milyon varil seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fmesi bekleniyor. Bu rakam ge\u00e7en ayki raporda 11 milyon 100 bin varil olarak tahmin edilmi\u015fti.S\u00f6z konusu \u00fcretimin 2022'de ise 11 milyon 530 bin varil seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fece\u011fi tahmin ediliyor.ABD, Kas\u0131m 2018'de Suudi Arabistan ve Rusya'y\u0131 geride b\u0131rakarak d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck ham petrol \u00fcreticisi olmu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Devlet Malzeme Ofisi (DMO),  Halk Sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ihtiyac\u0131 5 milyon adet 1 mililitrelik a\u015f\u0131 enjenkt\u00f6r\u00fc sat\u0131n alacak.Resmi 'de yer alan ilana g\u00f6re Ofis, s\u00f6z konusu enjenkt\u00f6rleri tip ticari \u015fartnamesi ile ihtiya\u00e7 sahibi kurumca haz\u0131rlanan teknik \u015fartnamesine ve teslim plan\u0131na uygun olarak, ihale ek \u015fartlar\u0131 listesinde belirtilen \u015fartlar dahilinde a\u00e7\u0131k teklif usul\u00fc ile piyasadan temin edecek.Bu nedenle istekliler ilk tekliflerini yaz\u0131l\u0131 olarak bildirecek ve devam\u0131nda tekliflerini s\u00f6zl\u00fc olarak s\u00fcrd\u00fcrecekler.Teklifler, 19 \u015eubat g\u00fcn\u00fc en ge\u00e7 saat 12.00'ye kadar Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn 4 No'lu Sat\u0131nalma Daire Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131nda bulundurulacak. Ge\u00e7 gelen teklifler ile postadaki gecikmeler dikkate al\u0131nmayacak.\u0130hale konusu malzemenin tamam\u0131 i\u00e7in teklif verilecek olup, k\u0131smi teklifler de\u011ferlendirilmeyecek.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Brent petrol\u00fcn varili, uluslararas\u0131 piyasalarda 60,99 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.D\u00fcn 61,34 dolara kadar y\u00fckselen Brent petrol\u00fcn varil fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc 61,22 dolar seviyesinde tamamlad\u0131. Brent petrol\u00fcn varili, bug\u00fcn saat 09.37 itibar\u0131yla kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,38 azal\u0131\u015fla 60,99 dolardan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc. Ayn\u0131 dakikalarda Bat\u0131 Teksas t\u00fcr\u00fc (WTI) ham petrol\u00fcn varili 58,23 dolardan al\u0131c\u0131 buldu.Fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcnde, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131na kar\u015f\u0131 geli\u015ftirilen birden fazla a\u015f\u0131n\u0131n d\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok noktas\u0131nda uygulanmaya ba\u015flanmas\u0131na ra\u011fmen a\u015f\u0131lama \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda beklenen sonu\u00e7lar\u0131n al\u0131namamas\u0131 ve Kovid-19 tedbirlerinin ekonomik iyile\u015fmeye y\u00f6nelik beklentileri g\u00f6lgede b\u0131rakmas\u0131 etkili oldu.\u00d6te yandan d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck petrol t\u00fcketicisi ABD'nin ticari ham petrol stoklar\u0131nda beklentinin aksine azalma ya\u015fanmas\u0131 ise \u00fclkede talebin art\u0131\u015fa ge\u00e7ti\u011fi alg\u0131s\u0131n\u0131 g\u00fc\u00e7lendirerek fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc belli \u00f6l\u00e7\u00fcde engelliyor.Amerikan Petrol Enstit\u00fcs\u00fcn\u00fcn d\u00fcn a\u00e7\u0131klad\u0131\u011f\u0131 tahminine g\u00f6re, ABD'nin ticari ham petrol stoklar\u0131nda ge\u00e7en hafta bir \u00f6nceki haftaya g\u00f6re yakla\u015f\u0131k 3 milyon 500 bin varil d\u00fc\u015f\u00fc\u015f ger\u00e7ekle\u015fti. Piyasa beklentisi stoklar\u0131n yakla\u015f\u0131k 1 milyon 340 bin varil artaca\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi.ABD Enerji Enformasyon \u0130daresinin resmi petrol stok verileri ise bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanacak.OPEC'in \u00fcretim kesintisinin fiyatlara etkisi\u00d6te yandan, Petrol \u0130hra\u00e7 Eden \u00dclkeler \u00d6rg\u00fct\u00fc (OPEC) ile OPEC d\u0131\u015f\u0131 baz\u0131 \u00fcretici \u00fclkelerden olu\u015fan OPEC+ grubunun uygulad\u0131\u011f\u0131 \u00fcretim kesintisi, Kovid-19 salg\u0131n\u0131yla m\u00fccadele kapsam\u0131nda al\u0131nan tedbirler nedeniyle talebin d\u00fc\u015f\u00fck seyretti\u011fi petrol piyasas\u0131nda arz ve talebi dengeleyerek fiyatlar\u0131n y\u00fckseli\u015fini desteklemeye devam ediyor.Brent petrolde teknik olarak 61,18 ile 61,63 dolar aral\u0131\u011f\u0131n\u0131n diren\u00e7, 60,73 ile 60,28 dolar aral\u0131\u011f\u0131n\u0131n ise destek b\u00f6lgesi olarak izlenebilece\u011fi belirtiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Nissan, mevcut mali y\u0131l kapsaml\u0131 toplam net  kayb\u0131 beklentisini ise 615 milyar yenden 530 milyar yene (5,05 milyar dolar) d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fc.Japon \u00fcreticiden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re firma, maliyet d\u00fc\u015f\u00fcren \u00f6nlemlerle net kar kayb\u0131 tahminini a\u015fa\u011f\u0131ya \u00e7ekti.Buna g\u00f6re martta sona erecek mali y\u0131lda toplam net kar kayb\u0131 beklentisi 615 milyar yenden 530 milyar yene (5,05 milyar dolar) d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcld\u00fc.K\u00fcresel ara\u00e7 sat\u0131\u015f hedefi 4 milyon 165 binden 4 milyon 15 bine \u00e7ekildi.Yeni hedefle, 2019 mali y\u0131l\u0131na k\u0131yasla d\u00fcnya geneli ara\u00e7 sat\u0131\u015flar\u0131nda y\u00fczde 18,6'l\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015f bekleniyor.B\u00f6ylelikle mevcut mali y\u0131lda firma sat\u0131\u015flar\u0131n\u0131n y\u00fczde 22,1 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 7,7 trilyon yene (73,5 milyar dolar) gerilemesi bekleniyor.\u00d6nceki sat\u0131\u015f hedefi 7,94 trilyon yen (75,83 milyar dolar) duyurulmu\u015ftu.Faaliyet kayb\u0131 beklentisi ise 205 milyar yen (1,95 milyar dolar) olarak a\u00e7\u0131kland\u0131.Yar\u0131 iletken etkisiVerilere ili\u015fkin d\u00fczenledi\u011fi \u00e7evrim i\u00e7i bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda bir de\u011ferlendirme yapan Nissan \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) U\u00e7ida Makoto, k\u00fcresel yar\u0131 iletken s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 ve yeni tip koronavir\u00fcs\u00fcn (Kovid-19) piyasalara etkisine de\u011findi.U\u00e7ida, \"Yar\u0131 iletken s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n etkisini en aza indirmeye \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131z. A\u015f\u0131r\u0131 d\u00fczeyde adet baz\u0131nda art\u0131\u015f\u0131 hedeflemek yerine karl\u0131l\u0131\u011f\u0131 art\u0131rmaya \u00e7abalayaca\u011f\u0131z.\" dedi.Nisan'da ba\u015flayacak yeni mali y\u0131lda firman\u0131n masraf d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcc\u00fc tedbirler uygulayaca\u011f\u0131n\u0131 kaydeden U\u00e7ida, yeni model ara\u00e7lar\u0131 piyasaya s\u00fcrerek, salg\u0131n\u0131n otomobil sekt\u00f6r\u00fcne etkisini atlatmay\u0131 planlad\u0131klar\u0131n\u0131 belirtti.9 ayl\u0131k periyotNissan'\u0131n k\u00fcresel bazda ara\u00e7 sat\u0131\u015f\u0131 Nisan-Aral\u0131k 2020 d\u00f6neminde \u00f6nceki mali y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine k\u0131yasla y\u00fczde 24,8 d\u00fc\u015ferek 2,78 milyon adet olarak kayda ge\u00e7ti.Firma 9 ayl\u0131k periyotta 367,72 milyar yen (3,5 milyar dolar) net kay\u0131p ya\u015fad\u0131. Faaliyet kar\u0131 ise 131 milyar yen (1,25 milyar dolar) olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Nissan, 2023 mali y\u0131l\u0131 yeniden kalk\u0131nma plan\u0131 kapsam\u0131nda maliyetleri d\u00fc\u015f\u00fcrmeyi, elektrikli motora sahip ve s\u00fcr\u00fcc\u00fcs\u00fcz ara\u00e7lar\u0131n \u00fcretimine odaklanmay\u0131 planl\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Erzincan'da bir jeotermal kaynak, do\u011fal mineralli su ve jeotermal k\u00f6kenli gaz i\u015fletme ruhsatl\u0131 saha ihaleye \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.Erzincan \u0130l \u00d6zel \u0130daresi \u0130l Enc\u00fcmeni Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n konuya ili\u015fkin karar\u0131, Resmi 'de yay\u0131mland\u0131.Buna g\u00f6re, Erzincan'\u0131n Merkez il\u00e7esi Mertekli K\u00f6y\u00fc'nde 981,91 hektarl\u0131k \u00fc\u00e7 y\u0131ll\u0131\u011f\u0131na i\u015fletme ruhsat\u0131 al\u0131nabilecek jeotermal kaynak, do\u011fal mineralli su ve jeotermal k\u00f6kenli gaz ruhsat sahas\u0131 a\u00e7\u0131k teklif usul\u00fc ile ihaleye \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.Muhammen bedeli 55 bin 992 lira 58 kuru\u015f, ge\u00e7ici teminat bedeli 1680 lira olarak belirlendi. \u0130hale 24 \u015eubat \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fc saat 10.30'da Erzincan \u0130l \u00d6zel \u0130daresi \u0130l Enc\u00fcmeni toplant\u0131 salonunda yap\u0131lacak.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Uluslararas\u0131 Para Fonu (IMF),  ekonomisinin toparlanmas\u0131n\u0131n 2021'in ortalar\u0131na do\u011fru h\u0131zlanmas\u0131n\u0131n beklendi\u011fini belirterek, \u00fclke ekonomisinin bu y\u0131l y\u00fczde 3 b\u00fcy\u00fcyece\u011fi tahmininde bulundu.IMF'den yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, Rusya'ya ili\u015fkin 4. madde kons\u00fcltasyonunun tamamland\u0131\u011f\u0131 bildirildi.Rusya'n\u0131n Kovid-19 krizine d\u00fc\u015f\u00fck b\u00fcy\u00fcmeye ra\u011fmen g\u00fc\u00e7l\u00fc politika \u00e7er\u00e7evesiyle girdi\u011fine i\u015faret edilen a\u00e7\u0131klamada, salg\u0131n\u0131n yay\u0131lmas\u0131n\u0131 kontrol alt\u0131na almaya y\u00f6nelik tedbirlerin ve k\u00fcresel  piyasas\u0131ndaki aksamalar\u0131n 2020'nin ilk yar\u0131s\u0131nda \u00f6nemli bir ekonomik daralmay\u0131 tetikledi\u011fi kaydedildi.A\u00e7\u0131klamada, ge\u00e7en y\u0131l y\u00fczde 3,1 oran\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fclen Rus ekonomisinin di\u011fer bir\u00e7ok geli\u015fmekte olan ekonomiden daha diren\u00e7li oldu\u011funu kan\u0131tlad\u0131\u011f\u0131 ifade edildi.Etkili a\u015f\u0131 uygulamas\u0131 \"anahtar\" nitelikteRus yetkililerin krize g\u00fc\u00e7l\u00fc ve koordineli mali, parasal ve makro ihtiyati bir yan\u0131t vermek i\u00e7in geni\u015f politika alan\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131 aktar\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, politika faizinin 200 baz puan indirilerek y\u00fczde 4,25 gibi rekor d\u00fc\u015f\u00fck seviyeye \u00e7ekildi\u011fi, bankalara likidite deste\u011fi sa\u011fland\u0131\u011f\u0131, sermaye tamponlar\u0131n\u0131n gev\u015fetildi\u011fi, bankalara kredi s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131 ve provizyonu konusunda yasal y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fckler verildi\u011fi an\u0131msat\u0131ld\u0131.A\u00e7\u0131klamada, jeopolitik gerilimlerle birle\u015fen d\u00fc\u015f\u00fck petrol fiyatlar\u0131n\u0131n d\u00f6viz kurunun de\u011fer kaybetmesine ve enflasyonda bir miktar art\u0131\u015fa neden oldu\u011funa i\u015faret edilerek, cari i\u015flemler fazlas\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fck petrol fiyatlar\u0131 ve zay\u0131f petrol talebi nedeniyle darald\u0131\u011f\u0131 kaydedildi.Devam eden ekonomik toparlanman\u0131n 2021'in ortalar\u0131na do\u011fru h\u0131zlanaca\u011f\u0131n\u0131n tahmin edildi\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamada, g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fcn \u00f6nemli belirsizliklere tabi oldu\u011fu, jeopolitik risklerin de g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fc g\u00f6lgeledi\u011fi, etkili bir a\u015f\u0131 uygulamas\u0131n\u0131n \"anahtar\" nitelikte oldu\u011fu vurguland\u0131.Faiz oran\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcrme \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131Ekonomik durum k\u0131r\u0131lgan oldu\u011fu s\u00fcrece yetkililerin tetikte olmaya ve gerekirse deste\u011fi geni\u015fletmeye haz\u0131r olmaya \u00e7a\u011f\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc risklerin ortaya \u00e7\u0131karmas\u0131 halinde Rusya'n\u0131n daha g\u00fc\u00e7l\u00fc destek sa\u011flamak i\u00e7in \u00f6nemli mali alan\u0131n\u0131 kullanmas\u0131 gerekti\u011finin alt\u0131 \u00e7izildi.A\u00e7\u0131klamada, Rusya Merkez Bankas\u0131n\u0131n enflasyonun 2021'de hedefin alt\u0131na d\u00fc\u015fmesini \u00f6nlemek i\u00e7in gelecek aylarda faizleri d\u00fc\u015f\u00fcrmesi gerekti\u011fine ve 50 baz puanl\u0131k indirimin gerekli oldu\u011funa i\u015faret edildi.Rusya ekonomisine ili\u015fkin ekonomik tahminlere de yer verilen a\u00e7\u0131klamada, \u00fclke ekonomisinin bu y\u0131l y\u00fczde 3, 2022'de y\u00fczde 3,9, 2023'te y\u00fczde 2,1, 2024'te y\u00fczde 1,8, 2025'te y\u00fczde 1,8 ve 2026'da y\u00fczde 1,8 b\u00fcy\u00fcyece\u011fi \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc.4. madde kons\u00fcltasyonu nedir?IMF'nin kurulu\u015f anla\u015fmas\u0131na g\u00f6re, her \u00fcye \u00fclkenin 4. Madde Kons\u00fcltasyon \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde d\u00fczenli denetlenmesi gerekiyor.IMF, \u00fcye \u00fclkelerin  y\u00f6netimlerine yol g\u00f6sterici olmak ve uluslararas\u0131 finansal sistem \u00fczerindeki g\u00f6zetim g\u00f6revini yerine getirmek amac\u0131yla her \u00fcyenin ekonomik geli\u015fmelerine ili\u015fkin (genellikle y\u0131lda bir kez) ayr\u0131nt\u0131l\u0131 g\u00f6zden ge\u00e7irme \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda bulunuyor.S\u00f6z konusu \u00e7al\u0131\u015fmalar, IMF Kurulu\u015f Anla\u015fmas\u0131'n\u0131n 4. maddesi kapsam\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirildi\u011finden \"Madde 4 G\u00f6r\u00fc\u015fmeleri\" olarak isimlendiriliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sosyal payla\u015f\u0131m a\u011f\u0131 '\u0131n 2020'deki geliri bir \u00f6nceki seneye k\u0131yasla y\u00fczde 7 artarak 3,72 milyar dolara ula\u015ft\u0131.Twitter, 2020'nin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011fine ili\u015fkin bilan\u00e7osunu a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, \u015firketin ge\u00e7en y\u0131l\u0131n son \u00e7eyre\u011finde elde etti\u011fi gelir, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine k\u0131yasla y\u00fczde 28 art\u0131\u015fla 1,29 milyar dolara y\u00fckseldi. \u015eirket 2019'un d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011finde 1 milyar dolarl\u0131k gelir elde etmi\u015fti.Twitter'\u0131n 2020 y\u0131l\u0131 genelinde elde etti\u011fi gelir ise bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 7 artarak 3,72 milyar dolara ula\u015ft\u0131. Sosyal payla\u015f\u0131m a\u011f\u0131 2019'da 3,45 milyar dolarl\u0131k gelir sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131.\u015eirketin 2020'nin son \u00e7eyre\u011finde elde etti\u011fi  ise bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 87artarak 222 milyon dolar oldu. Twitter'\u0131n kar\u0131 2019'un son \u00e7eyre\u011finde 118,7 milyon dolar olarak hesaplanm\u0131\u015ft\u0131.Twitter, 2020 y\u0131l\u0131 genelinde ise 1,14 milyar dolarl\u0131k zarar etti. \u015eirket 2019'da 1,47 milyar dolarl\u0131k kar elde etmi\u015fti.\u00d6te yandan, Twitter'\u0131n ge\u00e7en y\u0131l\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011findeki g\u00fcnl\u00fck ortalama aktif kullan\u0131c\u0131 say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 27 artarak 192 milyona ula\u015ft\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u00dclkelerin, 'nda \u00f6ng\u00f6r\u00fclen hedeflere ula\u015fmak i\u00e7in iklim taahh\u00fctlerini art\u0131rmas\u0131 halinde 2040'a kadar her y\u0131l milyonlarca ki\u015finin hayat\u0131 kurtulabilir.Haftal\u0131k yay\u0131nlanan hakemli hekimlik dergisi Lancet'in Geri Say\u0131m Sa\u011fl\u0131k ve \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi raporunda yer alan ara\u015ft\u0131rmaya g\u00f6re, \u00fclkelerin Paris Anla\u015fmas\u0131 ile kabul edilen k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131n\u0131 2 derecenin alt\u0131nda tutma hedefiyle uyumlu iklim planlar\u0131 benimsemeleri halinde insan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131nda bir\u00e7ok olumlu etkisinin olaca\u011f\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor .\u00c7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda incelenen ABD, , , Brezilya, \u00c7in, Endonezya, G\u00fcney Afrika, Hindistan ve Nijerya d\u00fcnya n\u00fcfusunun y\u00fczde 50'sini ve k\u00fcresel emisyonlar\u0131n y\u00fczde 70'ini temsil ediyor.S\u00f6z konusu \u00fclkelerin iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadele i\u00e7in belirledi\u011fi ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131, Paris Anla\u015fmas\u0131 hedeflerine ula\u015fmak i\u00e7in yeterli de\u011fil. Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131 ve taahh\u00fctlerin bug\u00fcnk\u00fc haliyle, k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131n\u0131n 3 dereceden daha fazla ger\u00e7ekle\u015fme riski bulunuyor.Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7lendirilmesinin iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin etkilerini do\u011frudan azalt\u0131rken, insanlar\u0131n zararl\u0131 kirleticilere daha az maruz kalmas\u0131n\u0131, beslenme d\u00fczenlerinin iyile\u015fmesini ve g\u00fcvenli fiziksel aktivitenin artmas\u0131n\u0131 da dolayl\u0131 olarak sa\u011flayarak insan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olumlu etkiliyor.Paris Anla\u015fmas\u0131'n\u0131n hedeflerini yakalamaya ve sa\u011fl\u0131\u011fa \u00f6ncelik veren politikalar benimsendi\u011finde, \u00e7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda incelenen dokuz \u00fclkede 2040'a kadar her y\u0131l iyile\u015fen beslenme d\u00fczeni sayesinde 5,8 milyon, daha temiz hava sayesinde 1,6 milyon, artan fiziksel hareket sayesinde de 2,1 milyon ki\u015finin hayat\u0131n\u0131n kurtulabilece\u011fi \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131na sa\u011fl\u0131kla ilgili hedeflerin yerle\u015ftirildi\u011fi daha iddial\u0131 senaryo se\u00e7ildi\u011finde ise, hava kirlili\u011fi, beslenme d\u00fczeni ve fiziksel hareketsizli\u011fe ba\u011fl\u0131 olarak s\u0131ras\u0131yla 462 bin, 572 bin ve 943 bin \u00f6l\u00fcm\u00fcn daha \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilebilece\u011fi ifade ediliyor.Rapora g\u00f6re, meyve, sebze, baklagil ve kabuklu yemi\u015ften olu\u015fan bir beslenme d\u00fczeninin eksikli\u011fi, a\u015f\u0131r\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 et t\u00fcketimine ba\u011fl\u0131 risklere k\u0131yasla daha b\u00fcy\u00fck bir sa\u011fl\u0131k sorunu te\u015fkil ediyor. S\u00f6z konusu beslenme tarz\u0131 benimsendi\u011finde \u00f6l\u00fcmlerin y\u00fczde 30'unun \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilebilirken, a\u015f\u0131r\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 et t\u00fcketimi \u00f6l\u00fcmlerin y\u00fczde 22'sine sebep oluyor.Raporun ba\u015f yazar\u0131 ve Lancet Countdown Sa\u011fl\u0131k ve \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi Y\u00f6neticisi Ian Hamilton, \u00e7al\u0131\u015fmaya ili\u015fkin yapt\u0131\u011f\u0131 de\u011ferlendirmede, raporun iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede \u00e7ok \u00f6nemli ancak genellikle g\u00f6zden ka\u00e7an bir dayanak noktas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Karbon azalt\u0131m\u0131n\u0131n nihayetinde uzun vadeli olan ve hasar s\u0131n\u0131rlamas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan de\u011ferlendirilen do\u011frudan faydalar\u0131n\u0131n aksine, iddial\u0131 iklim politikalar\u0131n\u0131n sa\u011fl\u0131kla ilgili dolayl\u0131 faydalar\u0131 kendilerini an\u0131nda g\u00f6steriyor. Mesaj \u00e7ok a\u00e7\u0131k. Paris Anla\u015fmas\u0131'na uymak her y\u0131l milyonlarca insan\u0131n erken \u00f6lmesini engellemekle kalmaz, iyile\u015fen sa\u011fl\u0131k ko\u015fullar\u0131 sayesinde milyonlarca insan\u0131n ya\u015fam kalitesini art\u0131r\u0131r. Daha fazla hayat kurtarmak i\u00e7in sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi politikalar\u0131n\u0131n \u00f6n saflar\u0131na yerle\u015ftirme zaman\u0131 geldi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm Ba\u015fkan\u0131 Prof. Dr. Y\u0131ld\u0131r\u0131m Ahmet Bayaz\u0131t, yeti\u015fkinlikte ve ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan i\u015fitme kay\u0131plar\u0131nda \u00e7ok \u00e7e\u015fitli nedenler bulundu\u011funu ancak  yatk\u0131nl\u0131k bulunmas\u0131 halinde hastal\u0131\u011f\u0131n 30'lu ya\u015flarda belirti verebilece\u011fini bildirdi.\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi'nden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada konuya ili\u015fkin de\u011ferlendirmeleri yer alan Bayaz\u0131t, ya\u015f ilerledik\u00e7e i\u015fitme kayb\u0131n\u0131n g\u00f6r\u00fclme s\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131n artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bayaz\u0131t, hemen her \u00fclkede benzer oranda g\u00f6r\u00fclen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131n\u0131n ba\u015fl\u0131ca nedenleri aras\u0131nda kulak hastal\u0131klar\u0131 ve santral sinir sistemi ile i\u015fitme yollar\u0131 aras\u0131nda olu\u015fan problemlerin g\u00f6sterildi\u011fini anlatt\u0131.Yeti\u015fkinlikte ve ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan i\u015fitme kay\u0131plar\u0131nda \u00e7ok \u00e7e\u015fitli nedenler bulundu\u011funu ancak genetik yatk\u0131nl\u0131k bulunmas\u0131 halinde hastal\u0131\u011f\u0131n 30'lu ya\u015flarda belirti verebilece\u011fini kaydeden Bayaz\u0131t, ailesinde i\u015fitme kayb\u0131 \u00f6yk\u00fcs\u00fc bulunan bireylerin 30'lu ya\u015flardan ba\u015flayarak bu sorunla kar\u015f\u0131la\u015fabilece\u011fine dikkati \u00e7ekti.Bayaz\u0131t, v\u00fccuttaki baz\u0131 hastal\u0131klar\u0131n dolayl\u0131 olarak i\u015fitme sistemini etkileyerek i\u015fitme kayb\u0131na neden olabilece\u011fini kaydederek, \u015fu a\u00e7\u0131klamalarda bulundu: \"Atrezi gibi kula\u011f\u0131n yap\u0131sal problemleri, bu\u015fon gibi kulak t\u0131ka\u00e7lar\u0131 olu\u015fmas\u0131, kulak zar\u0131 ve \u00f6staki t\u00fcp problemleri, akut ve kronik kulak enfeksiyonlar\u0131, orta kulak kemik\u00e7ik yap\u0131s\u0131n\u0131 veya hareketini etkileyen kire\u00e7lenmeler veya do\u011fu\u015ftan gelen anomaliler, i\u00e7 kula\u011f\u0131n yap\u0131sal bozukluklar\u0131, i\u00e7 kulak dinamiklerini etkileyen meniere hastal\u0131\u011f\u0131 gibi nedenleri \u00f6ncelikli olarak sayabiliriz. Bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra viral enfeksiyonlar, baz\u0131 kimyasallar\u0131n i\u00e7 kulakta neden oldu\u011fu toksik reaksiyonlar, bas\u0131n\u00e7 travmalar\u0131, di\u011fer kulak ve kafa travmalar\u0131, ani ve y\u00fcksek g\u00fcr\u00fclt\u00fcye veya uzun s\u00fcreli g\u00fcr\u00fclt\u00fcye maruz kalma, kulak veya beyin sap\u0131 t\u00fcm\u00f6rleri de nedenler aras\u0131nda yer al\u0131yor.\"\"\u015e\u00fcphe an\u0131nda kulak-burun-bo\u011faz uzman\u0131na ba\u015fvurun\"Prof. Dr. Y\u0131ld\u0131r\u0131m Ahmet Bayaz\u0131t, multiple skleroz (MS) gibi n\u00f6rolojik hastal\u0131klar\u0131n, l\u00f6semi gibi kan hastal\u0131klar\u0131n\u0131n, \u015feker hastal\u0131\u011f\u0131 gibi endokrin ve metabolizma kaynakl\u0131 hastal\u0131klar\u0131n ve romatizman\u0131n da i\u015fitme kayb\u0131 nedeni olabilece\u011fini bildirdi.\u0130\u015fitme kayb\u0131ndan \u015f\u00fcphelenen bireylerin mutlaka bir kulak-burun-bo\u011faz () uzman\u0131na ba\u015fvurmas\u0131 gerekti\u011fini vurgulayan Bayaz\u0131t, \u015fu uyar\u0131larda bulundu: \"Basit muayene ve testlerle yap\u0131lan tetkikler sonras\u0131nda hastan\u0131n durumuna g\u00f6re i\u015fitme kayb\u0131n\u0131n tedavisi yap\u0131labilir. \u0130\u015fitme cihaz\u0131 veya ileri kay\u0131p durumlar\u0131nda i\u015fitme implant\u0131 uygulamas\u0131 ile hasta tekrar i\u015fitme yetisini kazanabilir. \u0130\u015fitmesini sonradan kaybeden yeti\u015fkinlerde implant uygulamak i\u00e7in ya\u015f s\u0131n\u0131r\u0131 yok ancak bu i\u015flem i\u015fitme kayb\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131ktan sonra olabilecek en k\u0131sa s\u00fcrede yap\u0131lmal\u0131. Aksii takdirde implant rand\u0131man\u0131 d\u00fc\u015f\u00fck olabilir veya ki\u015finin i\u015fitsel implanta adaptasyonu zor olabilir.\"\"\u0130\u015fitme cihaz\u0131ndan fayda g\u00f6r\u00fclm\u00fcyorsa i\u015fitme implant\u0131 uygun \u00e7\u00f6z\u00fcm olabilir\"\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm Ba\u015fkan\u0131 Bayaz\u0131t, a\u011f\u0131r i\u015fitme kayb\u0131 bulunan ki\u015fiye konvansiyonel i\u015fitme cihaz\u0131n\u0131n fayda etmemesi halinde yap\u0131lan klinik de\u011ferlendirme ve testler \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda implant i\u015fleminin yap\u0131labilece\u011fini anlatt\u0131.Belirli \u015fartlar\u0131 ta\u015f\u0131yan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak hastane ko\u015fullar\u0131nda SGK geri \u00f6demesi kapsam\u0131nda hastan\u0131n koklear implant i\u015flemine onay verilebildi\u011fini kaydeden Bayaz\u0131t, \u015fu bilgileri verdi: \"\u0130\u015fitme kayb\u0131 olan bir ki\u015fi koklear implant ameliyat\u0131 olmak amac\u0131yla bu i\u015flemi uygulamaya yetkili olan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak bir hastanenin KBB hastal\u0131klar\u0131 klini\u011fine ba\u015fvurmal\u0131d\u0131r. \u00dclkemizde \u00e7ok say\u0131da \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak sa\u011fl\u0131k kurumlar\u0131nda bu i\u015flem uygulanmaktad\u0131r. KBB hastal\u0131klar\u0131 hekiminin yapaca\u011f\u0131 ilk muayene sonras\u0131 hastan\u0131n i\u015fitme ve konu\u015fma testleri yap\u0131l\u0131r. Kulak yap\u0131s\u0131 radyolojik y\u00f6ntemlerle g\u00f6r\u00fcnt\u00fclenir. \u0130lgili hekim hastan\u0131n implant aday\u0131 oldu\u011funa kanaat getirirse, 3 KBB uzman\u0131 hekimin imzas\u0131yla \u00e7\u0131kart\u0131lacak heyet raporuyla, hasta ameliyat program\u0131na al\u0131n\u0131r.\"Bayaz\u0131t, tedavi edilmeyen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131n\u0131n ki\u015fide ve yak\u0131n \u00e7evresinde psikolojik ve sosyal sorunlara yol a\u00e7maya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, toplumdan izole olmaya ba\u015flayan bu ki\u015filerde depresyonun ba\u015f g\u00f6sterdi\u011fini, ki\u015finin ileti\u015fim becerilerinin ve \u00f6\u011frenme kabiliyetinin azalmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.Tedavi edilmeyen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131 ile erken bunama (demans) aras\u0131nda ili\u015fki tespit edildi\u011fini aktaran Bayaz\u0131t, i\u015fitme kayb\u0131 fark edildi\u011finde hemen KBB uzman\u0131na gidilmesinin \u00f6nemini yineledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Medipol Mega  Hastanesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm\u00fc'nden Dr. \u00d6\u011fr. \u00dcyesi Yusuf Muhammed Durna, \"Alerjik, hormonal, \u00e7evresel,  sorunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra ge\u00e7irilen enfeksiyonlar ve kullan\u0131lan ila\u00e7lara ba\u011fl\u0131 olarak geli\u015febilen , zor nefes alma, ba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131, koku alamama ve horlama gibi \u015fikayetlere neden oluyor. Ya\u015fam kalitesini bozan pek \u00e7ok soruna yol a\u00e7an burun etinden 1 saatte kurtulmak m\u00fcmk\u00fcn.\" ifadelerini kulland\u0131.Medipol Mega \u00dcniversite Hastanesi'nden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada Durna, halk aras\u0131nda burun eti olarak bilinen \"konka hastal\u0131klar\u0131n\u0131n\" tedavisine ili\u015fkin bilgi verdi.Burun etinin b\u00fcy\u00fcmesine ba\u011fl\u0131 olarak nefes alma g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc, koku kayb\u0131, ba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131, konsantrasyon bozuklu\u011fu, horlama, yorgunluk, halsizlik gibi pek \u00e7ok sorunun ba\u015f g\u00f6sterdi\u011fine dikkat \u00e7eken Durna, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Burun eti b\u00fcy\u00fcmesi yani konka tedavi edilmedi\u011finde ki\u015finin hayat standard\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc kaliteli nefes hayatt\u0131r. Bug\u00fcn bu sorundan kurtulmak i\u00e7in \u00e7ok fazla se\u00e7ene\u011fe sahibiz. Uzun s\u00fcren ila\u00e7l\u0131 tedavi sonras\u0131nda cerrahi m\u00fcdahalede bu se\u00e7eneklerden sadece biri. Burun eti b\u00fcy\u00fcmesinde radyofrekans, lazer, koterizasyon ve lokal anestezi ile yap\u0131lan g\u00fcn\u00fcbirlik i\u015flemler uygulanabiliyor. Bir saatlik i\u015flemler sonras\u0131 hasta sa\u011fl\u0131kl\u0131 hayat\u0131na ald\u0131\u011f\u0131 ilk nefesle ba\u015flaman\u0131n mutlulu\u011funu ya\u015f\u0131yor.\" \" i\u00e7mek burun etini tekrar b\u00fcy\u00fctebilir\"Durna, burun etinin b\u00fcy\u00fcme nedenlerini ise \u015f\u00f6yle s\u0131ralad\u0131: \"Sigara duman\u0131na maruz kalma, alerjik rinitler, s\u0131k \u00fcst solunum yolu enfeksiyonu ge\u00e7irme, s\u0131cakl\u0131k de\u011fi\u015fiklikleri gibi nedenlerden dolay\u0131 burun etleri \u015fi\u015febilir. Ayr\u0131ca septum deviasyonu dedi\u011fimiz kemik e\u011frili\u011fi durumlar\u0131nda da burun eti \u015fi\u015fmesi g\u00f6r\u00fcl\u00fcr. T\u00fcm cerrahiler sonras\u0131nda konkalarda yeniden b\u00fcy\u00fcme oran\u0131n\u0131n \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fckt\u00fcr. S\u0131kl\u0131kla bu oran y\u00fczde 5'ten daha azd\u0131r. Ancak hastan\u0131n konkalar\u0131n\u0131 b\u00fcy\u00fcten alerji, sigara, \u00e7evre kirlili\u011fi gibi etkenler devam etti\u011finden, zaman zaman tekrar ila\u00e7 tedavileriyle bu soruna \u00e7\u00f6z\u00fcm getirilebilir.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'nin Freeport Liman\u0131'ndan yola \u00e7\u0131kan \"LNG Abalamabie\" adl\u0131 s\u0131v\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f do\u011fal gaz (LNG) gemisi 'ye ula\u015ft\u0131.Uluslararas\u0131 gemi takip verilerinden derlenen bilgilere g\u00f6re, 24 'ta ABD'den ayr\u0131lan LNG gemisi d\u00fcn saat 08.22'de Alia\u011fa LNG Terminali'ne yana\u015ft\u0131.Toplam 170 bin metrek\u00fcp kapasiteli ???????Bermuda band\u0131ral\u0131 gemi, 2016'da in\u015fa edilmi\u015fti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"\u015eu anda insan deneyleri ba\u015flayacak 3 a\u015f\u0131 aday\u0131m\u0131z var. Bunlar, inaktif, VLP ve adenovir\u00fcs temelli a\u015f\u0131lar.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin  alan\u0131ndaki hedef ve projelerinin yer ald\u0131\u011f\u0131  Uzay Program\u0131, Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan'\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131yla Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Millet Kongre ve K\u00fclt\u00fcr Merkezi'nde tan\u0131t\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin ihracat\u0131n\u0131n lideri otomotiv sekt\u00f6r\u00fc, ge\u00e7en ay 889 milyon 517 bin dolarl\u0131k yan sanayi \u00fcr\u00fcn\u00fc ihra\u00e7 etti.AA muhabirinin  verilerinden yapt\u0131\u011f\u0131 derlemeye g\u00f6re, otomotiv sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn  ihracat\u0131 2 milyar 267 milyon 426 bin dolar olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.Bu d\u0131\u015f sat\u0131mdan en fazla pay\u0131 y\u00fczde 39,2 ile yan sanayi \u00fcreticileri ald\u0131.Ocak ay\u0131nda 173 \u00fclke ile \u00f6zerk ve serbest b\u00f6lgeye otomotiv yan sanayi \u00fcr\u00fcn\u00fc satarak ihracat\u0131 2020'nin ayn\u0131 ay\u0131na k\u0131yasla y\u00fczde 4 art\u0131ran sekt\u00f6r temsilcileri, 889 milyon 517 bin dolarl\u0131k gelire ula\u015ft\u0131.Ge\u00e7en ay sekt\u00f6r\u00fcn en fazla ihracat yapt\u0131\u011f\u0131 \u00fclke olan Almanya'ya d\u0131\u015f sat\u0131m, Ocak 2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 8,33 artt\u0131. Bu \u00fclkeye ihracat 193 milyon 388 bin dolardan, 209 milyon 502 bin dolara y\u00fckseldi.Almanya'ya ocak ay\u0131nda yap\u0131lan d\u0131\u015f sat\u0131m, toplam yan sanayi ihracat\u0131n\u0131n y\u00fczde 23,55'ini olu\u015fturdu.\u0130spanya'ya y\u00fczde 42 ihracat art\u0131\u015f\u0131Ge\u00e7en ay ikinci s\u0131radaki \u0130talya'ya ihracat ise Ocak 2020'ye k\u0131yasla y\u00fczde 21,25 artarak 50 milyon 558 bin dolardan, 61 milyon 301 bin dolara \u00e7\u0131kt\u0131.Ayn\u0131 d\u00f6nemde \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc s\u0131radaki Fransa'ya ihracat\u0131n\u0131 y\u00fczde 2,6 art\u0131ran yan sanayi \u00fcreticileri, ge\u00e7en ay 55 milyon 484 bin dolarl\u0131k d\u0131\u015f sat\u0131ma imza att\u0131.Sekt\u00f6r\u00fcn \u00f6nemli pazarlar\u0131ndan \u0130spanya'ya ise ciddi ihracat art\u0131\u015f\u0131 ya\u015fand\u0131. Bu \u00fclkeye ge\u00e7en ay d\u0131\u015f sat\u0131m, 2020'nin ocak ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 42,82 art\u0131\u015fla 38 milyon 333 bin dolardan, 54 milyon 749 bin dolara geldi.Otomotiv yan sanayi \u00fcreticileri ayr\u0131ca ABD'ye 51 milyon 623 bin, Birle\u015fik Krall\u0131k'a 50 milyon 564 bin, Rusya'ya 37 milyon 513 bin, Polonya'ya 33 milyon 142 bin, Romanya'ya da 32 milyon 277 bin dolarl\u0131k \u00fcr\u00fcn satt\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 : \"(G\u00f6beklitepe'deki monolit)   Program\u0131'n\u0131n heyecan\u0131n\u0131 art\u0131racak g\u00fczel bir espriydi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Asya borsalar\u0131nda al\u0131\u015f a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 bir seyir izlenirken, Hindistan'da Sensex endeksi negatif ayr\u0131\u015ft\u0131.\u00c7in'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 0,3 gerilerken, 'de i\u015fsizlik oran\u0131 y\u00fczde 5,4 ile 1999 y\u0131l\u0131ndan bu yana en y\u00fcksek seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131.Beklentilerin alt\u0131nda kalan verilere kar\u015f\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan te\u015fvik paketi ve yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) vaka say\u0131lar\u0131ndaki art\u0131\u015f h\u0131z\u0131n\u0131n gerilemesine ili\u015fkin iyimserlik, yar\u0131n Asya genelinde ba\u015flayacak resmi tatil \u00f6ncesinde pay piyasalar\u0131n\u0131 destekledi.S\u00f6z konusu geli\u015fmelerle kapan\u0131\u015fta \u00c7in'de \u015eanghay bile\u015fik endeksi y\u00fczde 1,4 artarak 3.655 puan ve G\u00fcney Kore'de Kospi endeksi y\u00fczde 0,5 y\u00fckselerek 3.100 puan oldu.Japonya'da Nikkei 225 endeksi y\u00fczde 0,2 de\u011fer kazanarak 29.563 puandan g\u00fcn\u00fc tamamlarken, dolar/yen paritesi y\u00fczde 0,1 gerileyerek 104,5 seviyelerinde dengelendi.Hong Kong'da Hang Seng endeksi y\u00fczde 1,9 primle 30.036 puanda, negatif ayr\u0131\u015fan Hindistan'da Sensex endeksi ise y\u00fczde 0,3 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 51.157 puanda seyrediyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "D\u00fcn alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131ndaki y\u00fckseli\u015fe paralel de\u011fer kazanan gram alt\u0131n, g\u00fcn\u00fc bir \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 0,2 \u00fczerinde 417,3 liradan tamamlad\u0131. Gram alt\u0131n, yeni g\u00fcne de de\u011fer kazanc\u0131yla ba\u015flamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, saat 11.00 itibar\u0131yla \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 0,4 \u00fczerinde 419,1 lirada dengelendi. Ayn\u0131 dakikalarda \u00e7eyrek alt\u0131n 687 lira, Cumhuriyet alt\u0131n\u0131 da 2.798 liradan sat\u0131l\u0131yor.Alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131, \u015fu dakikalarda \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,5 art\u0131\u015fla 1.845 dolar seviyesinden al\u0131c\u0131 buluyor.Analistler, ABD'deki te\u015fvik paketine ili\u015fkin olumlu  ak\u0131\u015f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131n\u0131 desteklemeye devam etti\u011fini belirtti.Bug\u00fcn ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131n\u0131n yan\u0131 s\u0131ra ABD'de enflasyon verilerinin takip edilece\u011fini kaydeden analistler, teknik a\u00e7\u0131dan alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131nda 1.865 dolar\u0131n diren\u00e7, 1.820 dolar\u0131n destek konumunda oldu\u011funu s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"(3 yerli a\u015f\u0131 aday\u0131) G\u00f6n\u00fcll\u00fc olmaya aday\u0131m, zaten kayd\u0131m\u0131 yapt\u0131rd\u0131m. T\u00fcm 'ye de \u00e7a\u011fr\u0131 yapmak istiyorum.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Vadeli \u0130\u015flem ve Opsiyon Piyasas\u0131'nda (V\u0130OP) \u015fubat vadeli BIST 30 endeksine dayal\u0131 kontrat, g\u00fcne al\u0131c\u0131l\u0131 bir seyirle ba\u015flamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan 1.658,00 seviyesinde dengelendi.\u015eubat vadeli endeks kontrat\u0131, a\u00e7\u0131l\u0131\u015fta en y\u00fcksek 1.661,00 puan\u0131 g\u00f6rmesinin ard\u0131ndan \u00f6nceki normal seans kapan\u0131\u015f\u0131n\u0131n y\u00fczde 0,6 \u00fczerinde 1.658,00 seviyesinde i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.D\u00fcn al\u0131\u015f a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 bir seyir izleyen endeks kontrat\u0131, normal seans\u0131 \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 1,1 \u00fczerinde 1.648,00 puandan tamamlad\u0131. Endeks kontrat\u0131, ak\u015fam seans\u0131nda da y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcrerek 1.653,00 seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131.Analistler, piyasalar\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan ekonomik destek paketi ve ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bug\u00fcn yurt i\u00e7inde i\u015fg\u00fcc\u00fc istatistikleri, yurt d\u0131\u015f\u0131nda ise Almanya ve ABD'de enflasyon verilerinin takip edilece\u011fini kaydeden analistler, teknik a\u00e7\u0131dan endeks kontrat\u0131nda 1.670 puan\u0131n diren\u00e7, 1.600 seviyesinin destek konumunda oldu\u011funu ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakan\u0131 Adil Karaismailo\u011flu ile Ticaret Bakan\u0131 Ruhsar Pekcan'\u0131n yo\u011fun \u00e7abalar\u0131 sonucu  (Alsancak) Liman\u0131 Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131l\u0131rken, buradan ilk Ro-Ro seferi 7 \u015eubat Pazar g\u00fcn\u00fc 117 ara\u00e7la \u0130spanya'n\u0131n  Liman\u0131'na yap\u0131ld\u0131. Sakarya-Karasu Liman\u0131'ndan Romanya'n\u0131n  Liman\u0131'na da ilk sefer 4 \u015eubat'ta ger\u00e7ekle\u015ftirildi.AA muhabirinin, Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131ndan edindi\u011fi bilgiye g\u00f6re, Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, y\u00fckleme ve bo\u015faltma h\u0131z\u0131, gemilerin liman giderlerinin d\u00fc\u015f\u00fck olmas\u0131, Ro-Ro gemilerinin y\u00fcksek seyir h\u0131zlar\u0131, operasyon s\u00fcrelerinin k\u0131sal\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 daha fazla sefer yap\u0131labilmesi, y\u00fcklerin m\u00fc\u015fterilere daha k\u0131sa s\u00fcrede ula\u015fabilmesi, genelde d\u00fczenli seferler \u015feklinde ger\u00e7ekle\u015ftirilmesi, lojistik planlamada s\u00fcrprizlere a\u00e7\u0131k olmamas\u0131 sebebiyle \u00f6nemli avantajlar ta\u015f\u0131yor.Lojistik \u015firketlerinin kar marj\u0131na direk etkisi bulunan Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, ara\u00e7lar\u0131n amortisman maliyetlerini d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcrken tamir ve bak\u0131m maliyetlerini azaltarak \u00f6mr\u00fcn\u00fc uzat\u0131yor. Ayr\u0131ca, yak\u0131t maliyetlerinin azalmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan bu y\u00f6ntem, farkl\u0131 \u00fclkelerdeki vize, s\u0131n\u0131r, g\u00fcmr\u00fck ve bekleme sorunlar\u0131ndan kurtulmaya da imkan veriyor.Direkt maliyetlerin d\u0131\u015f\u0131nda, kara yolu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n sebep oldu\u011fu dolayl\u0131 ve d\u0131\u015fsal maliyetler de Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 sayesinde azal\u0131yor.Fabrikada \u00fcretilen mal\u0131n tek seferde araca y\u00fcklenmesi ve varaca\u011f\u0131 yere kadar ba\u015fkaca bir elle\u00e7lemeye, y\u00fckleme-bo\u015faltma i\u015flemine tabi olmamas\u0131 Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n avantajlar\u0131 aras\u0131nda yer al\u0131yor. B\u00f6ylece mal\u0131n aktar\u0131mlar\u0131nda olabilecek hasar ve kaybolma riski minimize edilirken, elle\u00e7leme i\u00e7in ilave maliyet getirmiyor.Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ihracat\u00e7\u0131lara \u00f6nemli esneklik ve maliyet avantaj\u0131 sa\u011fl\u0131yorBir\u00e7ok \u00fclke taraf\u0131ndan kara yolu ta\u015f\u0131tlar\u0131 i\u00e7in \u00fclkelerinden ge\u00e7i\u015flerde uygulanan kota nedeniyle ihracat\u00e7\u0131lar\u0131n artan lojistik taleplerinin kar\u015f\u0131lanmas\u0131 i\u00e7in deniz yolu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 en \u00f6nemli alternatif durumunda bulunuyor. Bu kapsamda, Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131, deniz yoluyla olan ihracat\u0131n toplam ta\u015f\u0131malardaki pay\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131larak ihracat\u00e7\u0131lara \u00f6nemli esneklik ve maliyet avantaj\u0131 sa\u011fl\u0131yor.Bir\u00e7ok avantaj\u0131 olan Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n etkin kullan\u0131lmas\u0131, olu\u015fabilecek kara yolu trafi\u011finin deniz yoluna kayd\u0131r\u0131lmas\u0131, ihracat\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 ve \u00fclke ekonomisine katk\u0131 sa\u011flamas\u0131 bak\u0131m\u0131ndan olumlu de\u011ferlendiriliyor.Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131nca desteklenen Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, kombine ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n en iyi uygulamalar\u0131 aras\u0131nda yer al\u0131yor.Karasu'dan K\u00f6stence'ye seferler ba\u015flad\u0131Denizcilik Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ile ilgili sekt\u00f6r payda\u015flar\u0131n\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131 kapsaml\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n neticesinde Sakarya'daki Karasu Liman\u0131 ile Romanya'n\u0131n K\u00f6stence Liman\u0131 aras\u0131nda d\u00fczenli Ro-Ro/Pax hatt\u0131 kurulmas\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 tamamland\u0131.S\u00f6z konusu hatta ilk sefer, 4 \u015eubat saat 00.45'te ba\u015flat\u0131ld\u0131. \u0130lk sefer 44 ara\u00e7la, 5 \u015eubat'taki ikinci sefer 39 ara\u00e7la, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc sefer ise 7 \u015eubat'ta 49 ara\u00e7la yap\u0131ld\u0131.Gelecek d\u00f6nem bu rakamlar\u0131n 100 ila 150 t\u0131r/dorseye \u00e7\u0131kmas\u0131 hedefleniyor. Yakla\u015f\u0131k 12-15 saat s\u00fcrmesi \u00f6ng\u00f6r\u00fclen seferler ile tarifeli Ro-Ro seferleri iki \u00fclke aras\u0131nda resmi olarak ba\u015flad\u0131. S\u00f6z konusu hatt\u0131n, Kap\u0131kule ile Hamzabeyli s\u0131n\u0131r kap\u0131lar\u0131ndaki yo\u011funlu\u011fun azalmas\u0131 ve Anadolu ile Asya men\u015feli y\u00fcklerin Marmara B\u00f6lgesi trafi\u011fine dahil edilmeden Sakarya-Karasu \u00fczerinden Avrupa pazarlar\u0131na aktar\u0131lmas\u0131 hedefleniyor.\u0130zmir Liman\u0131 Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131ld\u0131Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakan\u0131 Adil Karaismailo\u011flu ile Ticaret Bakan\u0131 Ruhsar Pekcan'\u0131n \u00e7abalar\u0131 sonucu sekt\u00f6rden gelen yo\u011fun talepler \u00fczerine \u0130zmir (Alsancak) Liman\u0131 da Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131ld\u0131.Alsancak Liman\u0131'ndan ilk Ro-Ro seferi ise 7 \u015eubat Pazar g\u00fcn\u00fc \u0130spanya'n\u0131n Tarragona Liman\u0131'na 117 ara\u00e7la yap\u0131ld\u0131. Bu seferlerle ihracat\u00e7\u0131lara Kuzey Afrika pazar\u0131na ula\u015fmada alternatif ula\u015f\u0131m olana\u011f\u0131 sa\u011flanmas\u0131 planlan\u0131yor.Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131, ilgili kurumlarla k\u0131sa zamanda bu hatlara yenilerinin eklenmesi ve ta\u015f\u0131nan ara\u00e7 say\u0131s\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na devam ediyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131 (), bug\u00fcn miktar y\u00f6ntemiyle d\u00fczenledi\u011fi 17 \u015eubat vadeli  ihalesi ile piyasaya 50 milyar 999 milyon 999 bin 988 lira verdi.\u0130haleye 101 milyar 250 milyon liral\u0131k teklif geldi.\u0130halede basit faiz y\u00fczde 17 olurken, bile\u015fik faiz ise y\u00fczde 18,50 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Esnaf ve Sanatkarlar Derne\u011fi (ESDER) Ba\u015fkan\u0131 Mahmut \u00c7elikus,  i\u00e7in al\u0131\u015fveri\u015flerin mahalle esnaf\u0131ndan yap\u0131lmas\u0131 \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131nda bulunarak, \"\u00d6zellikle kooperatifler ve kad\u0131n \u00fcreticiler taraf\u0131ndan yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnlerin hediye edilmesi esnaf ve sanatkar\u0131m\u0131za \u00f6nemli destek sa\u011flayacakt\u0131r.\" dedi.\u00c7elikus, AA muhabirine, 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc \u00f6ncesi esnaf\u0131n haz\u0131rl\u0131klar\u0131na ve vatanda\u015flar\u0131n al\u0131\u015fveri\u015flerine ili\u015fkin de\u011ferlendirmede bulundu.Bu y\u0131l yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131 kapsam\u0131nda al\u0131nan \u00f6nlemlerden dolay\u0131 esnaf\u0131n 14 \u015eubat'ta kapal\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 an\u0131msatan \u00c7elikus, \"Temennimiz bir an \u00f6nce a\u015f\u0131 uygulamalar\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015fmas\u0131yla hafta sonu k\u0131s\u0131tlamalar\u0131n\u0131n kald\u0131r\u0131lmas\u0131, esnaf\u0131m\u0131z\u0131n t\u00fcketiciyle bulu\u015fturulmas\u0131d\u0131r. Aksi takdirde esnaf\u0131m\u0131z\u0131n her g\u00fcn\u00fc sevdikleri i\u00e7in m\u00fccadele g\u00fcn\u00fc olacak.\" diye konu\u015ftu.\u00c7elikus, t\u00fcketicilerin salg\u0131n nedeniyle al\u0131\u015fveri\u015f al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131n da de\u011fi\u015fime u\u011frad\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7ekerek, uzaktan \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u011fl\u0131 olarak \u015fekillenen harcamalar\u0131n e-ticaretin kullan\u0131m\u0131n\u0131 yayg\u0131nla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yledi.Bu s\u00fcre\u00e7te platform ekonomilerinin \u00e7ar\u015f\u0131 esnaf\u0131n\u0131n \u00f6nemli bir pay\u0131n\u0131 ald\u0131\u011f\u0131na i\u015faret eden \u00c7elikus, g\u0131da, temizlik alan\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda esnaf\u0131n zor g\u00fcnler ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getirdi.\u00c7elikus, s\u00f6z konusu durumun baz\u0131 esnaf\u0131 e-ticarete y\u00f6nlendirdi\u011fini, t\u00fcketici taleplerini kar\u015f\u0131lamaya y\u00f6nelik hamlelere kap\u0131 aralad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve \u00fcr\u00fcnlerini markala\u015ft\u0131rmaya \u00e7abalayan esnaf say\u0131s\u0131n\u0131n artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.\"Mahallemizdeki esnaftan al\u0131\u015fveri\u015f yaparak esnaf\u0131 desteklemek sorumluluk\"\u0130nternet \u00fczerinden al\u0131\u015fveri\u015fte kullan\u0131c\u0131 yorumlar\u0131na bakarak \u00fcr\u00fcn se\u00e7imi yapman\u0131n da m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu hat\u0131rlatan \u00c7elikus, \"Bu durum Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde internetten al\u0131\u015fveri\u015fin artaca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6steriyor ancak mahallemizdeki esnaftan al\u0131\u015fveri\u015f yaparak esnaf\u0131 desteklemek de bir sorumluluk. Salg\u0131n s\u00fcrecinin ilk g\u00fcnlerinde mahalle esnaf\u0131m\u0131z\u0131n fedakarl\u0131\u011f\u0131 unutulmamal\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.\u00c7elikus, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in \u00f6ne \u00e7\u0131kan hediye alternatiflerine ili\u015fkin de bilgi vererek, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Hediye \u00e7e\u015fitleri olarak elektronik e\u015fyan\u0131n \u00f6n planda oldu\u011fu bir d\u00f6nem ya\u015f\u0131yoruz. Bunun yan\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fck ev aletleri ve k\u0131rtasiye \u00fcr\u00fcnleri de hediye ediliyor. Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde bu trendin yan\u0131nda ki\u015fiselle\u015ftirilmi\u015f \u00fcr\u00fcnlerin de tercih edilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Hatta evde el eme\u011fi, g\u00f6z nuruyla yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnler bu a\u00e7\u0131dan de\u011ferlendirilmelidir. \u00d6zellikle kooperatifler ve kad\u0131n \u00fcreticiler taraf\u0131ndan yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnlerin hediye edilmesi esnaf ve sanatkar\u0131m\u0131za \u00f6nemli destek sa\u011flayacakt\u0131r.\"T\u00fcketicilere \"Ne savurgan olun ne de eli s\u0131k\u0131\" tavsiyesi\u00c7elikus, al\u0131\u015fveri\u015flere ili\u015fkin t\u00fcketicilere de tavsiyede bulundu.Tutumlulu\u011fun artt\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6nem ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken \u00c7elikus, \"T\u00fcketicilere tavsiyemiz ne savurganl\u0131k yapacak ne de eli s\u0131k\u0131 olacak \u015fekilde ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamalar\u0131. G\u00fcnl\u00fck ekonominin devam etmesi, harcamalar sayesinde yeni \u00fcretim mekanizmalar\u0131n\u0131n devreye girmesi \u00f6nemlidir.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\u00c7elikus, talebin artmas\u0131 ve kaliteli \u00fcr\u00fcnlere y\u00f6nelmenin yeni \u00fcretim mekanizmalar\u0131n\u0131 tetikleyece\u011fini dile getirdi.\"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ticaret yoluyla esnafa taze kan pompalanmal\u0131\"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir kazan\u00e7 sa\u011flamaya y\u00f6nelik uygulamalar\u0131n \u00f6nemine i\u015faret eden \u00c7elikus, geli\u015fmi\u015f \u00fclke \u00f6rneklerinde oldu\u011fu gibi ge\u00e7mi\u015f y\u0131l\u0131n cirosu dikkate al\u0131narak esnaf\u0131n desteklenmesinin \u00e7ok yerinde bir karar oldu\u011funu s\u00f6yledi.\u00c7elikus, \"Bu kapsamda \u00fcr\u00fcn ve hizmet dola\u015f\u0131m\u0131n\u0131 art\u0131racak, 2021 y\u0131l\u0131n\u0131n belirsizliklerini ortadan kald\u0131racak \u015fekilde ekonomik at\u0131l\u0131mlar\u0131n da h\u0131zland\u0131r\u0131lmas\u0131 \u00f6nem ta\u015f\u0131maktad\u0131r. 11'inci Kalk\u0131nma Plan\u0131 hedefleri do\u011frultusunda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ticaret yoluyla esnafa taze kan pompalanmal\u0131d\u0131r.\" dedi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Honor'un ge\u00e7en g\u00fcnlerde sat\u0131\u015fa sundu\u011fu Honor Router 3, evden \u00e7al\u0131\u015fma d\u00fczenine al\u0131\u015f\u0131lan bug\u00fcnlerde i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131ran ve verimlili\u011fi art\u0131ran bir yard\u0131mc\u0131 olarak \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor.\u015eirket a\u00e7\u0131klamas\u0131na g\u00f6re, evde internet ba\u011flant\u0131s\u0131 i\u00e7in genelde servis sa\u011flay\u0131c\u0131lar\u0131n sundu\u011fu modemler kullan\u0131l\u0131yor. Bu modemler, eve internet ba\u011flant\u0131s\u0131 sunmak d\u0131\u015f\u0131nda ekstra \u00f6zelliklere sahip olmuyor ve performanslar\u0131yla kullan\u0131c\u0131lar\u0131n beklentilerini kar\u015f\u0131lamayabiliyor. Bu nedenle ba\u011flant\u0131 sorunlar\u0131, k\u0131s\u0131tl\u0131 kapsama alan\u0131 ve ba\u011fl\u0131 cihazlar\u0131 y\u00f6netiminde aksakl\u0131klar gibi s\u0131k\u0131nt\u0131lar ba\u015f g\u00f6sterebiliyor. \u00c7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131n evlere ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bu d\u00f6nemde, sorunsuz ve kaliteli bir internet a\u011f\u0131 bir mesainin olmazsa olmaz\u0131 olarak kabul ediliyor. Router'lar a\u011f ba\u011flant\u0131 kalitesini ve verimini art\u0131rmaya ek olarak evdeki \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131nda \u00f6zellikle internet ba\u011flant\u0131s\u0131yla ilgili s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcyor.Honor Router 3 de evde \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran \u00f6zellikleriyle \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Cihaz\u0131n \u00f6zellikleri aras\u0131nda; ebeveyn kontrol\u00fc, kablosuz eri\u015fimi takvimlendirme ve misafir a\u011f\u0131 \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Honor Router 3 sayesinde mesai saatlerinde a\u011f\u0131n yava\u015flamas\u0131 engellenirken, a\u011f t\u00fcm kullan\u0131c\u0131lar i\u00e7in g\u00fcvenli hale getiriliyor.En yeni Wi-Fi standart\u0131Honor Router 3, geleneksel modemlerin sunamad\u0131\u011f\u0131 Wi-Fi 5 standard\u0131n\u0131n da \u00f6tesinde, Wi-Fi 6 Plus teknolojisiyle donat\u0131ld\u0131. S\u00f6z konusu en yeni Wi-Fi standard\u0131 sayesinde evdeki kablosuz a\u011f\u0131n kapsama alan\u0131 da geni\u015fliyor. Evde \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken diz\u00fcst\u00fc bilgisayarla herhangi bir noktadan rahat\u00e7a \u00e7al\u0131\u015f\u0131labiliyor. Wi-Fi 6 Plus'\u0131n sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 olanaklar aras\u0131nda ba\u011fl\u0131 cihazlar i\u00e7in daha d\u00fc\u015f\u00fck pil t\u00fcketimi ve daha y\u00fcksek h\u0131z da \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Ayr\u0131ca, bu yeni standart sayesinde ev a\u011f\u0131, WPA 3 ile \u00f6ncekilerden \u00e7ok daha g\u00fcvenli bir yap\u0131ya sahip oluyor. Bu sayede i\u015fle ilgili t\u00fcm veriler de korunuyor.Router'lar\u0131n bir di\u011fer \u00f6ne \u00e7\u0131kan \u00f6zelli\u011fi de mevcut modemlere g\u00f6re ev a\u011f\u0131n\u0131 \u00e7ok daha y\u00fcksek h\u0131za ta\u015f\u0131mas\u0131 oluyor. Evde yer alan ba\u011fl\u0131 cihazlar aras\u0131ndaki veri ileti\u015fimi, geleneksel bir modemin sundu\u011fu h\u0131z\u0131n 4-5 kat\u0131 seviyelere ula\u015fabiliyor. B\u00f6ylece evde ekstra bir fiziksel depolama cihaz\u0131 kullanmaya gerek kalmadan cihazlar aras\u0131nda dosya aktar\u0131m\u0131 yap\u0131labiliyor. Hatta bu y\u00fcksek h\u0131z sayesinde depolanan bir 4K filmi, a\u011f \u00fczerinden ak\u0131ll\u0131 televizyona yans\u0131tmak bile m\u00fcmk\u00fcn oluyor. B\u00f6ylece t\u00fcm verilere herhangi bir ak\u0131ll\u0131 cihazdan eri\u015filebiliyor.Honor Router 3'\u00fcn y\u00f6netilebilirlik \u00f6zellikleri ve daha fazlas\u0131na, ak\u0131ll\u0131 telefona y\u00fcklenebilecek AI Life uygulamas\u0131yla ula\u015f\u0131labiliyor. Ayr\u0131ca, Router 3'\u00fcn web aray\u00fcz\u00fcne eri\u015ferek daha detayl\u0131 bir kontrole sahip olunabiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130n\u015faat maliyetleri  ay\u0131nda ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2.68 ve y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25.02 y\u00fckseldi.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu'nun (T\u00dc\u0130K) verilerine g\u00f6re, ayl\u0131k bazda malzeme maliyetleri y\u00fczde 3.74, i\u015f\u00e7ilik maliyetleri y\u00fczde 0.20 artt\u0131. Ayn\u0131 ayda y\u0131ll\u0131k bazda malzeme maliyetleri y\u00fczde 30.34, i\u015f\u00e7ilik maliyetleri y\u00fczde 13.74 artt\u0131.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Varank: \"() 'de  ara\u015ft\u0131rmalar\u0131yla ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar yapmak istiyor, bir merkez kurmak i\u00e7in bizimle g\u00f6r\u00fc\u015fmelere devam ediyor.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Schneider Electric'in internet sayfas\u0131nda yer alan Data Center Tech Bytes, g\u00fcncel ve b\u00fcy\u00fck end\u00fcstriyel tart\u0131\u015fmalar\u0131 podcast'ler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla g\u00fcndeme getirip dizi yay\u0131nlarla masaya yat\u0131ran bir platform olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131yor.\u015eirketten yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, s\u00f6z konusu platformda son olarak, daha y\u00fcksek ba\u011flant\u0131 ve kapasiteyi destekleyecek daha ak\u0131ll\u0131 ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir opreasyonel ad\u0131mlar\u0131, bu ba\u011flamda gelece\u011fin merkezlerinin yeniden tan\u0131mlanmas\u0131n\u0131n ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bir seri podcast yay\u0131mland\u0131.Podcast serisinin 11'incisinde Schneider Electric Veri Merkezi Strateji Geli\u015ftirme Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Russell Senesac, Verizon Platformlar ve Uygulamalar Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Dawane Young ve  5G/4G IP/Optik A\u011flar ve Bulut Paketi Direkt\u00f6r\u00fc Arnett Thomas, 5G ve Edge teknolojilerinin birbirlerinin etkinli\u011fi a\u00e7\u0131s\u0131ndan neler ifade etti\u011fini ve bu teknolojileri kullanmay\u0131 planlayan i\u015fletmeleri nelerin bekledi\u011fini konu\u015ftu.4G'nin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na benzer \u015fekilde, 5G ve Edge teknolojilerinin de kendi ba\u015flar\u0131na yenilikler olmad\u0131\u011f\u0131na, sadece yeni nesil uygulamalar ve yeni i\u015f modelleriyle sonu\u00e7lanan yeniliklere kanallar a\u00e7t\u0131klar\u0131na i\u015faret edilen podcast'te, ger\u00e7ek zamanl\u0131 olanaklar\u0131n, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz a\u011flar\u0131 \u00fczerinde y\u00fckselen Uber gibi ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz olanaklar\u0131n kap\u0131s\u0131n\u0131 a\u00e7aca\u011f\u0131 vurguland\u0131. Edge i\u00e7in ge\u00e7i\u015f s\u00fcrecinin de her i\u015fletmenin kendine \u00f6zg\u00fc \"ne zaman ve hangi veriler\" karar\u0131n\u0131 verdi\u011fi bulut teknolojisine ge\u00e7i\u015fte oldu\u011fu gibi kademeli olaca\u011f\u0131 kaydedildi.Schneider Electric internet sayfas\u0131ndan ula\u015f\u0131labilen Data Center Tech Bytes sekmesinden, \"Edge nas\u0131l g\u00f6r\u00fcnecek?\", \"Bu \u00e7\u00f6z\u00fcmler ve gelece\u011fin veri merkezleri nereye kurulacak?\", \"Teknoloji arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla hangi \u00f6nemli uygulamalar geli\u015ftirilecek?\", \"Otonom ara\u00e7lar\" gibi soru ve konular\u0131n da tart\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 podcast'in tamam\u0131 dinlenebiliyor.\"Edge teknolojisini geli\u015ftirecek olan, 5G'deki d\u00fc\u015f\u00fck gecikme oran\u0131 ve y\u00fcksek g\u00fcvenilirlik\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Nokia 5G/4G IP/Optik A\u011flar ve Bulut Paketi Direkt\u00f6r\u00fc Arnett Thomas, gelecek nesil a\u011flar\u0131n y\u00fcksek h\u0131z vadetseler de daha b\u00fcy\u00fck hatlarla klasik a\u011flarda da h\u0131zl\u0131 ba\u011flant\u0131n\u0131n m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu vurgulad\u0131.Thomas, \"Edge teknolojisini geli\u015ftirecek olan, 5G'deki d\u00fc\u015f\u00fck gecikme oran\u0131 ve y\u00fcksek g\u00fcvenilirlik.\" ifadesini kulland\u0131.\u00c7oklu bir bulut yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n her zaman olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Thomas, baz\u0131 uygulamalar\u0131n veri merkezinde, baz\u0131lar\u0131n\u0131n genel bulutta, baz\u0131lar\u0131n\u0131n ise Edge \u00fczerinde yer alaca\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.Schneider Electric Veri Merkezi Strateji Geli\u015ftirme Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Russell Senesac ise 4G ve LTE teknolojilerinin daha \u00e7ok milyonlarca insan\u0131 birbirine ba\u011flarken, 5G'nin trilyonlarca \u015feyi birbirine ba\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 aktard\u0131.Verizon Platformlar ve Uygulamalar Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Dawane Young da \u015firketlerin kendilerine \"5G ve Edge i\u015fletmeleri nas\u0131l etkileyecek?\" diye sormalar\u0131 gerekti\u011fini belirterek, \"F\u0131rsat i\u015fte tam burada yat\u0131yor. Biz de m\u00fc\u015fterilerimizle d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc nas\u0131l g\u00fc\u00e7lendirebilecekleri konusunda konu\u015fuyoruz.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"(U\u011fur \u015eahin'e) Ortak \u00fcretim teklifimizi yapt\u0131k. Kendilerini 'de a\u011f\u0131rlamaktan, merkezlerine ev sahipli\u011fi yapmaktan memnun oluruz\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Honda, Civic Sedan ve HR-V modellerine sahip olmak isteyenler i\u00e7in \u015fubat ay\u0131  kampanyas\u0131 ba\u015flatt\u0131.\u015eirketten yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Honda Civic Sedan modellerinde, \u015fubat ay\u0131nda 90 bin TL'lik kredi kullan\u0131m\u0131na y\u00fczde 0,99 faiz oran\u0131 ile 12 ay taksit se\u00e7ene\u011fi sunuluyor.Honda'n\u0131n HR-V modellerine sahip olmak isteyenler i\u00e7inse \u015fubat ay\u0131 boyunca 70 bin TL'ye kadar kredi kullan\u0131m\u0131na y\u00fczde 0,80'den ba\u015flayan faiz oran\u0131 ile 15 ay taksit imkan\u0131 sa\u011flan\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Rekabet Kurumu,  H\u0131zl\u0131 T\u00fcketim Mallar\u0131 Perakendecili\u011fi Sekt\u00f6r \u0130ncelemesi \u00d6n Raporu'nu yay\u0131mlad\u0131. Raporda, 2011'de pazar\u0131n en b\u00fcy\u00fck be\u015f firmas\u0131n\u0131n i\u00e7inde sadece bir indirim marketi bulunurken 2019 itibar\u0131yla ilk d\u00f6rt te\u015febb\u00fcsten \u00fc\u00e7\u00fcn\u00fcn indirim marketlerden olu\u015ftu\u011fu kaydedildi. Ayn\u0131 s\u00fcre\u00e7 i\u00e7inde yerel ve k\u00fc\u00e7\u00fck marketlerin ise kan kaybetti\u011fi vurguland\u0131.Milliyet'in ine g\u00f6re indirim marketlerin \u00fcr\u00fcn portf\u00f6ylerindeki \u00f6zel markal\u0131 \u00fcr\u00fcn a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131n di\u011fer marketlerden daha fazla oldu\u011fu belirtilen raporda, \u015fu ifadeler yer ald\u0131: \"\u0130ndirim marketleri taraf\u0131ndan tasarlanan bu \u00fcr\u00fcnler \u00e7o\u011funlukla k\u00fc\u00e7\u00fck ve orta \u00f6l\u00e7ekli \u00fcretici veya \u00e7ift\u00e7iye \u00fcrettirilmektedir. Perakende seviyedeki g\u00fcc\u00fcn\u00fcn de etkisiyle indirim marketler bu sat\u0131c\u0131lar kar\u015f\u0131s\u0131nda \u00f6nemli bir al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fcne sahip olmaktad\u0131r. Bu g\u00fcc\u00fcn k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131 s\u00f6z konusu sat\u0131c\u0131lar\u0131n faaliyetlerini zorla\u015ft\u0131rarak, bu te\u015febb\u00fcslerin rekabet\u00e7i g\u00fc\u00e7lerini zay\u0131flatabilecektir. Yat\u0131r\u0131m, yeni pazar ve yeni \u00fcr\u00fcn geli\u015ftirme g\u00fcd\u00fclerini zay\u0131flatacak uygulamalar\u0131 engellemek \u015fartt\u0131r.\"Raporda, \u0130ngiltere'de 2013'te kurulan, 's\u00fcpermarket ombudsmanl\u0131\u011f\u0131' sistemi \u00f6rnek g\u00f6sterilerek benzer bir mevzuat d\u00fczenlemesi \u00f6nerildi. \u0130ngiliz \u00f6rne\u011fi \u00fczerinden b\u00fcy\u00fck perakendecilerin al\u0131c\u0131 g\u00fc\u00e7lerini kullanarak riskleri ve beklenmedik maliyetleri tedarik\u00e7ilere aktarmalar\u0131 nedeniyle fiyat art\u0131\u015flar\u0131n\u0131n ya\u015fanabildi\u011fi belirtilen raporda, \u015funlar kaydedildi:\"Firmalar\u0131n al\u0131c\u0131 g\u00fc\u00e7lerinin k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n garanti alt\u0131na al\u0131nmas\u0131n\u0131n, marketler aras\u0131ndaki rekabete de olumlu yans\u0131yarak, ba\u015fta fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015fmesi olmak \u00fczere h\u0131zl\u0131 t\u00fcketim mallar\u0131 perakendecili\u011fi pazar\u0131nda rekabetten beklenen faydalar\u0131n kazan\u0131lmas\u0131nda \u00f6nemli bir rol oynayacakt\u0131r. Al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fc kaynakl\u0131 haks\u0131z ticaret uygulamalar\u0131na \u00f6rnek olarak perakendecilerin \u00e7e\u015fitli isimler alt\u0131nda tedarik\u00e7ilerden bedel almas\u0131, \u00f6deme vadelerinin uzun olmas\u0131, s\u00f6zle\u015fmede tek tarafl\u0131 de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmas\u0131 gibi uygulamalar verilebilir. Sekt\u00f6r incelemesi sonucunda kanunlarda haks\u0131z ticari uygulamalar\u0131 yasaklayan birtak\u0131m h\u00fck\u00fcmler bulunmakla birlikte, tedarik\u00e7ilerin \u015fik\u00e2yet yolunu se\u00e7medikleri ve dolay\u0131s\u0131yla s\u00f6z konusu h\u00fck\u00fcmlerin i\u015fletilmedi\u011fi tespit edilmi\u015ftir. Bu itibarla, son 10 y\u0131lda h\u0131zl\u0131 bir art\u0131\u015f g\u00f6stererek, gerek tedarik gerekse perakende seviyelerindeki akt\u00f6rlerin faaliyetlerini ve rekabetin seviyesini olumsuz y\u00f6nde etkileyebilecek \u00f6nemli bir seviyeye gelen perakendecilerin al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fcn\u00fcn k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131n\u0131n engellenmesini teminen, \u00fclkemizde de yasal bir d\u00fczenleme ve bu yasal d\u00fczenlemenin uygulamas\u0131ndan sorumlu, inceleme yapma ve yapt\u0131r\u0131m uygulama yetkilerine sahip ba\u011f\u0131ms\u0131z bir idari otoritenin varl\u0131\u011f\u0131na ihtiya\u00e7 bulundu\u011fu sonucuna ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\"Raporda, yap\u0131lacak d\u00fczenlemeyle bozulabilir tar\u0131msal ve g\u0131da \u00fcr\u00fcnleri bak\u0131m\u0131ndan 30 g\u00fcn\u00fc; di\u011fer tar\u0131msal g\u0131dalar bak\u0131m\u0131ndan 60 g\u00fcn\u00fc a\u015fan \u00f6deme vadeleri, bozulabilir g\u0131dalarda k\u0131sa s\u00fcrede yap\u0131lan iptal bildirimleri, al\u0131c\u0131n\u0131n tek tarafl\u0131 s\u00f6zle\u015fme de\u011fi\u015fiklikleri, i\u015flemle ilgili olmayan \u00f6deme talepleri, kay\u0131p ve bozuk mal riskinin tedarik\u00e7iye transferi, tedarik\u00e7i talebine ra\u011fmen al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan tedarik s\u00f6zle\u015fmesine yaz\u0131l\u0131 onay verilmemesi, ticari s\u0131rlar\u0131n al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131, al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan yap\u0131lan ticari misillemeler, t\u00fcketici \u015fik\u00e2yetlerinin incelenmesi maliyetinin tedarik\u00e7iye aktar\u0131lmas\u0131 hususlar\u0131n\u0131n yasaklanmas\u0131n\u0131n gerekli oldu\u011fu kaydedildi. Raporda ayr\u0131ca sat\u0131lmayan \u00fcr\u00fcnlerin iadesi, listeleme, raf ve stok bedellerini, promosyon bedelini, pazarlama bedelini, reklam bedelini tedarik\u00e7inin \u00f6demesi; al\u0131c\u0131n\u0131n tedarik\u00e7inin \u00fcr\u00fcnlerini satmak i\u00e7in kullan\u0131lan alanlara yerle\u015ftirilmesi i\u00e7in tedarik\u00e7iden personel \u00fccreti almas\u0131 hususlar\u0131n\u0131n d\u00fczenlenmesi istendi."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa borsalar\u0131, \u0130ngiltere hari\u00e7 g\u00fcne sat\u0131c\u0131l\u0131 bir seyirle ba\u015flad\u0131.A\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131n ard\u0131ndan Stoxx  600 g\u00f6sterge endeksi y\u00fczde 0,02 azal\u0131\u015fla 410,40 puan, 'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,23 de\u011fer kayb\u0131yla 13.981 puan oldu.\u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,07 art\u0131\u015fla 6.535 puanda, Fransa'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,13 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 5.684 puanda, \u0130spanya'da IBEX 35 endeksi y\u00fczde 0,23 de\u011fer kayb\u0131yla 8.082 puanda ve \u0130talya'da MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,22 azalarak 23.248 puanda bulunuyor.Avro/dolar paritesi, \u015fu dakikalarda y\u00fczde 0,13 art\u0131\u015fla 1,2132 seviyesinden i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Analistler, ABD'de Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu belirterek, ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler ve  verilerinin de takip edilece\u011fini bildirdi.Bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re Almanya'da y\u0131ll\u0131k enflasyon, h\u00fck\u00fcmetin KDV indiriminin sona ermesi ve iklim vergisinin etkisiyle ocakta y\u00fczde 1 oldu. \u00dclkede enflasyon, ocakta ayl\u0131k bazda da y\u00fczde 0,8 art\u0131\u015f kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri sahalar\u0131 i\u00e7inde yer alan Belentepe, H\u00fcsamlar, Mengefe arkeolojik kaz\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda \u00e7\u0131kan bulgular, 'nin\u00a0k\u00fclt\u00fcrel miras\u0131na sahip \u00e7\u0131kmak ad\u0131na YK  destekleriyle \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131'na ta\u015f\u0131n\u0131yor.Mu\u011fla \u0130l K\u00fclt\u00fcr Turizm M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ve Mu\u011fla S\u0131tk\u0131 Ko\u00e7man \u00dcniversitesi Arkeoloji B\u00f6l\u00fcm\u00fc Akademisyenlerinin ve y\u00f6re halk\u0131n\u0131n gayret ve \u00e7abalar\u0131 ile k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131, bilimsel belgeleme ve restorasyon \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan asl\u0131na uygun bi\u00e7imde ta\u015f\u0131narak Milas \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131'nda merakl\u0131lar\u0131 ile bulu\u015fmaya haz\u0131rlan\u0131yor.VAL\u0130 TAVLI \u0130NCELEMELERDE BULUNDUMu\u011fla genelindeki antik kentlerdeki \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 yerinde inceleyen Mu\u011fla Valisi Orhan Tavl\u0131, Mu\u011fla'n\u0131n Milas il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 \u00d6ren Mahallesi'nde Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim A.\u015e.'nin destekleriyle olu\u015fturulan Arkeopark Alan\u0131'n\u0131 ziyaret etti. Ziyarette, Mu\u011fla K\u00fclt\u00fcr ve Turizm M\u00fcd\u00fcr\u00fc Dr. Zekeriya Bing\u00f6l, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi, Stratonikeia Antik Kenti Kaz\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Prof. Dr. Bilal S\u00f6\u011f\u00fct, Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri Direkt\u00f6r\u00fc Muhammet Koban da haz\u0131r bulundu. Linyit madeni sahas\u0131ndan \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131ktan sonra arkeopark alan\u0131na ta\u015f\u0131nan an\u0131tsal mezar t\u00fcrlerini, tarihi zeytinya\u011f\u0131 i\u015fli\u011fini ilgiyle inceleyen Mu\u011fla Valisi Tavl\u0131, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi'den k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131 hakk\u0131nda bilgi ald\u0131.YK ENERJ\u0130'N\u0130N SPONSORLU\u011eUNDA M\u0130LAS \u00d6REN ARKEOPARK 7 FARKLI D\u00d6NEME I\u015eIK TUTUYORB\u00f6lgedeki arkeolojik kaz\u0131lar\u0131n Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim ve Ticaret A.\u015e. destekleriyle s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc belirten Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi \"Kaz\u0131larda ortaya \u00e7\u0131kar\u0131lan Erken Tun\u00e7, Ge\u00e7 Geometrik, Arkaik, Klasik, Helenistik, Erken Roma, Do\u011fu Roma d\u00f6nemlerine ait farkl\u0131 tiplerde 75 adet mezar, d\u00f6rt adet zeytinya\u011f\u0131 i\u015fli\u011fi ve iki adet konut taban\u0131 arkeologlar taraf\u0131ndan kaz\u0131 alanlar\u0131nda bulunduklar\u0131 \u015fekliyle, a\u00e7\u0131k hava m\u00fczesine kurulumlar\u0131 yap\u0131l\u0131yor. An\u0131tsal nitelikte mezarlar\u0131n, mimari yap\u0131lar\u0131n ve b\u00f6lgenin arkeolojik miras\u0131n\u0131 yans\u0131tan \u00fcnik \u00f6rneklerin yer ald\u0131\u011f\u0131 Milas \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131, b\u00fcnyesinde bar\u0131nd\u0131rd\u0131\u011f\u0131 eserlerle birlikte tarihin tam 7 ayr\u0131 d\u00f6nemine ve 4 bin 500 y\u0131ll\u0131k bir zaman diliminde yolculuk yapt\u0131rmaya haz\u0131rlan\u0131yor. Ta\u015f\u0131ma i\u015flemleri tamamlan\u0131nca Arkeopark Alan\u0131'nda, etnografik ev \u015feklinde d\u00fczenlenecek olan kar\u015f\u0131lama merkezi, g\u00fcvenlik \u00fcniteleri ve zeytinya\u011f\u0131 at\u00f6lyesi canland\u0131rma alan\u0131 bulunacak\" ifadelerine yer verdi.\"T\u00dcRK\u0130YE'DE B\u0130R \u0130LK OLMA \u00d6ZELL\u0130\u011e\u0130 TA\u015eIYOR\"Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri Direkt\u00f6r\u00fc Muhammet Koban ise Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim ve Ticaret A.\u015e. olarak k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131n\u0131n korunmas\u0131na ve turizme kazand\u0131r\u0131lmas\u0131na b\u00fcy\u00fck \u00f6nem verdiklerini ve bu sebeple protokol\u00fcn 2013 y\u0131l\u0131ndan bu yana ba\u015far\u0131yla s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc belirtti. Koban, ayr\u0131ca \u00d6ren Arkeopark Projesi'nin nitelik ve nicelik bak\u0131m\u0131ndan T\u00fcrkiye'de bir ilk olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na vurgu yapt\u0131.VAL\u0130 TAVLI'DAN \u00d6REN ARKEOPARK'A DESTEK S\u00d6Z\u00dc\u00d6ren Arkeopark Alan\u0131 projesini ilgiyle inceleyen Mu\u011fla Valisi Orhan Tavl\u0131, k\u00fclt\u00fcr turizmi i\u00e7in b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yan projenin bir an \u00f6nce tamamlanmas\u0131 i\u00e7in destek sunaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyerek, proje ekibine ba\u015far\u0131lar diledi.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131nda ve i\u00e7me suyu ar\u0131tma tesislerinde \u00e7al\u0131\u015fmalar devam ediyor.DS\u0130 Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Trabzon'da ger\u00e7ekle\u015ftirilen yat\u0131r\u0131mlarla vatanda\u015flara i\u00e7me ve kullanma suyu temin edilmeye ve derelerdeki ta\u015fk\u0131n riskinin azalt\u0131lmas\u0131na devam edildi\u011fi belirtildi.Trabzon'a son d\u00f6nemde yap\u0131lan su yap\u0131lar\u0131n\u0131n artmas\u0131n\u0131n \u015fehrin kalk\u0131nmas\u0131nda \u00f6nemli rol oynad\u0131\u011f\u0131 vurgulanan a\u00e7\u0131klamada, bu kapsamda Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131 in\u015faat\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n t\u00fcm h\u0131z\u0131yla devam etti\u011fi aktar\u0131ld\u0131.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen DS\u0130 Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Kaya Y\u0131ld\u0131z, Trabzon'un i\u00e7me suyu ihtiyac\u0131n\u0131 2045 y\u0131l\u0131na kadar kar\u015f\u0131layacak olan Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131 in\u015faat\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n s\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcne dikkati \u00e7ekti.Y\u0131ld\u0131z, s\u00f6z konusu i\u015f kapsam\u0131nda muhtelif \u00e7aplarda 53,40 kilometre \u00e7elik boru ve 33,76 kilometre d\u00fcktil boru imalat\u0131n\u0131n tamamland\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, \"12 deponun betonarme imalat\u0131, 3 mevcut deponun rehabilitasyonu, 200 sanat yap\u0131s\u0131n\u0131n betonarme ve mekanik imalat\u0131 ile 6 terfi merkezi betonarme imalat\u0131 tamamlanm\u0131\u015ft\u0131r.\" ifadesini kulland\u0131.Y\u0131ld\u0131z, 91,5 kilometre uzunlu\u011funda de\u011fi\u015fik \u00e7aplarda ve et kal\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda \u00e7elik ve d\u00fcktil borulardan olu\u015fan isale hatt\u0131nda y\u00fczde 90 fiziki ger\u00e7ekle\u015fmenin sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulayarak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"S\u00f6z konusu projenin tamamlanmas\u0131yla birlikte \u00f6nemli bir yat\u0131r\u0131m\u0131 daha b\u00fcnyesine katacak olan Trabzon ilimizde, i\u00e7me suyu isale hatt\u0131n\u0131n yan\u0131nda yap\u0131m\u0131 devam eden g\u00fcnl\u00fck 200 bin metrek\u00fcp kapasiteli i\u00e7me suyu ar\u0131tma tesisinin de tamamlanmas\u0131 ile birlikte i\u00e7me suyu sorunu da tamamen ortadan kalkm\u0131\u015f olacakt\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Aile \u00c7al\u0131\u015fma ve Sosyal Hizmetler Bakan\u0131 , 2016 y\u0131l\u0131ndan bug\u00fcne kadar yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi kapsam\u0131nda 31 bini a\u015fk\u0131n ki\u015fiye toplam 84,1 milyon lira \u00f6deme yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bakan Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fine ili\u015fkin yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, kad\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131nda tutulmas\u0131na \u00f6nem verdiklerini belirtti.\"2016 y\u0131l\u0131ndan bug\u00fcne kadar yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi kapsam\u0131nda 31 bini a\u015fk\u0131n ki\u015fiye toplam 84,1 milyon lira \u00f6deme yapt\u0131k.\" bilgisini payla\u015fan Sel\u00e7uk,  ve evlat edinme sonras\u0131 yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fiyle, kad\u0131nlar\u0131n hem \u00e7ocuklar\u0131na bakabilmelerine hem de i\u015f hayat\u0131na devam edebilmelerine destek olduklar\u0131n\u0131 aktard\u0131.Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi ile 60 ila 360 g\u00fcn aras\u0131nda haftal\u0131k \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresinin yar\u0131s\u0131 kadar verilen \u00fccretsiz izin s\u00fcresince gelir deste\u011fi sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131, kad\u0131nlar\u0131n \u00f6denekten yararlanabilmesi i\u00e7in do\u011fum ya da evlat edinmeden \u00f6nceki son 3 y\u0131lda en az 600 g\u00fcn i\u015fsizlik sigortas\u0131 primi \u00f6demi\u015f olmas\u0131 ve haftal\u0131k \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresinin yar\u0131s\u0131 kadar \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 gerekti\u011fini kaydetti.Yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fiyle yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma nedeniyle ortaya \u00e7\u0131kan gelir kayb\u0131n\u0131n k\u0131smen de olsa telafi edilmesi ve kad\u0131n i\u015f\u00e7ilerin \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131 i\u00e7inde tutulmas\u0131n\u0131 ama\u00e7lad\u0131klar\u0131n\u0131 vurgulayan Sel\u00e7uk, do\u011fum ve evlat edinme sonras\u0131 yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011finin g\u00fcnl\u00fck miktar\u0131n\u0131n, g\u00fcnl\u00fck asgari \u00fccretin br\u00fct tutar\u0131 kadar oldu\u011funu s\u00f6yledi.Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma uygulamas\u0131n\u0131n i\u015fverenin onay\u0131na ba\u011fl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na i\u015faret ederek, \"Sadece hak sahibinin talepte bulunmas\u0131 yeterlidir. \u0130\u015f\u00e7inin bu y\u00f6ndeki iste\u011fini i\u015fverene bildirmesi halinde, i\u015fveren i\u015f\u00e7inin bu y\u00f6ndeki talebini kar\u015f\u0131lamak durumundad\u0131r.\" ifadelerini kulland\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "D\u00fcnya Ambalaj \u00d6rg\u00fct\u00fc (WPO) taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen ve yeni ambalajlar\u0131n \u00f6d\u00fcllendirildi\u011fi WorldStar 2021 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda  12 \u00f6d\u00fcl birden kazand\u0131.Ambalaj Sanayicileri Derne\u011fi a\u00e7\u0131klamas\u0131na g\u00f6re, WPO taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen ve sekt\u00f6r\u00fcn en prestijli yar\u0131\u015fmalar\u0131ndan olan WorldStar 2021'in sonu\u00e7lar\u0131 a\u00e7\u0131kland\u0131.34 \u00fclkenin 12 farkl\u0131 kategoride yar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 ve toplam 345 ba\u015fvurunun oldu\u011fu WorldStar 2021'den T\u00fcrkiye'ye 12 \u00f6d\u00fcl birden geldi. En \u00e7ok \u00f6d\u00fcl alan \u00fclkeler 26 \u00f6d\u00fclle , ard\u0131ndan 22 \u00f6d\u00fclle \u00c7in, 14 \u00f6d\u00fclle ABD, 13 \u00f6d\u00fclle Avustralya ile Yeni Zelanda (ANZ) ve 12'\u015fer \u00f6d\u00fclle \u00c7ekya ve T\u00fcrkiye oldu.\u00d6zel kategorilerin kazananlar\u0131, Ba\u015fkanl\u0131k \u00d6d\u00fcl\u00fc, S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik \u00d6d\u00fcl\u00fc, Pazarlama \u00d6d\u00fcl\u00fc ve G\u0131day\u0131 Koruyan Ambalaj \u00d6d\u00fcl\u00fc ise May\u0131s 2021'de ger\u00e7ekle\u015fecek WorldStar T\u00f6reni'nde a\u00e7\u0131klanacak.T\u00fcrk ambalaj sekt\u00f6r\u00fc y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyorYar\u0131\u015fman\u0131n sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 de\u011ferlendiren Ambalaj Sanayicileri Derne\u011fi (ASD) Ba\u015fkan\u0131 Zeki Sar\u0131bekir, \"T\u00fcrk Ambalaj Sekt\u00f6r\u00fc k\u00fcresel alandaki y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. Burada \u00f6d\u00fcl alan t\u00fcm firmalar\u0131m\u0131z\u0131 tek tek tebrik ediyorum. Ambalaj sekt\u00f6r\u00fc olarak \u00fclkemizi yurt d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde temsil etmeye devam edece\u011fiz. Salg\u0131n d\u00f6nemine ra\u011fmen 12 firmam\u0131z\u0131n \u00f6d\u00fcl kazanmas\u0131 bizleri gururland\u0131rd\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.Sar\u0131bekir ASD olarak d\u00fczenledikleri Ambalaj\u0131n Ay Y\u0131ld\u0131zlar\u0131 2020 yar\u0131\u015fmas\u0131na ili\u015fkin, \"Yar\u0131\u015fmam\u0131z uluslararas\u0131 arenada yetkinli\u011fe ve ge\u00e7erlili\u011fe sahip \u00fclkemizdeki tek Ambalaj Yar\u0131\u015fmas\u0131d\u0131r. Bu yar\u0131\u015fmay\u0131 marka sahiplerine, tasar\u0131mc\u0131lara ve ambalaj \u00fcreticilerine uluslararas\u0131 pazarlarda rekabet g\u00fcc\u00fc kazand\u0131rmak i\u00e7in ba\u015flatt\u0131k. Kazananlar\u0131m\u0131z D\u00fcnya Ambalaj \u00d6rg\u00fct\u00fc'n\u00fcn d\u00fczenledi\u011fi WorldStar'\u0131n yan\u0131 s\u0131ra Asya Ambalaj Federasyonu'nun d\u00fczenledi\u011fi AsiaStar yar\u0131\u015fmas\u0131na da kat\u0131labiliyorlar.\" bilgilerini verdi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130kinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda sat\u0131\u015flar, bu y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 28,49, bir \u00f6nceki aya g\u00f6re de y\u00fczde 10,50 azal\u0131rken, ara\u00e7 fiyatlar\u0131 da \u00f6nceki aya k\u0131yasla ortalama y\u00fczde 1,4 geriledi.AA muhabirinin Indicata'n\u0131n ikinci el online pazar raporundan derledi\u011fi verilere g\u00f6re, sat\u0131\u015flarda Ocak 2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 28,49 ve  2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 10,50'lik d\u00fc\u015f\u00fc\u015f g\u00f6zlendi. Ocakta ikinci el online binek ve hafif ticari pazar\u0131nda ilana \u00e7\u0131kan ara\u00e7 adedi ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 65 art\u0131\u015fla 267 bin 68 olarak belirlendi. \u0130lana \u00e7\u0131kan ara\u00e7lar\u0131n y\u00fczde 39'u sat\u0131ld\u0131.Segment baz\u0131nda ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda ge\u00e7en ay pazar\u0131n lideri, 33 bin 734 adetlik sat\u0131\u015f ve y\u00fczde 40,5'lik payla C segmenti oldu. C segmentinden sonra en fazla sat\u0131\u015f y\u00fczde 21,7 pay ve 18 bin 45 adetle B segmentinde kaydedildi. Bu d\u00f6nemde ikinci el online sat\u0131\u015flar i\u00e7inde binek ara\u00e7lar\u0131n pay\u0131 y\u00fczde 81, hafif ticari ara\u00e7lar\u0131n pay\u0131 y\u00fczde 19 olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Ocak ay\u0131nda ikinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda 10 bin 308 adetle en \u00e7ok 4 ya\u015f ara\u00e7lar sat\u0131ld\u0131. Sat\u0131lan ara\u00e7lar\u0131n y\u00fczde 27'sini 1-4 ya\u015f\u0131ndaki ara\u00e7lar, y\u00fczde 45'ini 5-10 ya\u015f\u0131ndaki ara\u00e7lar ve y\u00fczde 28'ini 11 ve \u00fczeri ya\u015f ara\u00e7lar olu\u015fturdu.Bu y\u0131l\u0131n ilk ay\u0131nda, ilanlar \u00fczerinden yap\u0131lan analize g\u00f6re, ikinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda bir \u00f6nceki aya g\u00f6re ortalama y\u00fczde 1,4'l\u00fck fiyat d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fc g\u00f6zlemlendi. \u0130kinci el pazar\u0131nda en \u00e7ok sat\u0131\u015f\u0131 ger\u00e7ekle\u015fen ilk 28 markan\u0131n 200 modeline ait 800 varyant\u0131n 15 farkl\u0131 model y\u0131l\u0131ndaki 70 bin 580 adet ilandaki fiyat de\u011fi\u015fimleri incelenerek yap\u0131lan analize g\u00f6re en fazla fiyat d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fc A ve B-SUV segmentinde belirlendi.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Afyonkarahisar  Borsas\u0131nda kemiksiz etin kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 42,50 en y\u00fcksek 99,00 liradan sat\u0131ld\u0131.ATB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 (kilogram/TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Gelir \u0130daresi Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131, e-belge uygulamalar\u0131na ili\u015fkin baz\u0131 in yanl\u0131\u015f y\u00f6nlendirici nitelikte oldu\u011funu bildirdi.Ba\u015fkanl\u0131ktan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, baz\u0131 bas\u0131n ve yay\u0131n organlar\u0131nda \"Lokantalara e-Adisyon zorunlulu\u011fu getirildi\", \"Lokanta, kafe ve pastanelere e-Adisyon zorunlulu\u011fu getirildi\", \"Kapal\u0131 D\u00fckkana e-Adisyon Y\u00fck\u00fc\", \"e-\u0130rsaliye Kalkt\u0131\" ba\u015fl\u0131klar\u0131 ile yer verilen de elektronik belgeler ve kullan\u0131m\u0131na ili\u015fkin d\u00fczenlemelerin yer ald\u0131\u011f\u0131 genel  d\u00fczenlemesiyle ilgili ger\u00e7e\u011fi yans\u0131tmayan yan\u0131lt\u0131c\u0131 bilgiler yer ald\u0131\u011f\u0131 ifade edildi.Vergi kanunlar\u0131 gere\u011fince m\u00fckelleflerin d\u00fczenlemek zorunda oldu\u011fu belgelerin elektronik ortamda d\u00fczenlenmesi, saklanmas\u0131, iletilmesi \u015feklinde \u00f6zetlenebilecek e-belge uygulamalar\u0131n\u0131n geli\u015fen teknolojiden azami seviyede yararlanarak zaman ve maliyet tasarrufu sa\u011flayan uygulamalar oldu\u011funa de\u011finilen a\u00e7\u0131klamada, e-Adisyon uygulamas\u0131n\u0131n da mevcut ka\u011f\u0131t ortam\u0131ndaki adisyon belgesini elektronik ortamda d\u00fczenlemek isteyen m\u00fckelleflere imkan sa\u011flamak amac\u0131yla geli\u015ftirildi\u011fi ve herhangi bir zorunluluk getirilmeden kullan\u0131ma a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirtildi. A\u00e7\u0131klamada, s\u00f6z konusu d\u00fczenlemelere ili\u015fkin \u015fu ifadelere yer verildi: \"\u0130darenin geli\u015ftirdi\u011fi bir hizmetin salg\u0131n ko\u015fullar\u0131yla ili\u015fkisini kurarak zorunlu bir uygulama gibi yans\u0131t\u0131lmas\u0131 m\u00fckellef uyumunu bozmaya y\u00f6neliktir.e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131nda ise demir ve \u00e7elik sekt\u00f6r\u00fcnde yer alan m\u00fckelleflerin zorunluluk kapsam\u0131ndan \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131\u011f\u0131na ili\u015fkin as\u0131ls\u0131z  yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131nda hangi m\u00fckellef veya sekt\u00f6r gruplar\u0131n\u0131n zorunlu olarak uygulamaya dahil olaca\u011f\u0131na ili\u015fkin d\u00fczenlemeler 19 Ekim 2019 tarihli 509 S\u0131ra No.lu Vergi Usul Kanunu Genel Tebli\u011finin e-\u0130rsaliye Uygulamas\u0131na Ge\u00e7i\u015f Zorunlulu\u011fu ba\u015fl\u0131kl\u0131 b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde a\u00e7\u0131klanm\u0131\u015ft\u0131r.S\u00f6z konusu d\u00fczenlemede 'e-Fatura uygulamas\u0131na kay\u0131tl\u0131 olan m\u00fckelleflerden demir ve \u00e7elik (GT\u0130P 72) ile demir veya \u00e7elikten e\u015fyalar\u0131n (GT\u0130P 73) imali, ithali veya ihrac\u0131 faaliyetinde bulunan m\u00fckellefler'in e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131 kapsam\u0131na al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131k olarak yer almaktad\u0131r. Son yay\u0131nlanan 526 S\u0131ra No.lu Vergi Usul Kanunu Genel Tebli\u011finde de bu b\u00f6l\u00fcmde herhangi bir de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmam\u0131\u015f ve yeni bir h\u00fck\u00fcm getirilmemi\u015ftir. Yap\u0131lan d\u00fczenleme sadece e-\u0130rsaliye kullanma zorunlulu\u011fu olan m\u00fckelleflerin ciro \u015fart\u0131n\u0131 ne zaman sa\u011flad\u0131klar\u0131 husususun netle\u015ftirilmesinden ibarettir. Bu nedenle  yanl\u0131\u015f y\u00f6nlendirici nitelikte olup ger\u00e7e\u011fi yans\u0131tmamaktad\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Mersin  Borsas\u0131nda limonun kilogram\u0131 2,10 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Vodafone FreeZone'a gelen 26 ya\u015f alt\u0131 fatural\u0131 ve faturas\u0131z m\u00fc\u015fteriler, Vodafone'un gen\u00e7 kullan\u0131c\u0131lar\u0131 i\u00e7in geli\u015ftirdi\u011fi yeni  S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 faydas\u0131 sayesinde her ay se\u00e7tikleri bir g\u00fcn 24 saat boyunca interneti s\u0131n\u0131rs\u0131z kullanabilecek.Vodafone'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u015eirket, gen\u00e7lik markas\u0131 Vodafone FreeZone ile gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerine ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 teklifler sunmaya devam ediyor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Vodafone  Pazarlama Direkt\u00f6r\u00fc U\u011fur Sennaro\u011flu, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Vodafone FreeZone \u00e7at\u0131s\u0131 alt\u0131nda, gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimizin ihtiya\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 ve uygun maliyetli teklifler geli\u015ftirmeye devam ediyoruz. Bu do\u011frultuda, hem fatural\u0131 hem de faturas\u0131z m\u00fc\u015fterilerimizi kapsayan yeni bir fayda geli\u015ftirdik. 'FreeZone g\u00fczellikleri' kapsam\u0131nda sundu\u011fumuz \u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 \u00f6zelli\u011fiyle gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimize 24 saat ge\u00e7erli s\u0131n\u0131rs\u0131z internet hediye ediyoruz. Gen\u00e7ler, her ay diledikleri bir g\u00fcn bu \u00f6zellikten yararlanabiliyor. Vodafone FreeZone olarak, yenilik\u00e7i \u00fcr\u00fcn ve servislerimizle gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimizin hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmaya devam edece\u011fiz.\"\u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 faydas\u0131na Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131 \u00fczerinden sahip olmak m\u00fcmk\u00fcn. Fatural\u0131 gen\u00e7ler Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131nda Ek Paketler alt\u0131ndaki FreeZone kategorisinden, faturas\u0131z gen\u00e7ler ise Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131nda Sana \u00d6zel Kolay Paketler sekmesinden \u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 hediyesine ula\u015fabiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Parlamentosu (AP), yeni tip koronavir\u00fcs\u00fcn (Kovid-19) ekonomik sonu\u00e7lar\u0131 ile m\u00fccadele i\u00e7in 672,5 milyar avroluk kurtarma fonu kurulmas\u0131na onay verdi.Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015ftirilen AP Genel Kurul oturumunda,  (AB) \u00fclkelerinin salg\u0131n\u0131n ekonomik etkilerine kar\u015f\u0131 kurma karar\u0131 ald\u0131\u011f\u0131 fon ele al\u0131nd\u0131.Genel Kurul'da, kurtarma fonunun amac\u0131, finansman\u0131 ve kurallar\u0131 ile ilgili yasal d\u00fczenleme, 582 \"evet\", 40 \"hay\u0131r\" ve 69 \"\u00e7ekimser\" oyla kabul edildi.Buna g\u00f6re, AB \u00fcyesi 27 \u00fclkeye 3 y\u0131l boyunca toplam 672,5 milyar avroluk hibe ve  imkan\u0131 sa\u011flanacak. Fon, salg\u0131n\u0131n ekonomik ve sosyal sonu\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik \u00fcye \u00fclkelerdeki tedbirlerin finansman\u0131nda kullan\u0131lacak.\u00dcye \u00fclkeler, bu finansmandan faydalanmak i\u00e7in haz\u0131rlayacaklar\u0131 detayl\u0131 planlar\u0131 AB Komisyonu'na sunacak. S\u00f6z konusu planlar\u0131n fondan yaralanabilmesi i\u00e7in \u00e7evre, iklim de\u011fi\u015fimi, dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm, ekonomik kalk\u0131nma, rekabet\u00e7ilik ve e\u011fitim gibi alanlara odaklanmas\u0131 gerekecek.D\u00fczenlemenin bu a\u015famadan sonra AB Konseyi taraf\u0131ndan onaylanmas\u0131 ve AB Resmi Gazetesi'nde yay\u0131mlanmas\u0131 bekleniyor.AB \u00fcyesi \u00fclkeler, ge\u00e7en y\u0131l salg\u0131n\u0131n yaralar\u0131n\u0131 sarmak i\u00e7in toplam 750 milyar avroluk kurtarma program\u0131nda uzla\u015f\u0131 sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131. S\u00f6z konusu 672,5 milyar avroluk fon, bu program\u0131n en b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131n\u0131 i\u00e7eriyor. Program\u0131n 77,5 milyar avroluk di\u011fer unsurlar\u0131 ise AB'nin mevcut programlar\u0131 kapsam\u0131nda \u00fcye \u00fclkelere kulland\u0131r\u0131lacak.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Adana  Borsas\u0131nda m\u0131s\u0131r\u0131n kilogram\u0131 en y\u00fcksek 1,76 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren baz\u0131 \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: : Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ayd\u0131n  Borsas\u0131nda kuru incirin kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 21,50 lira, en y\u00fcksek 23,50 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnlerin fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Teknopark 'un kulu\u00e7ka merkezi Cube Incubation, giri\u015fimcilere sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 desteklere bir yenisini ekleyerek derin teknoloji geli\u015ftiren ve h\u0131zl\u0131 \u00f6l\u00e7eklenme potansiyeline sahip giri\u015fimlerin i\u015f geli\u015ftirme ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamak i\u00e7in Boostcube destek ofisleri a\u00e7\u0131yor.Teknopark \u0130stanbul'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Cube Incubation, giri\u015fimlere, sat\u0131\u015f, pazarlama, tasar\u0131m, mentorluk ve dan\u0131\u015fmanl\u0131k, , muhasebe, insan kaynaklar\u0131 ve  gibi kritik konularda a\u00e7aca\u011f\u0131 ofislerle profesyonel destek sunarak i\u015f kurma ve y\u00fcr\u00fctme, marka kimli\u011fi olu\u015fturma, ba\u015far\u0131l\u0131 i\u015f planlar\u0131/i\u015f modelleri olu\u015fturma, sunum becerilerini geli\u015ftirme, yat\u0131r\u0131ma ula\u015fma, sat\u0131\u015flar\u0131n\u0131 art\u0131rma gibi konularda geli\u015fmelerine destek olacak.Cube Incubation'\u0131n \"yeni bir y\u0131l, yeni fikirler, yeni destekler\" anlay\u0131\u015f\u0131 ve \"#discoverthecube\" mottosu ile bu y\u0131l uygulamaya ge\u00e7irece\u011fi desteklerin  ekosistemine yeni bir soluk getirmesi hedefleniyor.Cube Incubation Boostcube destek ofisleriyle giri\u015fimlerin i\u015f geli\u015ftirme alan\u0131nda desteklenmesi ama\u00e7lan\u0131yor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Teknopark \u0130stanbul Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Bilal Top\u00e7u, Teknopark \u0130stanbul olarak kulu\u00e7ka merkezlerini giri\u015fim ekosistemine d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrd\u00fcklerini belirterek, Boostcube ile giri\u015fimlerin asl\u0131nda en \u00e7ok zorland\u0131klar\u0131 i\u015f geli\u015ftirme faaliyetlerinde yanlar\u0131nda olacaklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.Destek ofisleri ve sunulacak hizmetlerCube Incubation'\u0131n Boostcube destek ofisleri ve sunaca\u011f\u0131 hizmetler \u015f\u00f6yle: \"Sat\u0131\u015f Ofisi: Giri\u015fimlerin kuruldu\u011fu veya yeni yat\u0131r\u0131mlarla geni\u015flemeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131, maliyetlerin ve riskin nispeten y\u00fcksek oldu\u011fu zamanlarda gelir getirici faaliyetlere odaklanmalar\u0131 kritik \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak Sat\u0131\u015f Ofisi, giri\u015fimlerin sunduklar\u0131 \u00fcr\u00fcn veya hizmeti do\u011fru kitleye do\u011fru kanallar \u00fczerinden ula\u015ft\u0131rmaya ve maliyetleri fazla art\u0131rmadan yeni pazarlar ve alt pazarlar ke\u015ffetmeye odaklan\u0131yor. Sat\u0131\u015f ofisi, sat\u0131\u015f ekibi olmayan ya da sat\u0131\u015f konusunda destek almak isteyen giri\u015fimcilerin k\u0131s\u0131tl\u0131 zaman ve \u00e7abas\u0131n\u0131 do\u011fru sat\u0131\u015f faaliyetlerine y\u00f6nlendirmesi i\u00e7in bir \u00e7al\u0131\u015fma modeli olu\u015fturulmas\u0131, potansiyel m\u00fc\u015fteri bulma a\u015famas\u0131ndan sat\u0131\u015f sonras\u0131 hizmetlere kadar t\u00fcm s\u00fcre\u00e7 hakk\u0131nda birebir destek sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in giri\u015fimlere \u00f6zelle\u015ftirilmi\u015f \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunacak.???????Pazarlama Ofisi: Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak Pazarlama Ofisi, teknoloji giri\u015fimcilerinin en \u00e7ok sorun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 pazarlama konusunda marka olu\u015fturmaktan strateji geli\u015ftirmeye, \u00fcr\u00fcn pazar uyumu testlerinden reklam mecras\u0131 se\u00e7imine kadar bir\u00e7ok farkl\u0131 konuda giri\u015fimcilerin ihtiya\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmaya haz\u0131rlan\u0131yor. Pazarlama Ofisi, m\u00fc\u015fteri odakl\u0131 yakla\u015f\u0131mla holistik pazarlamay\u0131 bir arada kurgulayarak \u00fcr\u00fcn, fiyat, da\u011f\u0131t\u0131m ve promosyon faaliyetlerini b\u00fct\u00fcnle\u015fik bir yakla\u015f\u0131mla y\u00f6netmeyi ama\u00e7l\u0131yor.???????Tasar\u0131m Ofisi: Giri\u015fimcilerin, m\u00fc\u015fteri istek ve ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layabilmek ve ay\u0131rt edilebilir \u00fcr\u00fcn ve hizmet sa\u011flayabilmek i\u00e7in tasar\u0131m y\u00f6netimini etkin bir \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirmeleri b\u00fcy\u00fck bir \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak olan Tasar\u0131m Ofisi, giri\u015fimlerin kurumsal kimlik \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, sat\u0131\u015f ve pazarlama materyalleri ve yat\u0131r\u0131mc\u0131 sunumlar\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere b\u00fct\u00fcn tasar\u0131m ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 profesyonel tasar\u0131m ajans\u0131 titizli\u011fiyle kar\u015f\u0131lamak \u00fczere faaliyetler y\u00fcr\u00fctecek.Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi: Giri\u015fimcilik ekosisteminde yenilik\u00e7i fikirlerin \u00fcr\u00fcne d\u00f6n\u00fc\u015fmesi noktas\u0131nda mentorluk ve dan\u0131\u015fmanl\u0131k deste\u011fine b\u00fcy\u00fck bir ihtiya\u00e7 duyuluyor. Cube Incubation giri\u015fimlerinin bu ihtiyac\u0131n\u0131 gidermek \u00fczere a\u00e7\u0131lacak Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi, giri\u015fimlerin \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 alanlarda ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 konular\u0131 tespit ederek bu ihtiya\u00e7lara en k\u0131sa s\u00fcrede \u00e7\u00f6z\u00fcm sa\u011flayabilecek, k\u0131lavuzluk yapacak, referans g\u00fcc\u00fcyle \u00fcr\u00fcn/hizmet satmak istenilen ve i\u015f birli\u011fi yapmak istenilen kurumlara \u00e7ok daha h\u0131zl\u0131 eri\u015fmelerini sa\u011flayacak. Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi, giri\u015fimcinin b\u00fcy\u00fcme a\u015famas\u0131nda yapaca\u011f\u0131 hatalar\u0131 engelleyerek ortaya \u00e7\u0131kabilecek maliyetleri azalt\u0131rken, sat\u0131\u015f, m\u00fc\u015fteri edinme, yat\u0131r\u0131m alma gibi konulardaki tavsiyeleriyle finansal ba\u015far\u0131s\u0131na b\u00fcy\u00fck katk\u0131lar sa\u011flayacak \u00f6zelle\u015ftirilmi\u015f \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yor.\u0130nsan Kaynaklar\u0131 Ofisi: Yeni kurulmu\u015f ve k\u0131s\u0131tl\u0131 say\u0131da insan kayna\u011f\u0131na sahip olan teknoloji giri\u015fimleri i\u00e7in insan kayna\u011f\u0131 kritik bir \u00f6neme sahip. \u00d6zellikle k\u0131s\u0131tl\u0131 maddi imkanlara sahip olan giri\u015fimlerin kendilerine uygun yetenekleri bulabilmesi \u00e7o\u011fu zaman ba\u015far\u0131y\u0131 da beraberinde getiriyor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lmas\u0131 planlanan \u0130nsan Kaynaklar\u0131 Ofisi, bu ihtiya\u00e7lardan yola \u00e7\u0131karak maddi imkans\u0131zl\u0131klar nedeniyle insan kaynaklar\u0131 y\u00f6netimine yeterli kaynak ay\u0131ramayan giri\u015fimler i\u00e7in profesyonel hizmet anlay\u0131\u015f\u0131yla \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretmeyi hedefliyor. Ofis; i\u015f tan\u0131m\u0131 belirleme, i\u015f ve i\u015f\u00e7i bulma sitelerinde ilan olu\u015fturma, \u00f6n de\u011ferlendirme, g\u00f6r\u00fc\u015fme organizasyonu, i\u015fe al\u0131m s\u00fcre\u00e7leri ve \u00f6zl\u00fck dosyalar\u0131 y\u00f6netimi gibi bir\u00e7ok konuda giri\u015fimlere yard\u0131mc\u0131 olacak.Hukuk Ofisi: Giri\u015fimcilerin ihtiya\u00e7 duyabilece\u011fi basit hukuk dan\u0131\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 hizmetlerinden \u015firket kurulu\u015f s\u00f6zle\u015fmeleri ve yat\u0131r\u0131mc\u0131 s\u00f6zle\u015fmeleri gibi ileri d\u00fczey hukuki konulara kadar her konuda giri\u015fimcilere profesyonel ve uygun maliyetli \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmay\u0131 hedefliyor.Finans Ofisi: Giri\u015fimcilerin erken a\u015famalarda yapt\u0131\u011f\u0131 en b\u00fcy\u00fck hatalardan biri finansal konular\u0131 yeterince dikkate almamak. Oysa bir i\u015fletmenin en \u00f6nemli fonksiyonlar\u0131ndan biri olan finans, giri\u015fimlere gelece\u011fe d\u00f6n\u00fck planlama ve projeksiyon olu\u015fturma imkan\u0131 sa\u011flayarak kar\u015f\u0131la\u015fmalar\u0131 muhtemel sorunlara \u00e7ok \u00f6nceden \u00e7\u00f6z\u00fcm \u00fcretme f\u0131rsat\u0131 veriyor. Bu ba\u011flamda Finans Ofisi, giri\u015fimler i\u00e7in finansal projeksiyon olu\u015fturma ve alternatif kaynaklara eri\u015fim hakk\u0131nda i\u00e7g\u00f6r\u00fc sa\u011flayarak giri\u015fimlerin yat\u0131r\u0131m \u00f6ncesi ve sonras\u0131 de\u011ferlemelerinin yap\u0131lmas\u0131na yard\u0131mc\u0131 olmay\u0131 hedefliyor.Muhasebe Ofisi: Do\u011fru muhasebe y\u00f6netimi giri\u015fimlerin hem vergi muafiyet ve indirimlerinden optimum \u015fekilde faydalanmas\u0131n\u0131 hem de gelecekte do\u011fabilecek vergi zarar ve ziyanlar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmesini sa\u011fl\u0131yor. Muhasebe Ofisi, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn teknolojik imkanlar\u0131ndan en \u00fcst d\u00fczeyde faydalanarak giri\u015fimlerin, \u015firketlerinin muhasebe faaliyetlerini an\u0131nda g\u00f6rebilmesine ve m\u00fcdahale edebilmesine olanak tan\u0131yacak. Muhasebe ofisinde giri\u015fimcilere toplu sat\u0131n alman\u0131n g\u00fcc\u00fcyle d\u00fc\u015f\u00fck maliyetli ve profesyonel muhasebe \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc sunulacak.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "'Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat Projesi' kapsam\u0131nda CK  Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik'in  Avrupa Yakas\u0131'nda kurdu\u011fu ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonlar\u0131na bir halka daha eklendi. \u0130nsan trafi\u011finin olduk\u00e7a yo\u011fun oldu\u011fu, metro hatt\u0131na yak\u0131n bir lokasyon olan Kanyon'da kurulumu tamamlanan istasyon ile \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'nda bedensel  vatanda\u015flara hizmet veren ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonu say\u0131s\u0131 23'e ula\u015ft\u0131.Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat projesi ile bedensel engeli bulunan vatanda\u015flar\u0131n 'enerjileri kesilmeden'\u00a0hayat\u0131n i\u00e7inde yer almas\u0131 hedefiyle \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'ndaki farkl\u0131 lokasyonlara ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonu kuran CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik, 23'\u00fcnc\u00fc istasyonu i\u00e7in Kanyon ile i\u015f birli\u011fine gitti. Engelli vatanda\u015flar ak\u00fcl\u00fc sandalyelerini, insan trafi\u011finin olduk\u00e7a yo\u011fun oldu\u011fu, metro hatt\u0131na da yak\u0131n bir lokasyon olan Kanyon'un giri\u015f kap\u0131s\u0131na kurulan istasyondan g\u00fcn\u00fcn her saati enerjisiz kalma korkusu ya\u015famadan \u00fccretsiz olarak \u015farj edebilecekler.\"130 K\u0130LOMETREL\u0130K HAT ENGELS\u0130Z HALE GELD\u0130\"Kanyon'da kurulan istasyon ile \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'ndaki 'engelsiz hatt\u0131n'\u00a0uzunlu\u011funun 130 kilometreye ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 ifade eden CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Halit Bakal, \"CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik olarak att\u0131\u011f\u0131m\u0131z her ad\u0131mda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik esas\u0131na g\u00f6re hareket ediyoruz. Bu kapsamda kurumsal sosyal sorumluluk projelerimizin tamam\u0131 yine s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ve kapsay\u0131c\u0131 bir niteli\u011fe sahip. Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat Projemizin amac\u0131 engelli vatanda\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n her noktaya rahatl\u0131kla ula\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak. Bu kapsamda bug\u00fcne kadar b\u00f6lgemizde kurdu\u011fumuz istasyon say\u0131s\u0131 Kanyon ile 23'\u00fc buldu. D\u00fcnyan\u0131n mega kentleri aras\u0131nda yer alan \u0130stanbul'un Avrupa Yakas\u0131'nda m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca \u00e7ok ki\u015fiye ula\u015fmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmaya devam ediyoruz. Yeni d\u00f6nemde de insanlar\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu b\u00f6lgeler ba\u015fta olmak \u00fczere istasyon say\u0131m\u0131z\u0131 art\u0131rmaya devam edece\u011fiz\" dedi.Kanyon Genel M\u00fcd\u00fcr'\u00fc Tuncer K\u0131n\u0131kl\u0131 istasyon ile ilgili, \"Toplum olarak farkl\u0131l\u0131klar\u0131m\u0131zla ya\u015famay\u0131 bilmeli ve birbirimizin hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmal\u0131y\u0131z. Bireylerin ya\u015fant\u0131s\u0131na direkt olarak katk\u0131 sunabilece\u011fimiz, engelleri ortadan kald\u0131rabilece\u011fimiz bir i\u015f birli\u011finin par\u00e7as\u0131 olmaktan mutluluk duyuyoruz. Fark\u0131ndal\u0131\u011f\u0131 art\u0131ran, sorumlulu\u011fun alt\u0131n\u0131 \u00e7izen \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z ile deste\u011fimizi s\u00fcrd\u00fcrmeye devam edece\u011fiz\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.HAYATI AYDINLAT KONSERLER\u0130 D\u00dcZENLEN\u0130YORCK Enerji \u00e7at\u0131s\u0131 al\u0131nda yer alan 3 g\u00f6revli tedarik \u015firketi taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclen sosyal sorumluluk projesi 'Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat'\u00a0ilk kez 2016 y\u0131l\u0131nda ba\u015flat\u0131ld\u0131. \u00c7al\u0131\u015fanlardan gelen \u00f6neriler \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda \u00e7er\u00e7evesi \u00e7izilen projenin oda\u011f\u0131nda da \u00e7al\u0131\u015fanlar bulunuyor. Engelli vatanda\u015flar\u0131n hayat\u0131n i\u00e7inde yer almas\u0131na katk\u0131da bulunmak ve fark\u0131ndal\u0131k yaratmak hedefiyle ba\u015flat\u0131lan proje \u00e7er\u00e7evesinde her y\u0131l \u00fcnl\u00fc isimlerin ve \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n sahne ald\u0131\u011f\u0131 Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat konserleri d\u00fczenleniyor.\u00a0 Projenin ilk faz\u0131nda konserler ve sponsorlardan elde edilen gelirlerle ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonlar\u0131 kurulurken CK Enerji'nin \"Association for Coaching T\u00fcrkiye\" Ko\u00e7luk Derne\u011fi, \u0130l Milli E\u011fitim M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ve T\u00fcrk K\u0131z\u0131lay\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00f6zel \u00e7ocuklara 7 \u00f6zel s\u0131n\u0131f olu\u015fturuldu.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ege Mobilya Ka\u011f\u0131t ve Orman \u00dcr\u00fcnleri \u0130hracat\u00e7\u0131lar\u0131 Birli\u011fi Ba\u015fkan\u0131 Cahit , 'nin mobilya ihracat\u0131nda d\u00fcnyada 8'inci s\u0131rada oldu\u011funu belirterek hedeflerinin ilk 5 oldu\u011funu bildirdi.Cahit Do\u011fan Ya\u011fc\u0131, Ege \u0130hracat\u00e7\u0131 Birliklerinde salg\u0131n tedbirleriyle d\u00fczenlenen bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda, 2020'de birlik olarak 695 milyon dolarl\u0131k ihracat ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini s\u00f6yledi.T\u00fcrkiye genelinde mobilya ihracat\u0131nda art\u0131\u015f ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Ya\u011fc\u0131, \"Pandemi nedeniyle insanlar evlerinde kal\u0131nca yurt i\u00e7inde de yurt d\u0131\u015f\u0131nda da harcamalar eve do\u011fru kayd\u0131. Bu hareket devam ediyor.\" dedi.Bu y\u0131l i\u00e7in 755 milyon dolar ihracat hedefleri oldu\u011funu aktaran Ya\u011fc\u0131, \"Bu y\u0131l\u0131 tasar\u0131m y\u0131l\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyoruz. Yaza do\u011fru pandeminin daha da hafiflemesiyle atak yapaca\u011f\u0131m\u0131za inanc\u0131m\u0131z tam.\" ifadelerini kulland\u0131.D\u00fcnyada referans kabul edilen bir ara\u015ft\u0131rma merkezinin raporunda T\u00fcrkiye'nin k\u00fcresel mobilya ihracat\u0131nda 6 basamak birden atlayarak sekizinci s\u0131raya y\u00fckseldi\u011fine i\u015faret eden Ya\u011fc\u0131, \"Sekt\u00f6r olarak ilk hedefimiz d\u00fcnya mobilya ihracat\u0131nda ilk 5 \u00fclke aras\u0131na girmek ve mobilya sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn bunu ba\u015farabilecek potansiyeli var.\" dedi.Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n, mobilya sekt\u00f6r\u00fcne y\u00f6nelik ABD \u00f6zelinde belirledi\u011fi strateji do\u011frultusunda \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ve bu kapsamda ABD'de bir lojistik merkez kurulmas\u0131 planland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Ya\u011fc\u0131, \"ABD'de 150 milyar dolarl\u0131k bir potansiyel var. Yakla\u015f\u0131k 50 milyar dolar mobilya ithalat\u0131 yap\u0131yor. Bizim pay\u0131m\u0131z \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fck. Bunun b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131 \u00c7in'den. Bizim eksikli\u011fimiz tasar\u0131m. Mobilya \u00fczerine e\u011fitim veren \u00f6n lisans ve lisans kurumlar\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 \u015fartt\u0131r.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Odun d\u0131\u015f\u0131 orman \u00fcr\u00fcnlerine \"salg\u0131n\" ilgisiYa\u011fc\u0131, salg\u0131n d\u00f6neminde orman d\u0131\u015f\u0131 \u00fcr\u00fcnlere ilginin artt\u0131\u011f\u0131n\u0131, kekikte y\u00fczde 13, defne yapra\u011f\u0131nda y\u00fczde 17, biberiyede y\u00fczde 30, \u0131hlamurda 32'lik ihracat art\u0131\u015f\u0131 kaydedildi\u011fini bildirdi.Bu \u00fcr\u00fcnlerin \u00fcretim alanlar\u0131n\u0131n artt\u0131r\u0131lmas\u0131, do\u011fru metotlarla \u00fcretilmesi gibi ama\u00e7larla s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir \u00fcretim i\u00e7in Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 koordinasyonunda \u00e7e\u015fitli \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fctt\u00fcklerini ifade eden Ya\u011fc\u0131, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Ortaklar\u0131ndan oldu\u011fumuz K\u0131n\u0131k Tar\u0131ma Dayal\u0131 \u0130htisas Bitkisel \u00dcretim Organize Sanayi B\u00f6lgesi ile t\u0131bbi ve aromatik bitkilerin yeti\u015ftirilmesi ve buna ba\u011fl\u0131 sanayi geli\u015fimini sa\u011flayarak \u0130zmir'in bu konuda \u00f6nc\u00fc hale getirilmesi hedefleniyor. Bir di\u011fer ama\u00e7, proje alan\u0131ndaki \u00fcretimle birlikte \u00fclkemizin b\u00fcy\u00fck ithalat kalemlerinden birisi olan tohum ve fide sekt\u00f6r\u00fcnde d\u0131\u015fa ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131 azaltmak. Bu sayede yerli tohum ve fide \u00fcretiminin artt\u0131r\u0131lmas\u0131, kaliteli t\u00fcrlerin elde edilmesine y\u00f6nelik \u0131slah ve Ar-Ge \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, ata tohumlar\u0131n\u0131n tekrar hak etti\u011fi yeri bulmas\u0131 konusunda \u00e7al\u0131\u015fmalar da y\u00fcr\u00fct\u00fclecek.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "K\u0131rg\u0131zistan'\u0131n d\u0131\u015f ticaret hacmi, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 ve \u00f6nlemlerin uyguland\u0131\u011f\u0131 2020 y\u0131l\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 19 d\u00fc\u015ft\u00fc.Milli \u0130statistik Kurumu'nun verilerine g\u00f6re, 123 \u00fclke ile ticaret yapan K\u0131rg\u0131zistan'\u0131n d\u0131\u015f ticaret hacmi, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ocak-aral\u0131k d\u00f6neminde 5 milyar 600 milyon dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fti.\u00dclkenin ihracat\u0131, yakla\u015f\u0131k 185 milyon n\u00fcfuslu pazar\u0131 olan Avrasya Ekonomik Birli\u011fi (AEB) \u00fcyesi \u00fclkelere y\u00fczde 14,9, ithalat\u0131 ise y\u00fczde 11,9 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 2 milyar 400 milyon dolar oldu.K\u0131rg\u0131zistan'da 2020 y\u0131l\u0131nda  y\u00fczde 7,6 k\u00fc\u00e7\u00fcl\u00fcrken, sanayi \u00fcretimi y\u00fczde 9,5, toptan ve perakende sat\u0131\u015flar\u0131 y\u00fczde 12 ve in\u015faat da y\u00fczde 22,5, darald\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 ,   Program\u0131 kapsam\u0131nda yap\u0131lacak t\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalarla \u00fclkeye ve geli\u015ftirilen teknolojilere \"uzay tarih\u00e7esi\" kazand\u0131r\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelmi\u015f olaca\u011f\u0131z.\" dedi.Bakan Varank, Anadolu Ajans\u0131 (AA) Edit\u00f6r Masas\u0131'nda Milli Uzay Program\u0131'na ili\u015fkin de\u011ferlendirmede bulundu, g\u00fcndemdeki sorular\u0131 yan\u0131tlad\u0131.Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan'\u0131n s\u00f6z konusu projeye verdi\u011fi deste\u011fe i\u015faret eden Varank, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z \u015funa inan\u0131yor;  inan\u0131rsa, g\u00fcvenirse, gayret ederse ba\u015faramayaca\u011f\u0131 hi\u00e7bir \u015fey yok. Bu, herhangi bir alanda olabilece\u011fi gibi bilim, teknoloji ve sanayi alan\u0131nda da b\u00f6yle. Bilim insanlar\u0131m\u0131za \u00e7ok g\u00fcveniyor. Gen\u00e7leri heyecanland\u0131ran i\u015flerde kendisi de \u00e7ok heyecanlan\u0131yor. Uzay, hepimizin ilgisini \u00e7ekiyor ama \u00f6zellikle \u00e7ocuk ve gen\u00e7lerin ilgisini \u00e7ok daha fazla \u00e7ekiyor. Onlar\u0131n ilgisini \u00e7eken b\u00f6yle bir alanda T\u00fcrkiye'nin ismini tarihe yazd\u0131r\u0131yor olabilmesinden b\u00fcy\u00fck heyecan duyuyor.Sadece insan kayna\u011f\u0131yla, parayla birtak\u0131m i\u015fler olmuyor. Siyasi sahiplenme \u00e7ok \u00f6nemli. B\u00f6ylesi d\u00fcnyaya adeta meydan okuyan bir i\u015fte en \u00fcst d\u00fczeyde siyasi sahiplenme olmas\u0131, devletimizin ba\u015fkan\u0131n\u0131n bunu sahipleniyor ve bu i\u015fin bizzat takip\u00e7isi olmas\u0131 hem i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor hem de bize motivasyon sa\u011fl\u0131yor.\"Varank, T\u00fcrkiye'yi muas\u0131r medeniyetler seviyesinin \u00fczerine \u00e7\u0131karmak istediklerine dikkati \u00e7ekerek, bunu hem bir yar\u0131\u015f hem de \u00fclkenin kadim ge\u00e7mi\u015finin bir sorumlulu\u011fu olarak g\u00f6rd\u00fcklerini kaydetti.Pozitif bilimlerin temelini olu\u015fturan bir\u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 asl\u0131nda T\u00fcrk ve \u0130slam bilim insanlar\u0131n\u0131n ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Varank, \u015fu ifadeleri kulland\u0131: \"Medeniyetimizin bize y\u00fckledi\u011fi bu sorumlulukla bu yar\u0131\u015fta olmak istiyoruz, insanl\u0131\u011fa \u00e7are olacak i\u015fleri adalet duygusu ile yerine getirmek istiyoruz. Olaya sadece maddi yakla\u015fm\u0131yoruz. D\u00fcnyada adaleti tesis etmek istiyorsan\u0131z, g\u00fc\u00e7l\u00fc olmak mecburiyetindesiniz. Bilimde, teknolojide, sanayide ve savunmada g\u00fc\u00e7l\u00fc olmak mecburiyetindeyiz. Say\u0131n Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z\u0131n bu manada motive etmesi bizi hem gururland\u0131r\u0131yor hem de o heyecana ortak oluyor. Bu a\u015fk ve \u015fevkle b\u00fct\u00fcn kabinedeki arkada\u015flar\u0131m\u0131z da elinden gelenin en g\u00fczelini yapmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.\"\"Ay misyonu zor bir g\u00f6rev\"Varank, Milli Uzay Program\u0131'ndaki t\u00fcm ba\u015fl\u0131klar\u0131n kendisini heyecanland\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131, bu hedefleri haz\u0131rlarken g\u00fcnlerce \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 ve payda\u015flarla isti\u015farelerde bulunduklar\u0131n\u0131 aktararak, \u015f\u00f6yle devam etti: \"B\u00f6yle ka\u011f\u0131t \u00fcst\u00fcne yaz\u0131nca \u00e7ok kolay geliyor ama ger\u00e7ekten \u00e7ok zor ve iddial\u0131 hedefler, bunlar\u0131n en zoru da bizi en \u00e7ok heyecanland\u0131ran\u0131 ay misyonu. Ay misyonu zor bir g\u00f6rev. Burada iki a\u015famal\u0131 plan\u0131m\u0131z var. \u00d6ncelikle 2023 sonunda kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartaca\u011f\u0131z. \u015eu anda 1,5-2 tonluk arac\u0131 kendimiz y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartacak kabiliyete sahip de\u011filiz. Oraya \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131m\u0131z uzay arac\u0131m\u0131z\u0131, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz \u00f6zg\u00fcn ve milli motorumuzu ate\u015fleyerek aya g\u00f6nderece\u011fiz ve uzay arac\u0131m\u0131z\u0131n aya sert ini\u015f yapmas\u0131n\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z. Buradaki misyonun ilk a\u015famas\u0131ndan tek beklentimiz var, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz ve olduk\u00e7a \u00f6zg\u00fcn olan hibrit motoru uzayda ate\u015flemek.\"\"Uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z\"Varank, hibrit motor teknolojisine ili\u015fkin de bilgi vererek, \u015fu de\u011ferlendirmelerde bulundu: \"D\u00fcnyada yayg\u0131n iki teknoloji var, kat\u0131 ve s\u0131v\u0131 yak\u0131tl\u0131 roket sistemleri kullan\u0131l\u0131yor. Kat\u0131 yak\u0131tl\u0131lar, k\u0131sa mesafeli savunma ama\u00e7l\u0131 kullan\u0131l\u0131yor, s\u0131v\u0131 yak\u0131tl\u0131lar da b\u00fcy\u00fck y\u00fckleri uzaya \u00e7\u0131karmak i\u00e7in kullan\u0131lan olduk\u00e7a b\u00fcy\u00fck roketleri gerektiren olduk\u00e7a tehlikeli bir teknoloji. Hibrit teknoloji dedi\u011fimiz, kat\u0131 ve s\u0131v\u0131 yak\u0131tlar\u0131 ayn\u0131 anda kullanan ve roketinizin ate\u015flemesini durdurup kontrol edebilece\u011finiz, tekrar \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rabilece\u011finiz, bu iki teknolojiyi ayn\u0131 anda kullanan bir s\u0131v\u0131 oksitleyici ile kat\u0131 yak\u0131t\u0131n ayn\u0131 anda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir teknoloji.Uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z. Bunu yapan \u00fclkeler var. Nas\u0131l uydumuzu y\u00f6r\u00fcngeye bir firmayla anla\u015farak \u00e7\u0131kar\u0131yorsak, arac\u0131m\u0131z\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z. Burada bu yeni ve \u00f6zg\u00fcn teknolojiyle geli\u015ftirdi\u011fimiz roketimizi ate\u015fleyece\u011fiz. Burada \u00f6zg\u00fcnl\u00fck roket teknolojisinde, s\u0131v\u0131yla kat\u0131yla de\u011fil.\"\u0130lk misyonda \u00f6ncelikle b\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlay\u0131p tasarlayamayacaklar\u0131n\u0131 test etmek istediklerini anlatan Varank, \"B\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda dayan\u0131kl\u0131l\u0131k, radyasyon testlerinden ge\u00e7ebiliyor mu? Arac\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kar\u0131nca kendi motorumuzu ate\u015fleyebiliyor muyuz? Bu arac\u0131m\u0131z\u0131 kontrol edebiliyor muyuz? Bu ara\u00e7la gerekli ileti\u015fimi sa\u011flayabiliyor muyuz? Bu arac\u0131 y\u00f6nlendirerek ay y\u00fczeyine adeta \u00e7arpt\u0131rabiliyor muyuz? Biz bunun testini ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz. Sert ini\u015f bu. Bunun i\u00e7inde bir sinyal verici olacak, d\u00fcnyaya sinyal g\u00f6nderecek. Ay y\u00fczeyine yakla\u015f\u0131rken kamera sistemi koyabileceksek oradan \u00e7ekim yap\u0131p bunlar\u0131n g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerini g\u00f6nderecek.\" diye konu\u015ftu.Varank, ayla temas\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirme misyonunun ard\u0131ndan buradan elde edilecek kabiliyetle ikinci misyonu hayata ge\u00e7ireceklerini aktararak, \"\u00d6nemli hedeflerimizden bir tanesi de uzaya eri\u015fimi sa\u011flamak. \u015eu anda T\u00fcrkiye'de bununla ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcl\u00fcyor. Roketsan mini ve mikro uydular\u0131 ta\u015f\u0131mak i\u00e7in kendi roketini tasarl\u0131yor ama bunun daha b\u00fcy\u00fcklerini tasarlamak ve yapmak mecburiyetindeyiz.\" dedi.\"Kendi uydumuzu geli\u015ftiren \u00fclkeyiz\"Bu s\u00fcrecin ikinci aya\u011f\u0131n\u0131n da uzay liman\u0131 i\u015fletmesine sahip olmak oldu\u011funu vurgulayan Varank, T\u00fcrkiye'nin co\u011frafi konumunun buna uygun olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve ekvatora yak\u0131n bir yerde bir uzay liman\u0131 i\u015fletmesine sahip olunmas\u0131 gerekti\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izdi.Varank, \u015f\u00f6yle devam etti: \"\u0130\u015fte biz bunu da ger\u00e7ekle\u015ftirmek \u00fczere dost ve m\u00fcttefik \u00fclkelerle \u015fu anda g\u00f6r\u00fc\u015fmelerimizi yap\u0131yoruz, belki bir ortak uzay liman\u0131 i\u015fletmesi kurmak, burada bizi uzaya ula\u015ft\u0131racak roketleri tasarlamak \u00fczere. Ay misyonunun ikinci ad\u0131m\u0131nda da kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye kendi roketimizle \u00e7\u0131kar\u0131p, bu sefer g\u00f6nderdi\u011fimiz uzay arac\u0131yla belki bir uyduyu ay\u0131n y\u00f6r\u00fcngesine yerle\u015ftirmek ve belki de ay\u0131n y\u00fczeyine yumu\u015fak ini\u015f yaparak bir uzay arac\u0131n\u0131 ay y\u00fczeyine indirip orada bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar yapabilen 5 \u00fclkeden bir tanesi olmak. Bunlar b\u00fcy\u00fck hedefler ama asla hayal de\u011fil, ayaklar\u0131 yere basan hedefler.\"\u015eu anda bir firman\u0131n \u00f6zg\u00fcn milli roket teknolojisi ile ilgili \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve denemelerini yapt\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken Varank, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Biz bu kabiliyetlere sahibiz ama bunlar\u0131 uzaya \u00e7\u0131kararak denemek mecburiyetindeyiz. Buna 'uzay tarih\u00e7esi kazand\u0131rmak' deniyor. \u015eu anda kendi uydumuzu geli\u015ftiren \u00fclkeyiz. \u0130MECE uydumuzun y\u00fcksek \u00e7\u00f6z\u00fcn\u00fcrl\u00fckl\u00fc kameras\u0131n\u0131 ve bir\u00e7ok kritik par\u00e7as\u0131n\u0131 \u015fu an kendimiz \u00fcretiyoruz ama bunu farkl\u0131 bir \u00fclkeye tavsiye etti\u011fimizde, 'Bu uzayda denendi mi, yani uzay tarih\u00e7esi var m\u0131?' deniyor. Biz yapaca\u011f\u0131m\u0131z t\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalarda hem kendimize ve yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z teknolojilere uzay tarih\u00e7esi kazand\u0131raca\u011f\u0131z hem de uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelmi\u015f olaca\u011f\u0131z.\"(S\u00fcrecek): Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130stanbul 'da 24 ayar k\u00fcl\u00e7e alt\u0131n\u0131n gram sat\u0131\u015f fiyat\u0131 416,40 lira,  alt\u0131n\u0131n\u0131n sat\u0131\u015f fiyat\u0131 ise 2.764,00 lira oldu.\u0130stanbul Kapal\u0131\u00e7ar\u015f\u0131'da al\u0131n\u0131p sat\u0131lan alt\u0131n t\u00fcrlerinin, \u00f6nceki kapan\u0131\u015f ve bug\u00fcn a\u00e7\u0131l\u0131\u015f fiyatlar\u0131 (TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Samsung Smart TV'lerde yer alan  uygulamas\u0131 \u00fczerinden e\u011flence d\u00fcnyas\u0131na giri\u015f yapan kullan\u0131c\u0131lar, birbirinden renkli ve pop\u00fcler i\u00e7erikleri televizyonlar\u0131na ta\u015f\u0131yor.Samsung'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Samsung'un en sevilen i\u00e7erikleri ger\u00e7ek kadar canl\u0131 ayr\u0131nt\u0131larla sunan Smart TV'lerinde bir\u00e7ok ilgi \u00e7ekici \u00f6zellik de bulunuyor.\u0130zleyiciler bu TV'ler ile renkli bir izleme deneyimi ya\u015farken Samsung, Promotion uygulamas\u0131 ile e\u011flence d\u00fcnyas\u0131n\u0131n en renkli ve pop\u00fcler i\u00e7eriklerini de kullan\u0131c\u0131lar\u0131n evlerine getiriyor.2018 model ve sonras\u0131 Samsung Smart TV'lerde yer alan Samsung Promotion uygulamas\u0131 sayesinde Samsung Smart TV sahipleri bir TV sahibi olmakla kalm\u0131yor, ayn\u0131 zamanda birbirinden cazip tekliflerden faydalanarak e\u011flence d\u00fcnyas\u0131n\u0131n ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 imkanlar\u0131na da eri\u015febiliyor.Kullan\u0131c\u0131lar\u0131n bunun i\u00e7in Smart TV men\u00fcs\u00fc i\u00e7inde \"Uygulamalar\" kategorisinde bulunan Samsung Promotion uygulamas\u0131na giri\u015f yap\u0131p a\u015fa\u011f\u0131daki ad\u0131mlar\u0131 takip etmeleri yeterli oluyor.Smart TV men\u00fcs\u00fcnde Uygulamalar ba\u015fl\u0131\u011f\u0131na girilip, a\u00e7\u0131lan men\u00fcden Samsung Promotion uygulamas\u0131na giri\u015f yap\u0131l\u0131p, m\u00fc\u015fteriler i\u00e7in sunulan tekliflerden diledi\u011finizi se\u00e7ebiliyor, se\u00e7ilen teklif i\u00e7in belirtilen y\u00f6nergeleri takip ediliyor.Promotion uygulamas\u0131 ile Samsung Smart TV sahiplerine sunulan en g\u00fcncel tekliflerden baz\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: \"2 ayl\u0131k D-Smart Go Film Dizi Paket Hediyesi: 30 Nisan'a kadar devam eden bu kampanya Samsung Smart TV'sini internete ba\u011flayarak aktive eden t\u00fcketiciler i\u00e7in ge\u00e7erli. 2018 Model ve sonras\u0131, kampanyaya dahil TV modellerinden birine sahip olan t\u00fcketiciler, Samsung Promotion uygulamas\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla alacaklar\u0131 kampanya kodu ile D-Smart GO Film Dizi paketini 2 ay \u00fccretsiz kullanma hakk\u0131 elde ediyor.Kampanya detay ve \u015fartlar\u0131 i\u00e7in: https://www.samsung.com/tr/dsmart-kampanyasi-subat-2021 2 - 8 ya\u015f aras\u0131 \u00e7ocuklara \u0130ngilizceyi e\u011flenceli oyunlarla \u00f6\u011freten Lingokids uygulamas\u0131 3 ay \u00fccretsiz olarak telefon veya tabletlerde: 'a kadar ge\u00e7erli bu kampanyadan faydalanmak i\u00e7in Samsung Promotion uygulamas\u0131nda ilgili teklife t\u0131klay\u0131p \u00f6zel kampanya kat\u0131l\u0131m kodu al\u0131n\u0131yor.\u00d6zenle se\u00e7ilmi\u015f harika filmleri \u00e7evrimi\u00e7i yay\u0131nlayan MUB\u0130 servisi 90 g\u00fcn boyunca \u00fccretsiz: 28 \u015eubat'a kadar sat\u0131n al\u0131nacak 2018 model ve sonras\u0131 Samsung marka ak\u0131ll\u0131 televizyonlar i\u00e7in ge\u00e7erli olan bu kampanya ile Samsung Promotion uygulamas\u0131nda ilgili teklif kabul edildi\u011finde MUB\u0130 filmleri 3 ay boyunca \u00fccretsiz izlenebiliyor.Beymen'den al\u0131\u015fveri\u015fleriniz i\u00e7in ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 bir teklif: Samsung Smart TV'sini internete ba\u011flayarak aktif eden t\u00fcketiciler, 28 \u015eubat'a kadar bu teklifi kabul ederek Beymen ma\u011fazalar\u0131, mobil uygulamas\u0131 ve internet sayfas\u0131nda yer alan B\u00fcy\u00fck Beymen \u0130ndirimi'ne ek y\u00fczde 20 indirim ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na sahip oluyor. Kampanya detay ve \u015fartlar\u0131 i\u00e7in: https://www.samsung.com/tr/beymen-indirim-kampanyasi-ocak-2021/\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in geri say\u0131m s\u00fcrerken, t\u00fcketicilerin taleplerine kar\u015f\u0131l\u0131k vermek isteyen \u015firketler, \u00e7ok say\u0131da kampanya ve hizmeti devreye ald\u0131.Sevdiklerini mutlu etmek isteyen t\u00fcketicilerin hediye se\u00e7imine yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in \u015firketler, ihtiya\u00e7tan e\u011flenceye, tatilden e\u011fitime \u00e7ok say\u0131da kategoride onlarca \u00fcr\u00fcn\u00fc t\u00fcketicinin be\u011fenisine sundu.AA muhabirinin derledi\u011fi bilgilere g\u00f6re, se\u00e7enekler aras\u0131nda her kesime ve her keseye uygun hediyeler yer al\u0131yor.Enuygun.com'un verilerine g\u00f6re,  Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in en \u00e7ok aranan oteller aras\u0131nda ilk tercih bungalov oteller oldu.Enuygun Seyahat Analisti Tu\u011fba Hac\u0131bayramo\u011flu, soka\u011fa \u00e7\u0131kma yasaklar\u0131n\u0131n oldu\u011fu hafta sonlar\u0131nda \u015fehir d\u0131\u015f\u0131ndaki bungalov konaklamal\u0131 otellerin kalabal\u0131klardan uzak, do\u011fayla ba\u015f ba\u015fa tatil yapma imkan\u0131n\u0131 fazlas\u0131yla sundu\u011funu bildirdi.Hac\u0131bayramo\u011flu, \"Bu oteller m\u00fcstakil, bah\u00e7eli, minik balkonlu do\u011fayla i\u00e7 i\u00e7e bir tatil se\u00e7ene\u011fi sunuyor. Bu nedenle k\u0131\u015f\u0131n da Enuygun otel aramalar\u0131nda hafta sonlar\u0131 i\u00e7in en \u00e7ok tercih edilen otellerden oldu. Sevgililer G\u00fcn\u00fc hafta sonu tatiline denk geldi\u011fi i\u00e7in aramalarda ilk s\u0131rada bungalov oteller yer ald\u0131.\" a\u00e7\u0131klamas\u0131nda bulundu.T\u00fcrkiye'de bungalov evlerin en \u00e7ok \u015eile, A\u011fva, Olimpos, Sapanca, Fethiye ve Kaz Da\u011flar\u0131 b\u00f6lgesinde yer ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaydeden Hac\u0131bayramo\u011flu, \"Bu t\u00fcr bir otelde hafta sonu 2 ya da 3 gece i\u00e7in iki ki\u015filik konaklama bedeli ortalama 1.000 liray\u0131 buluyor. Do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fleri yapmak, ak\u015famlar\u0131 bah\u00e7ede yak\u0131lan ate\u015fte \u0131s\u0131nmak ve m\u00fcstakil tatil yapmak isteyenler i\u00e7in iyi bir se\u00e7enek.\" ifadelerini kulland\u0131.Hac\u0131bayramo\u011flu, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in termal otel ve kayak otelleri i\u00e7in de aramalar\u0131n artt\u0131\u011f\u0131na dikkat \u00e7ekerek, daha l\u00fcks tatil yapmak isteyenlerin Afyon, K\u00fctahya ve Sapanca'daki termal otelleri tercih etti\u011fini, kayak otelleri i\u00e7inde de Uluda\u011f'\u0131n ilk s\u0131rada oldu\u011funu anlatt\u0131.Ki\u011f\u0131l\u0131, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel tasar\u0131mlar\u0131nda indirim sunuyorKi\u011f\u0131l\u0131 ise Sevgililer G\u00fcn\u00fcne \u00f6zel tasar\u0131mlar\u0131n\u0131 uygun indirim ve kampanyalarla bulu\u015fturuyor. \u015eirket, y\u00fczde 60 net indirime ek, 3 ve \u00fczeri \u00fcr\u00fcne ekstra y\u00fczde 20 indirim f\u0131rsat\u0131 sunuyor.\u015eirket, sevgilisi i\u00e7in hediye almak isteyenlere nano teknolojik, leke tutmayan g\u00f6mleklerden kravatlara, trikolardan atk\u0131 ve eldivenlere, kartvizitlerden c\u00fczdanlara uzanan birbirinden farkl\u0131 se\u00e7enek sunuyor.Ki\u011f\u0131l\u0131'n\u0131n sevgililer g\u00fcn\u00fcne \u00f6zel hediye \u00f6nerileri aras\u0131nda, kol d\u00fc\u011fmelerinden \u015fallara, ya\u015fam\u0131n her alan\u0131nda kullan\u0131labilecek aksesuarlardan \u00f6zel ka\u015fmir ka\u015fkollara kadar her tarza uygun par\u00e7alar da yer al\u0131yor.Trendyol'dan milyonlarca hediye alternatifiTrendyol da 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevdiklerini hediyelerle mutlu etmek isteyenler i\u00e7in haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 Sevgililer G\u00fcn\u00fc sayfas\u0131yla farkl\u0131 kategorilerde milyonlarca hediye alternatifini m\u00fc\u015fterileriyle bulu\u015fturuyor.Stil sahibi, teknoloji merakl\u0131s\u0131, aksesuar seven, sportif, maceraperest, bak\u0131m\u0131na d\u00fc\u015fk\u00fcn, oyun sever gibi farkl\u0131 ilgi alanlar\u0131na \u00f6zel haz\u0131rlanan sayfada hediye se\u00e7enekleri sevdiklerini mutlu etmek isteyenleri bekliyor.Ge\u00e7en y\u0131l oldu\u011fu gibi bu sene de kad\u0131n ve erkek giyim, c\u00fczdan, saat, \u00e7anta, ayakkab\u0131 ve parf\u00fcm en \u00e7ok sat\u0131lan \u00fcr\u00fcnler aras\u0131nda yer al\u0131rken, hayat\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran robot s\u00fcp\u00fcrge de en dikkat \u00e7ekici hediye se\u00e7eneklerinin ba\u015f\u0131nda geliyor.\u015eubat\u0131n ilk haftas\u0131nda robot s\u00fcp\u00fcrge sat\u0131\u015flar\u0131 \u00f6nceki haftaya g\u00f6re y\u00fczde 197 artarken, onu y\u00fczde 186 ile parf\u00fcm seti, y\u00fczde 171 ile g\u00fcne\u015f g\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fc takip etti.Trendyol, Sevgililer G\u00fcn\u00fc kampanyas\u0131 kapsam\u0131nda ise milyonlarca hediye se\u00e7ene\u011fini 14 \u015eubat'ta y\u00fczde 50'ye varan indirimlerle m\u00fc\u015fterileriyle bulu\u015fturuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevdiklerine iyilik hediye etmek isteyenler, Trendyol Sepette \u0130yilik'ten hediye se\u00e7erek sivil toplum kurulu\u015flar\u0131na destek olabiliyor.Huawei'den y\u00fczde 10'a varan \u00f6zel indirimHuawei de, Huawei Watch GT 2 Pro, Huawei FreeBuds Pro ve Watch Fit i\u00e7in online ma\u011fazas\u0131nda y\u00fczde 10'a varan \u00f6zel indirimler sunuyor.At\u0131lan t\u00fcm ad\u0131mlar\u0131 sayan ve sonu\u00e7lar\u0131 hemen sunan ak\u0131ll\u0131 saat Huawei Watch GT 2 Pro, geli\u015fmi\u015f  izleme teknolojisi bulunduruyor ve verileri payla\u015fmaya olanak tan\u0131yor.Ak\u0131ll\u0131 saat, g\u00fcn boyunca hem zihinsel durumu hem de enerji seviyesini iyile\u015ftirmek i\u00e7in uyku kalitesi, kan doygunlu\u011fu ve stres seviyesi dahil olmak \u00fczere sa\u011fl\u0131k durumunu izliyor.Huawei FreeBuds Pro, kulak i\u00e7i yerle\u015fimi ve ses kalitesiyle bir kay\u0131t st\u00fcdyosundaki gibi m\u00fczi\u011fin keyfini \u00e7\u0131karmay\u0131 sa\u011flarken, sesi daha y\u00fcksek, daha g\u00fc\u00e7l\u00fc, daha s\u0131k\u0131 ve daha etkili bir \u015fekilde sunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "G\u00fcneydo\u011fu Anadolu Projesi (GAP) kapsam\u0131nda y\u00fcr\u00fct\u00fclen  projeleriyle 'nde sulamada kullan\u0131lan elektri\u011fin kar\u015f\u0131lanmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131l\u0131yor.GAP kapsam\u0131ndaki yat\u0131r\u0131mlar\u0131n planlanmas\u0131, izlenmesi ve de\u011ferlendirilmesi amac\u0131yla hizmet veren, Sanayi ve Teknoloji Bakanl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 GAP B\u00f6lge Kalk\u0131nma \u0130daresi (GAP BK\u0130), y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc \u00e7al\u0131\u015fmalarla b\u00f6lgenin kalk\u0131nmas\u0131na b\u00fcy\u00fck katk\u0131 sa\u011fl\u0131yor. \u00c7al\u0131\u015fmalar kapsam\u0131nda b\u00f6lgenin yenilenebilir enerji potansiyelinin de\u011ferlendirilmesi ve \u00f6zellikle sulamada ya\u015fanan enerji sorununu \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in kurumlarla i\u015f birli\u011fi yapan GAP BK\u0130, g\u00fcne\u015f enerjisi alan\u0131nda destekledi\u011fi  projelerle yat\u0131r\u0131mc\u0131 ve \u00fcreticilere \u00f6rnek oluyor.GAP B\u00f6lge Kalk\u0131nma \u0130daresi Ba\u015fkan Vekili Mehmet A\u00e7\u0131kg\u00f6z, AA muhabirine, GAP'\u0131n d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck b\u00f6lgesel kalk\u0131nma programlar\u0131ndan biri oldu\u011funu s\u00f6yledi.GAP'\u0131n koordinasyonu, izlemesi ve de\u011ferlendirilmesinin kurumlar\u0131 taraf\u0131ndan yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatan A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \"B\u00f6lgenin ihtiya\u00e7lar\u0131 do\u011frultusunda, ekonomik, sosyal ve k\u00fclt\u00fcrel geli\u015fimine katk\u0131 sa\u011flayacak her alanda projeler geli\u015ftiren, yenilik\u00e7i, model olabilecek \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyoruz.\" dedi. A\u00e7\u0131kg\u00f6z, kurum olarak kurulduklar\u0131 1989 y\u0131l\u0131ndan beri \u00f6zellikle s\u00fcrd\u00fcrebilirli\u011fin sa\u011flanmas\u0131 ve kaynak verimli\u011finin art\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in projeler haz\u0131rlay\u0131p s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerini belirtti.B\u00f6lgenin ekonomik olarak kalk\u0131nmas\u0131na y\u00f6nelik y\u00fcr\u00fctt\u00fckleri Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011finin Art\u0131r\u0131lmas\u0131 Projesi'nin bunlardan biri oldu\u011funu kaydeden A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011finin Art\u0131r\u0131lmas\u0131 Projesi ile asl\u0131nda b\u00f6lgeyi bir ye\u015fil enerji b\u00f6lgesi haline getirmeyi hedefliyoruz. Bu kapsamda yenilenebilir enerji ve enerji verimlili\u011fi \u00fczerinde ara\u015ft\u0131rma ve geli\u015ftirme yap\u0131lmas\u0131 i\u00e7in Harran \u00dcniversitesi b\u00fcnyesinde GAP Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011fi Merkezi kuruldu. Enerji verimlili\u011fi konusunda bu alanda dan\u0131\u015fmanl\u0131k firmalar\u0131n\u0131n kurulmas\u0131na y\u00f6nelik bir kulu\u00e7ka merkezi de kurduk. Yani b\u00f6lgede yenilenebilir enerji kayna\u011f\u0131 olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz g\u00fcne\u015fin, r\u00fczgar\u0131n, suyun, bitkisel ve hayvansal at\u0131klar\u0131n de\u011ferlendirilmesine y\u00f6nelik bir\u00e7ok pilot proje uygulad\u0131k. Bu pilot projeler \u015fu anda \u00f6zel sekt\u00f6r taraf\u0131ndan da \u00f6rnek al\u0131n\u0131p b\u00f6lge genelinde daha b\u00fcy\u00fck kapsaml\u0131 uygulamalara d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f durumda.\"\"Kanal \u00fcst\u00fc GES'le 500 dekar sulan\u0131yor\"A\u00e7\u0131kg\u00f6z, b\u00f6lgenin \u00f6zellikle g\u00fcne\u015f enerjisi bak\u0131m\u0131ndan b\u00fcy\u00fck bir potansiyelinin bulundu\u011funa dikkati \u00e7ekti. Bu potansiyeli de\u011ferlendirmek i\u00e7in bir\u00e7ok pilot proje haz\u0131rlad\u0131klar\u0131n\u0131 anlatan A\u00e7\u0131kg\u00f6z, bu \u00f6rnek projelerle alternatif enerji kayna\u011f\u0131 olu\u015fturduklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.\"Biz g\u00fcne\u015f enerjisini \u00f6zellikle sulamada de\u011ferlendirmeye y\u00f6nelik pilot projeler geli\u015ftirdik.\" diyen A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Bu projelerin i\u00e7erisinde kuyulardan, sulama kanallar\u0131ndan, farkl\u0131 mecralardan suyun tarlaya aktar\u0131lmas\u0131na y\u00f6nelik b\u00f6lgenin \u00e7e\u015fitli yerlerinde g\u00fcne\u015f pilli sulama sistemleri kurduk ve \u00e7ok olumlu sonu\u00e7lar ald\u0131k. \u00d6zellikle 100 metre derinli\u011findeki kuyular\u0131n bu \u015fekilde g\u00fcne\u015f pilli mikro sulama sistemleriyle \u00e7ok verimli bir \u015fekilde g\u00f6rm\u00fc\u015f olduk. Dolay\u0131s\u0131yla bu \u00e7al\u0131\u015fma sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n alanda uygulanmas\u0131na y\u00f6nelik de \u00e7al\u0131\u015fma devam ediyor. B\u00f6lgede \u015fu anda sulamaya a\u00e7\u0131lm\u0131\u015f 580 bin hektarl\u0131k bir alan\u0131m\u0131z var. Ana ve yan kanallar \u00fczerinde de bu g\u00fcne\u015f panellerinin tesis edilip bu alanda de\u011ferlendirilmesi \u00e7ok \u00f6nem arz ediyor.\"A\u00e7\u0131kg\u00f6z, GAP Tar\u0131msal Ara\u015ft\u0131rma Enstit\u00fcs\u00fc ile \u00f6rnek bir uygulama yapt\u0131klar\u0131n\u0131 aktararak, \"\u015eu anda o pilot uygulama sayesinde yakla\u015f\u0131k 500 dekar alana sahip olan i\u015fletmemizin enerji ihtiyac\u0131 kanal \u00fczerindeki g\u00fcne\u015f enerjisi panellerinden kar\u015f\u0131lan\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bu t\u00fcr projelerin yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131larak b\u00f6lgede her tarafta tesis edilmesi laz\u0131m. Bu anlamda bu y\u00f6nde \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z devam ediyor.\" diye konu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131 tedbirleri kapsam\u0131nda  vas\u0131tas\u0131yla ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc,  ve bak\u0131ma muhta\u00e7 vatanda\u015flar\u0131 kapsayan \"evde maa\u015f \u00f6demesi\" uygulamas\u0131, bu kesimlerde memnuniyet yaratt\u0131. \u0130\u00e7i\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n Kovid-19 salg\u0131n\u0131na kar\u015f\u0131 valiliklere g\u00f6nderdi\u011fi talimat kapsam\u0131nda, 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc ve kronik hastal\u0131\u011f\u0131 bulunan  vatanda\u015flara maa\u015flar\u0131 konutlar\u0131nda verilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131.S\u00f6z konusu kararlar sonras\u0131 \u00f6demeler, bizzat emekli vatanda\u015flar\u0131n evlerine gidilerek yap\u0131l\u0131yor. Bu \u00e7al\u0131\u015fmalarda PTT de \u00f6nemli bir g\u00f6rev \u00fcstlendi. 'nin her k\u00f6\u015fesine ula\u015fan PTT A\u015e, 5 binin \u00fczerindeki i\u015f yeri ve yayg\u0131n a\u011f\u0131yla \u00fccra k\u00f6\u015felerde ya\u015fayan emeklilere maa\u015flar\u0131n\u0131 ula\u015ft\u0131rmaya odakland\u0131.65 ya\u015f \u00fcst\u00fcnden postac\u0131lara te\u015fekk\u00fcrHi\u00e7bir banka \u015fubesinin bulunmad\u0131\u011f\u0131 1280 yerle\u015fim yerinde ve hi\u00e7bir banka ATM'sinin olmad\u0131\u011f\u0131 174 yerle\u015fim yerinde de vatanda\u015f\u0131n talebi durumunda PTT personeli evlerine kadar giderek maa\u015flar\u0131n\u0131 teslim ediyor. T\u00fcrkiye genelinde yakla\u015f\u0131k 43 bin personeliyle hizmet sunan PTT'nin \u00fcstlendi\u011fi rol, \u00f6zellikle \u00fccra yerlerde ya\u015fayan vatanda\u015flar\u0131n i\u015fini kolayla\u015ft\u0131rd\u0131. Emekliler, uygulamadan memnun olduklar\u0131n\u0131, salg\u0131nda risk grubunda bulunmalar\u0131 nedeniyle bu y\u00f6ntemin ba\u015flat\u0131lmas\u0131n\u0131n i\u015flerini kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, maa\u015flar\u0131n\u0131 getiren postac\u0131lara te\u015fekk\u00fcrlerini dile getirdi. \"Uygulamadan \u00e7ok memnunuz\"PTT A\u015e \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 Can G\u00fcvel taraf\u0131ndan maa\u015f\u0131 evinde teslim edilen 82 ya\u015f\u0131ndaki Rabia Aydemir, her ay evinde \u00f6deme yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, hizmetten memnun oldu\u011funu s\u00f6yledi. Aydemir, ya\u015fl\u0131l\u0131\u011f\u0131 nedeniyle d\u0131\u015far\u0131ya \u00e7\u0131kmakta zorland\u0131\u011f\u0131n\u0131 ifade ederek, \"Bu hizmet bana ve benim gibi ya\u015fl\u0131lara \u00e7ok iyi geldi. \u00d6zellikle Kovid-19 salg\u0131n\u0131 nedeniyle kap\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne bile \u00e7\u0131kam\u0131yoruz. Allah devletimizden, PTT \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131m\u0131zdan raz\u0131 olsun. Her ay d\u00fczenli olarak evimize kadar gelerek, maa\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 teslim ediyorlar.\" dedi.Aydemir'in ye\u011feni \u00dcmmiye Aybulut, PTT A\u015e'nin ya\u015fl\u0131lara maa\u015flar\u0131n\u0131 evlerinde teslim etti\u011fine ili\u015fkin i g\u00f6r\u00fcnce, e-Devlet Kap\u0131s\u0131 \u00fczerinden teyzesi Rabia Aydemir i\u00e7in ba\u015fvuruda bulundu\u011funu ve bir s\u00fcre sonra maa\u015f\u0131n evde teslimat\u0131n\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getirdi.Teyzesi \u00e7ok ya\u015fl\u0131 oldu\u011fundan sa\u011fl\u0131k ihtiya\u00e7lar\u0131 i\u00e7in bile d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kmakta zorland\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken Aybulut, bu hizmet sayesinde \u00e7ok rahat ettiklerini, hem sa\u011fl\u0131kl\u0131 olmas\u0131 hem de i\u015flerinin h\u0131zl\u0131ca ger\u00e7ekle\u015fmesi bak\u0131m\u0131ndan memnuniyet duyduklar\u0131n\u0131 bildirdi. \"Ya\u015fl\u0131lar\u0131m\u0131zla birlikte biz de mutlu oluyoruz\"PTT A\u015e \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 Can G\u00fcvel de 30 y\u0131ld\u0131r bu mesle\u011fi yapt\u0131\u011f\u0131 bilgisini vererek, 2022 say\u0131l\u0131 Kanun kapsam\u0131nda 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc, engelli ve bak\u0131ma muhta\u00e7 ki\u015filere evde maa\u015f teslimat\u0131 hizmeti sunduklar\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Kovid-19 salg\u0131n\u0131 nedeniyle verdikleri bu hizmette art\u0131\u015f oldu\u011funa i\u015faret eden G\u00fcvel, \"Bu hizmeti vermekten PTT ailesi olarak gurur duyuyoruz. Yorgunlu\u011fumuz, hizmet g\u00f6t\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz ki\u015filerin memnuniyetlerini g\u00f6r\u00fcnce ge\u00e7iyor. Onlarla birlikte bizler de \u00e7ok mutlu oluyoruz.\" diye konu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Giresun  Ba\u015fkan\u0131 Nurittin Karan, mevsim normalleri \u00fczerinde seyreden hava s\u0131cakl\u0131klar\u0131 nedeniyle  \u00fcreticilerine, \u00fcr\u00fcnlerini  sigortas\u0131 yapt\u0131rarak g\u00fcvence alt\u0131na almalar\u0131 \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131nda bulundu.Karan, yapt\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Meteoroloji verilerine g\u00f6re son g\u00fcnlerde hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n Giresun ve y\u00f6resinde 25 dereceye kadar y\u00fckseldi\u011fini belirtti.K\u00fcresel \u0131s\u0131nma ve iklim de\u011fi\u015fikliklerine ba\u011fl\u0131 olarak k\u0131\u015f ortas\u0131nda bahar havas\u0131 ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na de\u011finen Karan, bu durumun f\u0131nd\u0131k i\u00e7in b\u00fcy\u00fck tehdit olu\u015fturdu\u011funu ifade etti.Karan, mevsim normallerinin \u00e7ok \u00fczerinde olan hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak yalanc\u0131 bahara aldanan do\u011fan\u0131n erken uyan\u0131\u015fa ge\u00e7ti\u011fine i\u015faret ederek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"F\u0131nd\u0131k dallar\u0131 bir ay \u00f6nceden yaprak a\u00e7maya ba\u015flad\u0131 ve bu normal bir durum de\u011fil. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki s\u00fcre\u00e7 f\u0131nd\u0131k i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli. Mart ve nisan ay\u0131nda olas\u0131 bir zirai don afeti \u00fcreticinin felaketi olur. Olas\u0131 bir zirai donu akl\u0131ndan dahi ge\u00e7irmek istemeyen \u00fcreticinin tek g\u00fcvencesi ise devlet destekli tar\u0131m sigortas\u0131d\u0131r.\"Karan, f\u0131nd\u0131kta tar\u0131m sigortas\u0131 i\u00e7in son ba\u015fvuru tarihinin 11 Mart oldu\u011funu da aktard\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "U\u015fak  Borsas\u0131nda (UTB) makarnal\u0131k bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 2 lira, en y\u00fcksek 2 lira 20 kuru\u015ftan sat\u0131ld\u0131.UTB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve kilogram fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da BIST 100 endeksi, y\u00fczde 0,20 de\u011fer kazanarak g\u00fcn\u00fc 1.547,11 puandan tamamlad\u0131.BIST 100 endeksi, \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 3,06 puan artarken, toplam i\u015flem hacmi 27,1 milyar lira seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Bankac\u0131l\u0131k endeksi y\u00fczde 0,25 de\u011fer kaybederken, holding endeksi y\u00fczde 0,08 de\u011fer kazand\u0131. Sekt\u00f6r endeksleri aras\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,76 ile bili\u015fim, en \u00e7ok kaybettiren ise y\u00fczde 1,85 ile finansal kiralama, faktoring oldu.Analistler, piyasalar\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan ekonomik destek paketi ve ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtti.Yar\u0131n yurt i\u00e7inde veri g\u00fcndeminin sakin oldu\u011funu, yurt d\u0131\u015f\u0131nda ise ABD'de haftal\u0131k i\u015fsizlik maa\u015f\u0131 ba\u015fvurular\u0131n\u0131n takip edilece\u011fini bildiren analistler, teknik a\u00e7\u0131dan BIST 100 endeksinde 1.570 seviyesinin diren\u00e7, 1.505 puan\u0131n destek konumunda oldu\u011funu kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130n\u015faat maliyet endeksi, ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,68, y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25,02 art\u0131\u015f kaydetti.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu, 2020 y\u0131l\u0131 aral\u0131k ay\u0131na ili\u015fkin in\u015faat maliyet endeksi verilerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, in\u015faat maliyet endeksi Aral\u0131k 2020'de ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,68, y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25,02 artt\u0131.Ayl\u0131k bazda malzeme endeksi y\u00fczde 3,74, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 0,20, y\u0131ll\u0131k bazda ise malzeme endeksi y\u00fczde 30,34, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 13,74 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi.Bina in\u015faat\u0131 maliyet endeksi ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta bir \u00f6nceki aya g\u00f6re y\u00fczde 2,74, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 25,09 y\u00fckseldi.Bina d\u0131\u015f\u0131 yap\u0131lar i\u00e7in in\u015faat maliyet endeksi Aral\u0131k 2020'de ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,51, y\u0131ll\u0131k bazda 24,79 art\u0131\u015f kaydetti. S\u00f6z konusu d\u00f6nemde bir \u00f6nceki aya g\u00f6re malzeme endeksi y\u00fczde 3,38, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 0,27 artt\u0131.Aral\u0131k 2019'a g\u00f6re malzeme endeksi y\u00fczde 29,93, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 12,96 y\u00fckseldi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ankara Ticaret Odas\u0131 (ATO) Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 G\u00fcrsel Baran, \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilerin  'ne denk gelen hafta sonunda istisna kapsam\u0131na al\u0131nmas\u0131n\u0131n sekt\u00f6re moral oldu\u011funu ifade etti.Odadan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \"\u00c7i\u00e7ek\u00e7ilik ve Peyzaj Sekt\u00f6rleri \u0130sti\u015fare Toplant\u0131s\u0131\" ATO'nun Duatepe Hizmet Binas\u0131'nda yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) tedbirlerine uygun olarak ger\u00e7ekle\u015ftirildi.ATO'nun Aktarlar ve \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler ile Peyzaj \u00c7evre D\u00fczenleme ve Yap\u0131sallar\u0131 Faaliyetleri meslek komitelerinin talebi \u00fczerine ger\u00e7ekle\u015ftirilen toplant\u0131ya, ATO y\u00f6netici ve \u00fcyeleri yan\u0131nda, ANFA Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Y\u0131ld\u0131r\u0131m \u00d6zer, Ankara \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler Esnaf Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Emin \u00c7imen ve sekt\u00f6r temsilcileri kat\u0131ld\u0131.Toplant\u0131da, Kovid-19 k\u0131s\u0131tlamalar\u0131 nedeniyle ciro kayb\u0131 ya\u015fayan \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik ve peyzaj sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn sorunlar\u0131 ile al\u0131m garantili s\u00f6zle\u015fmeli \u00fcretim konular\u0131nda isti\u015farede bulunuldu.Toplant\u0131n\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda konu\u015fan ATO Ba\u015fkan\u0131 Baran, \u00e7i\u00e7ek ve peyzaj sekt\u00f6rlerinin Kovid-10 s\u00fcrecinden en fazla etkilenen sekt\u00f6rler aras\u0131nda yer ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktararak, \"E\u011flence, d\u00fc\u011f\u00fcn, t\u00f6ren, kutlama, toplant\u0131 gibi etkinlik ve \u00f6zel g\u00fcn organizasyonlar\u0131n\u0131n yap\u0131lamamas\u0131 ve hafta sonu k\u0131s\u0131tlamalar\u0131 nedeniyle sekt\u00f6r i\u015f kayb\u0131 ya\u015fad\u0131. \u00c7i\u00e7ek\u00e7ilerin 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne denk gelen hafta sonu istisna kapsam\u0131na al\u0131nmas\u0131 sekt\u00f6re moral oldu. Bu nedenle ba\u015fta Ankara Valisi Vasip \u015eahin olmak \u00fczere \u0130l Umumi H\u0131fz\u0131ss\u0131hha Kurulu \u00fcyelerine te\u015fekk\u00fcr ederim.\" ifadesini kulland\u0131.\u00c7i\u00e7ek\u00e7ilik ve peyzaj sekt\u00f6rlerinin istihdam a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nemine de i\u015faret eden Baran, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Bu sekt\u00f6rler, kad\u0131n ve engelli n\u00fcfusunun en yo\u011fun oldu\u011fu alanlar aras\u0131nda. Bu anlamda da istihdama \u00f6nemli katk\u0131 sa\u011fl\u0131yor. ATO olarak sekt\u00f6r\u00fc yak\u0131ndan takip ediyor, sorunlar\u0131n\u0131 biliyor ve \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131yoruz. 31 May\u0131s 2021'e kadar KDV indirimi yap\u0131lmas\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere bir\u00e7ok konuda \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fcterek \u00fcyelerimizin yan\u0131nda olduk. Bu s\u00fcre\u00e7te de elimizden geleni yapmaya gayret g\u00f6sterece\u011fiz.\" \"Sekt\u00f6r ihracat potansiyeli ta\u015f\u0131yor\"ATO Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 ve Ankara Kent Konseyi Ba\u015fkan\u0131 Halil \u0130brahim Y\u0131lmaz da ba\u015fkentin peyzaj\u0131n\u0131n Ankaral\u0131 \u00fcreticilerin \u00fcr\u00fcnleriyle yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini aktard\u0131. Y\u0131lmaz, kentte tar\u0131m arazisi b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn sekt\u00f6r\u00fcn geli\u015fmesi i\u00e7in uygun oldu\u011funa i\u015faret ederek, \"Ekonomik a\u00e7\u0131dan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda sanayiye ham madde sa\u011flayabilecek potansiyele sahip \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik sekt\u00f6r\u00fc, y\u00fcksek katma de\u011fer ve ihracat potansiyeli ta\u015f\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bu sekt\u00f6r\u00fc kalk\u0131nd\u0131rman\u0131n ekonomiyi kalk\u0131nd\u0131rmak oldu\u011funun alt\u0131n\u0131 \u00e7izmek istiyorum.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.ANFA Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc \u00d6zer de Kovid-19 tedbirleri nedeniyle s\u0131k\u0131nt\u0131 ya\u015fayan sekt\u00f6re katk\u0131 sa\u011flamak, peyzaj ve bitki \u00fcretimi alanlar\u0131nda Ankara'da ticari faaliyet g\u00f6steren t\u00fcm i\u015f kollar\u0131yla temas kurmak istediklerini bildirdi.Ankara \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler Esnaf Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 \u00c7imen ise peyzaj ve \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik sekt\u00f6rlerinin birbirlerine ba\u011fl\u0131 alanlar oldu\u011funa i\u015faret ederek, sekt\u00f6rlerin birlik i\u00e7inde olmas\u0131 gerekti\u011fi kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Pay Piyasas\u0131'nda g\u00fcn\u00fcn ilk yar\u0131s\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve \u00f6nceki y\u0131l kapan\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Pay Piyasas\u0131'nda g\u00fcn\u00fcn ilk yar\u0131s\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve \u00f6nceki y\u0131l kapan\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'daki \u015firketlerin toplam piyasa de\u011feri, saat 13.00 itibar\u0131yla 2 trilyon 57 milyar lira oldu.BIST 100 endeksine dahil ve piyasa de\u011feri a\u00e7\u0131s\u0131ndan en b\u00fcy\u00fck 20 \u015firketin piyasa de\u011feri ile piyasa de\u011feri/defter de\u011feri oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da bug\u00fcn yap\u0131lan i\u015flemlerde, saat 13.00 itibar\u0131yla BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kaybeden 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "De\u011fer olarak ge\u00e7en y\u0131l\u0131 y\u00fczde 1,5 gerilemeye ra\u011fmen 21,16 milyar dolar ihracatla tamamlayan  malzemeleri sanayisi, miktar olarak y\u00fczde 16,2 art\u0131\u015fla t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek ihracat\u0131n\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirdi.T\u00fcrkiye  Malzemesi Sanayicileri Derne\u011finden (T\u00fcrkiye \u0130MSAD) yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, T\u00fcrkiye \u0130MSAD \u0130n\u015faat Malzemeleri Sanayi D\u0131\u015f Ticaret Endeksi  ay\u0131 sonu\u00e7lar\u0131na g\u00f6re, y\u0131l\u0131n son ay\u0131nda sekt\u00f6r yine y\u00fcksek bir performans g\u00f6sterdi.T\u00fcrkiye'nin in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131n\u0131 ve  pazarlar\u0131n\u0131 ge\u00e7en y\u0131l Kovid-19 salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileri \u015fekillendirdi. Y\u0131l\u0131n ilk \u00e7eyre\u011finde y\u00fcksek bir  performans\u0131 ger\u00e7ekle\u015fti. \u0130kinci \u00e7eyrekte salg\u0131n\u0131n etkileriyle  sert bir \u015fekilde darald\u0131. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrekte toparlanma e\u011filimine giren in\u015faat malzemeleri sanayisi  performans\u0131 son \u00e7eyrekte ise \u00f6nemli bir art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. 2020 y\u0131l\u0131nda in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, de\u011fer olarak y\u00fczde 1,5 d\u00fc\u015ferek 21,16 milyar dolar seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.2020'de miktar olarak t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131Ge\u00e7en y\u0131l in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, miktar olarak y\u00fczde 16,2 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. 2019'da 51,6 milyon ton olan , 2020'de 59,96 milyon tona y\u00fckseldi. \u00d6zellikle \u00e7imento ihracat\u0131ndaki art\u0131\u015f, toplam miktar art\u0131\u015f\u0131nda etkili oldu. \u0130n\u015faat malzemeleri sanayisi miktar olarak t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek y\u0131ll\u0131k ihracat\u0131n\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirdi.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayisinin ortalama y\u0131ll\u0131k  birim fiyat\u0131 2019'da 0,41 dolar/kilogram iken, ge\u00e7en y\u0131l 0,35 dolar/kilogram oldu. Salg\u0131n ve pazar ko\u015fullar\u0131,  birim fiyatlar\u0131 \u00fczerinde a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc bask\u0131 yaratt\u0131.\u0130n\u015faat sekt\u00f6r\u00fcndeki canlanma ithalatta art\u0131\u015fa yol a\u00e7t\u0131\u0130n\u015faat malzemeleri ithalat\u0131 ge\u00e7en y\u0131l de\u011fer olarak y\u00fczde 3,5 artarak 7,03 milyar dolar oldu. 2020'de in\u015faat malzemeleri ithalat\u0131 miktar olarak da y\u00fczde 5,2 y\u00fckseldi. Verilen destekler ile y\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131nda canlanan in\u015faat sekt\u00f6r\u00fc faaliyetlerine ba\u011fl\u0131 olarak ithalat y\u0131l\u0131 art\u0131\u015f ile kapatt\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ortalama y\u0131ll\u0131k ithalat birim fiyat\u0131 2019'da 2,69 dolar/kilogram iken, 2020'de 2,65 dolar/kilogram olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Salg\u0131n\u0131n ithalat birim fiyatlar\u0131 \u00fczerindeki etkisi s\u0131n\u0131rl\u0131 kald\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ihracat\u0131 en y\u00fcksek performans\u0131 aral\u0131kta g\u00f6sterdi\u0130n\u015faat Malzemeleri D\u0131\u015f Ticaret Endeksi, aral\u0131k ay\u0131nda yine y\u00fcksek performans g\u00f6sterdi.  y\u0131l\u0131n en kuvvetli ay\u0131n\u0131 ya\u015fad\u0131. Aral\u0131kta ihracat\u0131n 2,16 milyar dolar seviyesine ula\u015fmas\u0131yla son 3 ayda ihracat 2 milyar dolar\u0131n \u00fczerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Aral\u0131kta mevsimselli\u011fe ra\u011fmen y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ayl\u0131k ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131. Yurt d\u0131\u015f\u0131 pazarlarda Kovid-19 salg\u0131n\u0131nda yeni dalga endi\u015fesi nedeniyle d\u0131\u015f talep \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde artt\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, aral\u0131kta 5,37 milyon ton oldu. 2019'un aral\u0131k ay\u0131na g\u00f6re ihracat, miktar olarak y\u00fczde 27,7 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. \u0130n\u015faat malzemeleri ihracat ortalama birim fiyat\u0131 Aral\u0131k 2019'da 0,44 dolar/kilogram iken, 2020'nin ayn\u0131 d\u00f6neminde 0,40 dolar/kilogram oldu. Kas\u0131mdaki ihracat birim fiyatlar\u0131, y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ayl\u0131k birim fiyat\u0131 olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti. Aral\u0131k ay\u0131 da bu seviyeye yak\u0131n ger\u00e7ekle\u015fti.2020'nin de\u011fer olarak en y\u00fcksek ithalat\u0131 da aral\u0131kta ger\u00e7ekle\u015fti740 milyon dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fen in\u015faat malzemeleri aral\u0131k ay\u0131 ithalat\u0131, de\u011fer olarak 2020'nin en y\u00fcksek ayl\u0131k ithalat\u0131 oldu.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ithalat\u0131, miktar olarak aral\u0131kta 2019'un ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 2 azald\u0131 ve 264,4 bin ton seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti. Buna ra\u011fmen aral\u0131k ithalat\u0131, miktar olarak y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ikinci ayl\u0131k ithalat\u0131 oldu. \u0130n\u015faat malzemeleri ithalat ortalama birim fiyat\u0131, aral\u0131k ay\u0131nda 2,84 dolar/kilogram seviyesine y\u00fckseldi. Ekimdeki gerileme ve kas\u0131m ay\u0131ndaki s\u0131n\u0131rl\u0131 art\u0131\u015f sonras\u0131 ortalama fiyatlar aral\u0131kta \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde artt\u0131. Aral\u0131k 2019'da ithalat birim fiyat\u0131 2,34 dolar/kilogram olmu\u015ftu.Alt sekt\u00f6rlerGe\u00e7en y\u0131l 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 7'sinin ortalama ihracat birim fiyatlar\u0131 2019'a g\u00f6re geriledi. Bir \u00fcr\u00fcn grubunda ise ortalama ihracat birim fiyat\u0131 artt\u0131. 2020 y\u0131l\u0131nda mineral, ta\u015f ve toprak \u00fcr\u00fcnleri ortalama ihracat birim fiyat\u0131 y\u00fczde 16,1 d\u00fc\u015ft\u00fc. Yal\u0131t\u0131m malzemeleri ortalama ihracat birim fiyat\u0131 ise y\u00fczde 8 azald\u0131. 2019'a g\u00f6re y\u00fczde 3,1 art\u0131\u015f ile ge\u00e7en y\u0131l ortalama ihracat birim fiyat\u0131 y\u00fckselen tek alt sekt\u00f6r prefabrik yap\u0131lar oldu.2020'de 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 7'sinde ihracat, miktar olarak 2019'un \u00fczerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Alt sekt\u00f6rler miktar olarak \u00f6nemli art\u0131\u015flar g\u00f6sterdi. Ge\u00e7en y\u0131l en y\u00fcksek ihracat miktar art\u0131\u015f\u0131 y\u00fczde 24,1 ile mineral, ta\u015f ve toprak \u00fcr\u00fcnlerinde ger\u00e7ekle\u015fti. A\u011fa\u00e7 ve ah\u015fap \u00fcr\u00fcnlerde ihracat miktar olarak y\u00fczde 18,7 y\u00fckseldi. Demir \u00e7elik \u00fcr\u00fcnleri 2020'de y\u00fczde 3,5 ile ihracat\u0131 miktar olarak d\u00fc\u015fen tek alt sekt\u00f6r olarak belirlendi.Ge\u00e7en y\u0131l 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 4'\u00fcn\u00fcn ihracat\u0131 de\u011fer olarak 2019'a g\u00f6re y\u00fckseldi. 2020'de de\u011fer olarak en y\u00fcksek ihracat art\u0131\u015f\u0131 y\u00fczde 16,3 ile prefabrik yap\u0131larda ve y\u00fczde 15,2 ile a\u011fa\u00e7 ve ah\u015fap \u00fcr\u00fcnlerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Demir \u00e7elik \u00fcr\u00fcnleri ihracat\u0131 ise de\u011fer olarak y\u00fczde 8,1 d\u00fc\u015ft\u00fc.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, bug\u00fcn BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kaybeden 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da bug\u00fcn yap\u0131lan i\u015flemlerde, saat 13.00 itibar\u0131yla BIST 100 endeksi i\u00e7inde en fazla i\u015flem hacmine sahip 20 hisse senedi ve i\u015flem hacimleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan sekt\u00f6r endekslerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son de\u011ferleri ve g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan \u015fehir endekslerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son de\u011ferleri ve g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye Finans, 'n\u0131n () duyurdu\u011fu para  sistemi FAST'i (Fonlar\u0131n Anl\u0131k ve S\u00fcrekli Transferi) uygulamaya alarak m\u00fc\u015fterilerinin 7 g\u00fcn 24 saat para transferi yapabilmelerine olanak sa\u011fl\u0131yorBankadan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, para transferi i\u015flemlerinde IBAN yerine cep telefonu, e-posta, kimlik, vergi ve pasaport numaras\u0131 bilgilerini e\u015fle\u015ftirmeyi sa\u011flayan KOLAS'\u0131 (Kolay Adresleme Sistemi) devreye alan T\u00fcrkiye Finans, IBAN zorunlulu\u011funu da ortadan kald\u0131r\u0131yor.T\u00fcrkiye Finans Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, h\u0131zla dijitalle\u015fen yeni d\u00fcnyada m\u00fc\u015fterilerine sundu\u011fu yeni sistemlerle bankac\u0131l\u0131k i\u015flemlerini kolayla\u015ft\u0131rmaya devam ediyor. Banka, TCMB'nin uygulamaya ald\u0131\u011f\u0131 KOLAS'\u0131 devreye alarak m\u00fc\u015fterilerinin IBAN numaras\u0131n\u0131 iletmeden kolay, ak\u0131lda kal\u0131c\u0131, hesab\u0131na tan\u0131ml\u0131 Kolay Adres bilgisini payla\u015farak, farkl\u0131 bankalardaki hesaplardan h\u0131zl\u0131 ve kolay para transferi alabilmeyi sa\u011fl\u0131yor. Kolay Adresleme ile Banka, bireysel veya t\u00fczel m\u00fc\u015fterilerinin cep telefonu, e-posta, kimlik, vergi veya pasaport numaras\u0131 bilgilerini IBAN ile e\u015fle\u015ftirerek, para transferi i\u015flemlerinin 7 g\u00fcn 24 saat ger\u00e7ekle\u015ftirmesine imkan tan\u0131yor.T\u00fcrkiye Finans'\u0131n uygulamaya ald\u0131\u011f\u0131, TCMB'nin geli\u015ftirdi\u011fi para transfer sistemi olan FAST ise farkl\u0131 banka hesaplar\u0131 aras\u0131nda 7 g\u00fcn 24 saat para transferi yap\u0131labilmesini sa\u011fl\u0131yor. EFT'ye g\u00f6re para transferi i\u015flemini daha h\u0131zl\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftiren FAST, para kar\u015f\u0131 hesaba aktar\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda hem g\u00f6ndericiye hem al\u0131c\u0131ya anl\u0131k bilgilendirme olana\u011f\u0131 da sunuyor.Banka, T\u00fcrkiye Finans mobil \u015fubelerinden 7/24 para transferini KOLAS ile kolayla\u015ft\u0131rman\u0131n \u00f6tesinde, TR Karekod ile entegre ederek hem para transferi alma hem de g\u00f6nderme s\u00fcresini daha da k\u0131sa s\u00fcreye ta\u015f\u0131yacak. Al\u0131c\u0131 ya da g\u00f6nderici konumundaki mobil \u015fube kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131n \u00e7ok k\u0131sa s\u00fcrede kullan\u0131m\u0131na a\u00e7\u0131lacak olan TR Karekod ile i\u015flem \u00f6zelli\u011fi, kar\u015f\u0131 tarafla yan yana ya da uzak mesafedeyken de para transferini m\u00fcmk\u00fcn k\u0131l\u0131yor.\"FAST ile yepyeni bir d\u00f6neme girdik\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen T\u00fcrkiye Finans Nakit Y\u00f6netimi ve \u0130\u015flem Bankac\u0131l\u0131\u011f\u0131 Sat\u0131\u015f M\u00fcd\u00fcr\u00fc Melis Tosun Arslan, uzun zamand\u0131r dijitalle\u015fmeye yapt\u0131klar\u0131 yat\u0131r\u0131mlar sayesinde T\u00fcrkiye Finans'\u0131n bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm s\u00fcrecine en h\u0131zl\u0131 uyum sa\u011flayan bankalardan biri oldu\u011funu belirtti.Nakit y\u00f6netimi \u00fcr\u00fcnleriyle m\u00fc\u015fterilere kolayl\u0131klar sunmaya ve hayatlar\u0131na fark katmaya devam ettiklerini bildiren Arslan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"\u00d6deme, tahsilat ve tedarik zinciri \u00e7\u00f6z\u00fcmlerinin yan\u0131 s\u0131ra, 7 g\u00fcn 24 saat kesintisiz para transferi alma ve g\u00f6nderme hizmetimizle de m\u00fc\u015fterilerimizin yan\u0131nday\u0131z. Dijitalle\u015fme \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z kapsam\u0131nda \u00f6nc\u00fcleri aras\u0131nda yer almaktan gurur duydu\u011fumuz, Merkez Bankas\u0131 ile birlikte geli\u015ftirdi\u011fimiz FAST projemizi de bu kapsamda m\u00fc\u015fterilerimizin kullan\u0131m\u0131na sunduk. FAST ile 7 g\u00fcn 24 saat bankac\u0131l\u0131k i\u015flemlerinin kesintisiz ve h\u0131zl\u0131 yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yepyeni bir d\u00f6neme girdik. \u00dcstelik yine Merkez Bankas\u0131 ve BKM i\u015f birli\u011fi i\u00e7erisinde geli\u015ftirdi\u011fimiz KOLAS projemiz ile FAST'\u0131 birle\u015ftirerek, 26 haneli IBAN numaras\u0131na gerek kalmadan m\u00fc\u015fterilerimizin di\u011fer bankalardan para almalar\u0131n\u0131 ve g\u00f6ndermelerini sa\u011flad\u0131k.\"Arslan, T\u00fcrkiye Finans olarak, m\u00fc\u015fterilerin hayatlar\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran yenilik\u00e7i \u00e7\u00f6z\u00fcmlere en h\u0131zl\u0131 adapte olan \u00f6nc\u00fc bankalardan biri olmaya devam edeceklerini ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrk  Sanayicileri  ve E\u011fitim Vakf\u0131 () Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 Yavuz Ero\u011flu, d\u00fcnyan\u0131n gelece\u011finde en \u00f6nemli ba\u015fl\u0131ca rol\u00fc oynayacak \u015feyin ye\u015fil teknolojiler oldu\u011funu belirterek, \"Son 100 y\u0131lda giderek artarak hayat\u0131m\u0131zda rol oynayan plastiklerin iyi bir at\u0131k y\u00f6netimine sahip olmas\u0131 b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flamak i\u00e7in her \u015feyden \u00f6nce bilin\u00e7li t\u00fcketimi sa\u011flamal\u0131y\u0131z. Yakla\u015f\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 'gerekmiyorsa t\u00fcketmemek' \u00fczerine kurgulamak \u00f6nemli.\" dedi.S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Akademisi'nin T\u00fcrkiye'de ilk kez ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi \"Yeni Plastik Ekonomisi Konferans\u0131\" \u00e7evrim i\u00e7i ger\u00e7ekle\u015ftirildi.PAGEV Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 Yavuz Ero\u011flu, insano\u011flunun d\u00fcnya \u00fczerindeki b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 kal\u0131c\u0131 izlerin art\u0131k s\u00fcrd\u00fcr\u00fclemez hale gelmesi nedeniyle d\u00fcnyada giderek artan bir \u00e7evre bilincinin olu\u015ftu\u011funu s\u00f6yledi.D\u00fcnyada \u015fu an da d\u00f6rt b\u00fcy\u00fck mega trend oldu\u011funu dile getiren Ero\u011flu, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Bunlar ileti\u015fimde 5G, sa\u011fl\u0131k teknolojileri, \u00f6deme sistemleri ve en \u00f6nemlisi ye\u015fil teknolojiler. D\u00fcnyan\u0131n gelece\u011finde en \u00f6nemli ba\u015fl\u0131ca rol\u00fc oynayacak \u015fey ye\u015fil teknolojiler. Ye\u015fil teknolojilerin alt\u0131na girdi\u011fimizde, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine kar\u015f\u0131 yenilenebilir enerji kaynaklar\u0131 \u00fczerine kurgulanm\u0131\u015f sistemler, iyi at\u0131k y\u00f6netimi, g\u00fc\u00e7l\u00fc bir geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm sistemi gibi konular g\u00f6r\u00fcyoruz. Bu \u00e7er\u00e7evede son 100 y\u0131lda giderek artarak hayat\u0131m\u0131zda rol oynayan plastiklerin de iyi bir at\u0131k y\u00f6netimine sahip olmas\u0131 \u00e7ok b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yor.\"Giysiden g\u0131daya \u00e7ok geni\u015f bir alanda kullan\u0131lan plasti\u011fin hayat\u0131n \u00e7o\u011fu alan\u0131nda konfor ve kolayl\u0131k sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Ero\u011flu, bu kolayl\u0131k ve konforun, kullan\u0131m sonras\u0131 plasti\u011fin do\u011faya b\u0131rak\u0131lmas\u0131 ile toplumsal sorun haline geldi\u011finden bahsetti.Ero\u011flu, bilin\u00e7li t\u00fcketimin \u00f6nemine vurgu yaparak, a\u015f\u0131r\u0131 ve gereksiz t\u00fcketiminin her malzemede oldu\u011fu gibi plastikte de d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir israfa neden oldu\u011funu dile getirdi.Plastik konusunun, \u00e7ok kullan\u0131lan bir malzeme oldu\u011fu i\u00e7in ye\u015fil teknolojilerde en \u00f6nemli konulardan biri oldu\u011funu ifade ederek, \u015fu de\u011ferlendirmelerde bulundu: \"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flamak i\u00e7in her \u015feyden \u00f6nce bilin\u00e7li t\u00fcketimi sa\u011flamal\u0131y\u0131z. D\u00fcnya kaynaklar\u0131n\u0131n bizim cebimizdeki parayla s\u0131n\u0131rl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilmemiz gerek. Yakla\u015f\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 'gerekmiyorsa t\u00fcketmemek' \u00fczerine kurgulamak \u00f6nemli. T\u00fcketimimiz bittikten sonra bu \u00fcr\u00fcnleri do\u011fru yerlere b\u0131rakmak, do\u011faya b\u0131rakmamak da di\u011fer \u00f6nemli konu. \u00dclkemize de d\u00fc\u015fen iyi bir at\u0131k y\u00f6netimi altyap\u0131s\u0131 ile bunu geli\u015ftirmek. Son y\u0131llarda \u00f6zellikle s\u0131f\u0131r at\u0131k politikas\u0131, geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme verilen \u00f6nemin artmas\u0131, \u00e7ok kritik konular, bunlar s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flayacak \u00f6nemli noktalar. Bu trend d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda da s\u00fcr\u00fcyor. Plasti\u011fin do\u011fada yeri yok ama hayat\u0131m\u0131zda yeri \u00e7ok.\"\"\u00c7evrenin korunmas\u0131 bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan son derece \u00f6nemli\"Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 G\u0131da ve Kontrol Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Selman Ayaz, ambalaj\u0131n g\u0131da g\u00fcvenli\u011fi a\u00e7\u0131s\u0131ndan son derece \u00f6nemli oldu\u011funa dikkati \u00e7ekerek, \"Bizim i\u00e7in plastik ambalaj olsun di\u011fer ambalaj olsun \u00e7ok \u00f6nemli. \u00d6zellikle biz g\u0131dan\u0131n g\u00fcvenli\u011finden sorumlu bir bakanl\u0131k olarak bu konuda \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyoruz. G\u0131dan\u0131n olmazsa olmaz di\u011fer bir par\u00e7as\u0131 da ambalaj malzemesi. Ambalaj malzemesinin de ayn\u0131 \u015fekilde g\u0131da \u00fcretiminde oldu\u011fu gibi ambalaj\u0131n da g\u00fcvenli bir \u015fekilde \u00fcretilmesi gerekiyor.\" ifadelerini kulland\u0131.Ayaz, g\u0131da sanayinde kullan\u0131lan ambalaj i\u00e7in T\u00fcrkiye'de kapsaml\u0131 bir d\u00fczenleme oldu\u011funu belirterek, \u00fcretim, depolama, ta\u015f\u0131ma ve muhafaza a\u00e7\u0131s\u0131ndan ambalaj\u0131n g\u0131da sanayi i\u00e7in olduk\u00e7a \u00f6nemli oldu\u011funun alt\u0131n\u0131 \u00e7izdi.Bu konuda T\u00fcrkiye'de kapsaml\u0131 bir d\u00fczenleme oldu\u011funu dile getiren Ayaz, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"5996 say\u0131l\u0131 kanun biliyorsunuz bizim \u00e7er\u00e7eve kanunumuz, g\u0131da g\u00fcvenli\u011fiyle ilgili. Bu kanunda nas\u0131l g\u0131dayla ilgili kriterler belirlenmi\u015fse ambalajla ilgili de genel \u00e7er\u00e7eve \u00e7izilmi\u015f durumda. Burada mevzuata uygun olmayan g\u0131dayla temas eden maddenin, malzemenin \u00fcretilemeyece\u011fi, piyasa arz edilemeyece\u011fi y\u00f6n\u00fcnde bir d\u00fczenleme mevcut. Kanunun amac\u0131na bakacak olursak burada g\u0131da g\u00fcvenli\u011fine y\u00f6nelik hayvan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, bitki sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, yem, g\u0131da g\u00fcvenli\u011fine istinaden \u00e7evrenin korunmas\u0131 da dikkate al\u0131narak bir d\u00fczenleme yap\u0131lm\u0131\u015f. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00e7evrenin korunmas\u0131 da bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan son derece \u00f6nemli.\"\"Bug\u00fcn y\u0131lda yakla\u015f\u0131k 8-10 milyon ton plasti\u011fi do\u011faya veriyor durumday\u0131z\"T\u00fcrkiye S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Akademisi Ba\u015fkan\u0131 Murat Sungur Bursa, konferanstaki konu\u015fmas\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131n modern hayat\u0131n vazge\u00e7ilmezlerinden biri oldu\u011funu, sa\u011fl\u0131ktan uzay teknolojisine, otomotivden mutfak malzemelerine kadar \u00e7ok geni\u015f bir kullan\u0131m alan\u0131 oldu\u011funu dile getirdi.\u00c7ok yayg\u0131n kullan\u0131m alan\u0131 olan plasti\u011fin, hayattan at\u0131lma gibi bir \u015fans\u0131n\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Bursa, \u015fu bilgileri verdi: \"Daha fazla kullanmak durumunda m\u0131y\u0131z? Soru i\u015fareti as\u0131l buras\u0131. Bug\u00fcn y\u0131lda yakla\u015f\u0131k 8-10 milyon ton plasti\u011fi do\u011faya veriyor durumday\u0131z. Son 70 y\u0131lda 9 milyar tonun \u00fczerinde plastik bir \u015fekilde \u00fcretildi ve bunun a\u015fa\u011f\u0131 yukar\u0131 \u00fc\u00e7te ikisi maalesef hi\u00e7 bir \u015fekilde yeniden kullan\u0131ma sunulmad\u0131, bu, hayat\u0131m\u0131zda bir sorun. Direkt bizim hayat\u0131m\u0131z\u0131 ilgilendirmese bile, d\u00fcnyan\u0131n bir yerinde ekosistemi tehdit eder vaziyete gelmi\u015f durumda. Bundan sonra gelece\u011fimizde plasti\u011fi \u00e7ok bilin\u00e7li \u015fekilde kullanmak zorunday\u0131z. Plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131, kullan\u0131m bi\u00e7imi olarak \u00f6yle bir hale getirdik ki, mevcut iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi soruna ek \u00e7\u00f6zmemiz gereken ilave sorunlara sebebiyet verdi.\"Plasti\u011fin kendi ba\u015f\u0131na n\u00fckleer bomba gibi insanl\u0131\u011f\u0131 tehdit eden bir madde olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Bursa, ama par\u00e7a par\u00e7a, b\u00f6l\u00fcnerek, mikro plastikler haline d\u00f6n\u00fc\u015ferek, insanl\u0131\u011f\u0131n gelece\u011fini n\u00fckleer bomba kadar tehdit etti\u011fini aktard\u0131.Bursa, \"T\u00fcm toplum kendisini sorumlu hissetmek zorunda. Bir ucunda t\u00fcketici, di\u011fer ucunda \u00fcreticiler. Bu zincir i\u00e7inde her t\u00fcrl\u00fc tasar\u0131mc\u0131n\u0131n, imalat\u00e7\u0131n\u0131n, sanayicinin, plasti\u011fi ana madde olarak ya da katk\u0131 maddesi olarak kullanan herkes, bu sorumluluk zincirinin bir par\u00e7as\u0131 olmal\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.\"At\u0131klar\u0131 zengin kaynaklara d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmek istiyoruz\"Avrupa Komisyonu D\u00f6ng\u00fcsel  Politika Sorumlusu Werner Bosmans, Avrupa Birli\u011fi'nde plastik konusunda yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalar hakk\u0131nda bilgi verdi.Bosmans, insanl\u0131\u011f\u0131n sadece bir yery\u00fcz\u00fcne sahip oldu\u011funa vurgu yaparak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Biz \u015fu anda 1,8 yery\u00fcz\u00fc b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcnden daha fazla t\u00fcketiyoruz ve 2050 y\u0131l\u0131na kadar bu durum 3 yery\u00fcz\u00fc b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcne do\u011fru gidiyor. Sonu\u00e7 olarak bunu hesaba katmal\u0131y\u0131z. Biraz daha somut olmak zorunday\u0131z. Avrupa'da nas\u0131l yap\u0131yoruz? \u0130lk olarak bizim Avrupa Ye\u015fil Anla\u015fmas\u0131 ad\u0131nda kapsay\u0131c\u0131 bir politikam\u0131z ve bu politikan\u0131n kapsay\u0131c\u0131 bir hedefi var. Biz bu hedefi, 'Avrupa olarak iklim n\u00f6tr, kaynak verimli ve rakabet\u00e7i ekonomiye sahip olmak istiyoruz' \u015feklinde kurduk.Yakla\u015f\u0131k 1 sene \u00f6nce \"D\u00f6ng\u00fcsel Ekonomi Eylem Plan\u0131\"n\u0131 yay\u0131mlad\u0131k.\"D\u00f6ng\u00fcsel ekonominin \u00f6nemine vurgu yapan Bosmans, d\u00f6ng\u00fcsel ekonominin, \u00fcr\u00fcnlerin, materyallerin ve kaynaklar\u0131n ak\u0131ll\u0131 ve bilin\u00e7li bir \u015fekilde harcanmas\u0131 oldu\u011funu ifade etti.Bosmans plastik konusunda AB'de yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalara ili\u015fkin ise \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Plastik i\u00e7in ana belge AB Plastik Strateji'si.Bu bizim ocak 2018'de yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z stratejik bir belge.\u0130lk olarak geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm yeteneklerimizi ve plastik geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn\u00fc geli\u015ftirmeyi hedefledik.Bunlar d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz plasti\u011fin kalitesinin ve ekonominin geli\u015ftirilmesi i\u00e7in birlikte yap\u0131l\u0131yor.Plasti\u011fin y\u00fczde y\u00fcz d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir olmas\u0131ndan emin olmak istiyoruz. Tabi ki hepimiz di\u011fer taraftan \u00e7evredeki plastikle ilgili bir problemimiz oldu\u011funu biliyoruz ve bu sorunu \u00e7\u00f6zmek istiyoruz. Yat\u0131r\u0131mlar\u0131 ve inovasyonlar\u0131 d\u00f6ng\u00fcsel bir \u00e7\u00f6z\u00fcme do\u011fru itmek istiyoruz.Buna ek olarak biz b\u00fct\u00fcn global partnerlerimizle i\u015f birli\u011fi yaparak bu de\u011fi\u015fikli\u011fini ger\u00e7ekle\u015fmesini olmas\u0131n\u0131 istiyoruz.\"Bosmans, plastikle ilgili ciddi bir problemin oldu\u011fu ancak bunun plasti\u011fin \u00e7ok \u00f6nemli bir materyal oldu\u011fu ger\u00e7e\u011fini de\u011fi\u015ftirmedi\u011fini belirterek, bu sebepten \u00f6t\u00fcr\u00fc plastikle ilgili problemi \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in belirli \u015feylere ihtiya\u00e7 duyuldu\u011fu ve AB'de bu y\u00f6nde \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktard\u0131.\u00d6ncelikli olarak israf\u0131 \u00f6nlemek istediklerini belirten Bosmans, \"E\u011fer at\u0131k ortaya \u00e7\u0131karsa bu at\u0131klar\u0131 zengin kaynaklara d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmek istiyoruz.\" dedi.\"Plastik \u00f6ncelikli konular\u0131m\u0131z aras\u0131nda\"CarrefourSA \u0130nsan Kaynaklar\u0131 ve S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Bahar Tura, plasti\u011fin t\u00fcm insanlar\u0131n ve \u015firketlerin sorumlulu\u011funda olan bir konu oldu\u011funu s\u00f6yledi.CarrefourSA'n\u0131n i\u015f yap\u0131\u015f bi\u00e7imlerinde s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fe verdi\u011fi \u00f6neme i\u015faret eden Tura, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"T\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z\u0131 bu do\u011frultuda ilerletiyoruz. Plastik \u00f6ncelikli konular\u0131m\u0131z aras\u0131nda ve g\u00fcndemimizi olduk\u00e7a me\u015fgul diyor. Plastik hayat\u0131n bir \u00e7ok alan\u0131nda kullan\u0131l\u0131yor ve biz de bu alanda bizden sonraki nesillere neyi daha iyi b\u0131rakabilece\u011fimizi, neyi daha iyi yapabilece\u011fimizi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz.Plastiklerin do\u011fada ne kadar uzun s\u00fcrede yok oldu\u011funu, as\u0131l problemin plastiklerin mikro plastiklere d\u00f6n\u00fc\u015fmesinden kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 biliyoruz, buna dur dememiz gerek. Marketler taraf\u0131nda bir \u00e7ok \u00fcr\u00fcn\u00fcm\u00fcz ambalajl\u0131 ve \u00e7o\u011funda plastik kullan\u0131l\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bizim gibi \u015firketlerin, bu konuda daha \u00e7ok sorumlulu\u011fu var.\"Tura, bu alanda hayata ge\u00e7irdikleri projeler ve yapt\u0131klar\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar hakk\u0131nda bilgi vererek, \u00f6zellikle birlikte \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 tedarik\u00e7ilerin ayn\u0131 hedefe ko\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131, onlar\u0131n da i\u015fin bir par\u00e7as\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak istediklerini dile getirdi.Ma\u011fazalar i\u00e7in \u015fu an pilot bir proje y\u00fcr\u00fctt\u00fcklerini bildiren Tura, \"Plastik en \u00e7ok marketlerde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in, bu kullan\u0131m\u0131 azaltmak ad\u0131na yeni bir pilot uygulama ba\u015flatt\u0131k. Plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131 azaltmak i\u00e7in, m\u00fc\u015fterilerimize kendi kaplar\u0131 ile ma\u011fazalar\u0131m\u0131za gelerek al\u0131\u015fveri\u015f yapma imkan\u0131 sunuyoruz. Yani m\u00fc\u015fterilerimiz kendi kab\u0131n\u0131 getirerek, kendi etini, peynirini, bal\u0131\u011f\u0131n\u0131, meyvesini alabiliyor. \u015eu an pilot \u00e7al\u0131\u015fmam\u0131za ba\u015flad\u0131k \u00f6rnek ma\u011fazam\u0131zda, yayg\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Projede \u00e7ok g\u00fczel geri d\u00f6n\u00fc\u015fler al\u0131yoruz, art\u0131k m\u00fc\u015fteriler de \u00e7ok bilin\u00e7li.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\"2020 y\u0131l\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 536 ton azaltt\u0131k\"\u00dclker Ambalaj Geli\u015ftirme Direkt\u00f6r\u00fc Roza Alt\u0131n ise, \u00fcr\u00fcn ambalajlar\u0131n\u0131 geli\u015ftirirken, g\u0131day\u0131 koruyacak ve t\u00fcm ya\u015fam d\u00f6ng\u00fcs\u00fc i\u00e7inde karbon emisyonunu en d\u00fc\u015f\u00fck seviyede tutacak malzeme ve y\u00f6ntemlerin se\u00e7imine b\u00fcy\u00fck \u00f6nem verdiklerini anlatt\u0131.Plastik malzeme kullan\u0131m\u0131n\u0131 azaltmak i\u00e7in gerek dolum sistemleri, gerekse tedarik\u00e7ilerinin \u00fcretim s\u00fcre\u00e7lerini iyile\u015ftirmek i\u00e7in aral\u0131ks\u0131z \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 belirten Alt\u0131n, \u015f\u00f6yle devam etti: \"\u00dcr\u00fcn ambalajlar\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131 optimize etmek i\u00e7in bir tasar\u0131m k\u0131lavuzu olu\u015fturduk. Bu k\u0131lavuz bize t\u00fcm ambalaj kullan\u0131mlar\u0131nda ve \u00f6zellikle \u00fcr\u00fcn paketlemelerini belirlerken yol g\u00f6steriyor. Bu sayede 2020 y\u0131l\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 536 ton azaltt\u0131k. Esnek ambalajlar\u0131m\u0131zda, geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir malzeme oran\u0131n\u0131 y\u00fczde 90'a \u00e7\u0131kard\u0131k, 2022 sonunda y\u00fczde 100'e ula\u015ft\u0131rmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz.Sert plastiklerde ise geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcml\u00fc malzeme kullan\u0131m oran\u0131m\u0131z\u0131 y\u00fczden 40'tan y\u00fczde 50'ye \u00e7\u0131karmay\u0131 hedefliyoruz. Bunun d\u0131\u015f\u0131nda yerel ve global tedarik\u00e7ilerimizle geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f malzeme kullan\u0131m\u0131, daha az ve daha ince film katman\u0131yla istenen t\u00fcm fonksiyonel \u00f6zellikleri sa\u011flamak i\u00e7in projeler geli\u015ftiriyoruz.\"Alt\u0131n, 2025 y\u0131l\u0131nda kulland\u0131klar\u0131 t\u00fcm plastik malzemelerin, geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir veya do\u011fada \u00e7\u00f6z\u00fcnebilir, kompostlanabilir olmas\u0131n\u0131 hedeflediklerini s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Trabzon  Borsas\u0131nda levant kalite f\u0131nd\u0131\u011f\u0131n kilogram\u0131 21,25-21,5 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren  t\u00fcrleri ve fiyatlar\u0131 (kilogram/TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spor malzemeleri ve k\u0131yafetleri alan\u0131nda faaliyet g\u00f6steren \u0130ngiliz perakende \u015firketi JD Sports'un Ba\u015fkan\u0131 Peter Cowgill, \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan tedarik zincirinde olu\u015fan gecikme ve artan b\u00fcrokrasinin \u00e7ift haneli milyonlarca sterlinlik ek maliyet olu\u015fturdu\u011funu s\u00f6yledi.\u0130ngiliz yay\u0131n kurumu BBC'ye konu\u015fan Cowgill, \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ya\u015fanan geli\u015fmeleri de\u011ferlendirdi.\u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan tedarik zincirinde olu\u015fan gecikme ve artan b\u00fcrokrasinin \u00e7ift haneli milyonlarca sterlinlik ek maliyet olu\u015fturdu\u011funu belirten Cowgill, AB'ye g\u00f6nderilen \u00fcr\u00fcnlerin daha seri ve sorunsuz bir \u015fekilde da\u011f\u0131t\u0131m\u0131 i\u00e7in AB merkezli bir da\u011f\u0131t\u0131m merkezi kurabileceklerini bildirdi.\u0130ngiltere ve AB aras\u0131nda ger\u00e7ek anlamda bir Serbest Ticaret Anla\u015fmas\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 savunan Cowgill, JD Sports'un, Uzak Asya \u00fclkelerinden getirtti\u011fi \u00fcr\u00fcnleri Avrupa'daki ma\u011fazalar\u0131na g\u00f6nderdi\u011fi zaman g\u00fcmr\u00fck tarifesine tabi tutuldu\u011funu s\u00f6yledi.Cowgill, \"Bunun tam olarak \u00f6nceden d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc sanm\u0131yorum. Serbest ticaret ve mallar\u0131n serbest dola\u015f\u0131m\u0131 ger\u00e7ekle\u015fmedi.\" ifadelerini kulland\u0131.\u0130ngiltere ve AB aras\u0131nda yap\u0131lan anla\u015fmaya g\u00f6re ticaret \u00fcr\u00fcnlerinin bildiriminin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u0131n\u0131r kontrollerinin uyguland\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Cowgill, \"Yeni sistem ve b\u00fcrokrasi, i\u015flevselli\u011fi yava\u015flat\u0131yor. \u00dcr\u00fcnlerin serbest dola\u015f\u0131m\u0131 ve engeller olduk\u00e7a zor. Denetimsel evrak i\u015flerinin de k\u0131sa zamanda azalaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Avrupa'da bir depolama merkezi a\u00e7man\u0131n ekonomik a\u00e7\u0131dan daha mant\u0131kl\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Cowgill, yakla\u015f\u0131k 1.000 ki\u015finin bu merkezde istihdam edilmesinin planland\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spot piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin fiyat\u0131 yar\u0131n i\u00e7in en y\u00fcksek 313 lira 36 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck 231 lira 35 kuru\u015f olarak belirlendi.Enerji Piyasalar\u0131 \u0130\u015fletme A\u015e verilerine g\u00f6re, spot elektrik piyasas\u0131nda i\u015flem hacmi bug\u00fcn d\u00fcne g\u00f6re yakla\u015f\u0131k y\u00fczde 1,54 azalarak 161 milyon 628 bin 102 lira oldu.G\u00fcn \u00f6ncesi piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin fiyat\u0131 yar\u0131n i\u00e7in en y\u00fcksek saat 18.00 ve 19.00'da 313 lira 36 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck saat 04.00'te 231 lira 35 kuru\u015f olarak tespit edildi.G\u00fcn \u00f6ncesi piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin aritmetik ortalama fiyat\u0131 270 lira 56 kuru\u015f, a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 ortalama fiyat\u0131 ise 272 lira 21 kuru\u015f oldu.Spot piyasada bir megavatsaat elektrik bug\u00fcn en y\u00fcksek 313 lira 41 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck 200 liradan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda d\u00fcn bin metrek\u00fcp gaz\u0131n referans fiyat\u0131 1228 lira 33 kuru\u015f olarak belirlendi.Enerji Piyasalar\u0131 \u0130\u015fletme A\u015e verilerine g\u00f6re, d\u00fcn spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda toplam i\u015flem hacmi 2 milyon 17 bin 261 lira oldu. Bu rakam  g\u00fcn\u00fc 2 milyon 934 bin 278 lira lirayd\u0131.Spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda d\u00fcn bin metrek\u00fcp do\u011fal gaz\u0131n referans fiyat\u0131 1228 lira 33 kuru\u015f oldu. Toplam gaz ticaret miktar\u0131 1 milyon 642 bin metrek\u00fcp olarak tespit edildi.Piyasa kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131 i\u00e7in dengeleme gaz\u0131 al\u0131\u015f fiyat\u0131 1265 lira 18 kuru\u015f, sat\u0131\u015f fiyat\u0131 1191 lira 48 kuru\u015f olarak a\u00e7\u0131kland\u0131.T\u00fcrkiye'ye d\u00fcn 169 milyon 761 bin 798 metrek\u00fcp do\u011fal gaz giri\u015fi sa\u011fland\u0131. Piyasaya arz edilen gaz miktar\u0131 ise 170 milyon 349 bin 944 metrek\u00fcp olarak kayda ge\u00e7ti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Dijital d\u00fcnyadaki ba\u015far\u0131l\u0131 s\u00fcrecini Evos Angels'la payla\u015fan .com 'su , yo\u011fun \u00e7al\u0131\u015fma temposunu \u015fu s\u00f6zlerle \u00f6zetledi;\".com'da 7 g\u00fcn 24 saat d\u00fc\u015fmeyen bir tempo var. G\u00fcndem sakinken bile her an bir geli\u015fme olabilir hissiyle tetikteyiz. Benim g\u00f6revim ekibimin birbiriyle uyum i\u00e7erisinde \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak, problemi \u00e7\u00f6zmek, geli\u015fmeleri takip edip gelecek planlar\u0131 yapmak.\"Sekt\u00f6rdeki say\u0131l\u0131 kad\u0131n y\u00f6neticilerden biri olan Teymur, \"Medya sekt\u00f6r\u00fcnde kad\u0131n y\u00f6netici say\u0131s\u0131 olduk\u00e7a az. Hele teknoloji sekt\u00f6r\u00fcnde y\u00f6netici say\u0131s\u0131 daha da az. Dijital yay\u0131nc\u0131l\u0131k olarak bizimki medya ve teknolojinin birle\u015fiminden olu\u015fuyor; yani ben bu alanda \u00e7al\u0131\u015fan say\u0131l\u0131 kad\u0131nlardan bir tanesiyim diyebilirim. Kad\u0131n olmak sadece benim sekt\u00f6r\u00fcmde de\u011fil, \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131n neredeyse her alan\u0131nda zor. Bu anlamda ba\u015far\u0131l\u0131 bir kad\u0131n olmak beni gururland\u0131r\u0131yor. Ba\u015far\u0131l\u0131 bir kad\u0131n olarak gen\u00e7 k\u0131zlara rol model olabiliyorsam ne mutlu bana.\" dedi.5 ya\u015f\u0131nda bir k\u0131z \u00e7ocu\u011fu olan S\u00fcmeyra Teymur, anne olduktan sonra hayat\u0131nda ya\u015fanan de\u011fi\u015fiklikleri \u015f\u00f6yle aktard\u0131:\"Reyyan do\u011fduktan sonra 1 ay kadar evdeydim. O s\u00fcre\u00e7 i\u00e7erisinde de maillere bakmaya ve toplant\u0131lara online kat\u0131lmaya devam ettim. Daha sonra zaten ofise rutin gelip gitmeye ba\u015flad\u0131m. Toplant\u0131larda Reyyan'\u0131 emzirdi\u011fim \u00e7ok olmu\u015ftur. Anne olduktan sonra bir tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m bana \"Kariyerin bitti art\u0131k\" demi\u015fti, \u00e7ok komik. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben anne olduktan 6 ay sonra \u015firketin CEO'su oldum.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 bug\u00fcn ortalama y\u00fczde 0,26 de\u011fer kazan\u0131rken, t\u00fcrlerine g\u00f6re bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,31 ile \"K\u0131ymetli Madenler Fonlar\u0131\" oldu.Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n ortalama g\u00fcnl\u00fck getirileri ile toplam kazand\u0131ran ve kaybettiren fon say\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 aras\u0131nda g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettirenleri, y\u00fczde 0,96 ile \"\u00dcnl\u00fc Portf\u00f6y His. Sen. Fonu (HSYF)\", y\u00fczde 0,66 ile \"Strateji Portf\u00f6y Bir. His. Sen. Fonu(HSYF)\" ve y\u00fczde 0,60 ile \"Ziraat Portf\u00f6y Kat\u0131l\u0131m30 E\u015fit A\u011fr. En. His.Sn.Y.BYF\" oldu.Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettiren 10 fonu \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettirenleri y\u00fczde 0,33 ile  \" Em. ve Hay. Perform Portf\u00f6y De\u011f. EYF\", y\u00fczde 0,24 ile \"Allianz Hayat Em. Katk\u0131 EYF\" ve y\u00fczde 0,23 ile \"HEM Kat\u0131l\u0131m Hisse Senedi EYF\" oldu.BES fonlar\u0131 i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettiren 10 fonu \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck bazda en fazla kazand\u0131ran fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 bug\u00fcn ortalama y\u00fczde 0,57 de\u011fer kazan\u0131rken, t\u00fcrlerine g\u00f6re bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,96 ile \"K\u0131ymetli Madenler\" fonlar\u0131 oldu.BES fonlar\u0131n\u0131n ortalama g\u00fcnl\u00fck getirileri ile toplam kazand\u0131ran ve kaybettiren fon say\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Konya  Borsas\u0131nda ekmeklik Anadolu k\u0131rm\u0131z\u0131 sert bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 2,338 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve kilogram fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u015eanl\u0131urfa  Borsas\u0131nda k\u0131rm\u0131z\u0131 kabuklu mercime\u011fin kilogram\u0131, en d\u00fc\u015f\u00fck 3,50 lira, en y\u00fcksek 5,50 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren baz\u0131 \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck en fazla kaybettiren fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck en fazla kazand\u0131ran fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Edirne  Borsas\u0131nda, Anadolu k\u0131rm\u0131z\u0131 sert bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 en y\u00fcksek 2,146 liradan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.Borsada i\u015flem g\u00f6ren tek \u00fcr\u00fcn bu\u011fday oldu.Salon sat\u0131\u015flar\u0131nda 18 i\u015flemde 138,5 ton bu\u011fday, kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 2,051 ve en y\u00fcksek 2,146 liradan sat\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "THY Y\u00f6netim Kurulu ve  Komitesi Ba\u015fkan\u0131 , 'nun salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\u011fini belirterek, \"(50 yolcu u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131) Kargo u\u00e7a\u011f\u0131 haline getirdik. Bu \u015fekilde kargo kapasitemiz epey artt\u0131. D\u00fcnyadaki en \u00f6nemli 5 hava kargo ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131k \u015firketi i\u00e7erisine girdik.\" dedi.Turkish Cargo taraf\u0131ndan hava kargo sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn nabz\u0131n\u0131 tutan profesyoneller aras\u0131nda fikir al\u0131\u015fveri\u015fi yap\u0131lmas\u0131, dijitalle\u015fme, a\u015f\u0131 ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve hava kargonun gelece\u011fi gibi \u00f6nemli g\u00fcndemlerin konu\u015fulmas\u0131 amac\u0131yla hayata ge\u00e7irilen \"Cargo Talks\" isimli \u00e7evrim i\u00e7i seminerlerin ilki d\u00fczenlendi.Program\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda konu\u015fan Ayc\u0131, salg\u0131n\u0131n kontrol alt\u0131na al\u0131nabilmesi i\u00e7in hava yolu \u015firketlerinin ald\u0131\u011f\u0131 \u00f6nlemlerden bahsederek, 127 \u00fclkeye u\u00e7u\u015flar ger\u00e7ekle\u015ftiren, 320'den fazla uluslararas\u0131 g\u00fczergaha u\u00e7an bir \u015firket olarak THY'nin bu s\u00fcre\u00e7te \u00e7ok h\u0131zl\u0131 kararlar ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Ayc\u0131, bu s\u00fcre\u00e7te personellerini korumak i\u00e7in acil plan hayata ge\u00e7irdiklerini kaydederek, \"Gelirlerimizde ciddi azalma ya\u015fanmas\u0131na ra\u011fmen personellerimizi \u00e7\u0131karmad\u0131k. End\u00fcstrideki bir\u00e7ok i\u015fletmenin aksine THY'de i\u015ften \u00e7\u0131karma ya\u015fanmad\u0131, 60 bin \u00e7al\u0131\u015fan\u0131m\u0131z\u0131 muhafaza ettik.\" diye konu\u015ftu.Salg\u0131n\u0131n ilk d\u00f6neminde ge\u00e7i\u015f s\u00fcrecini h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini, yar\u0131 zamanl\u0131 ve uzaktan \u00e7al\u0131\u015fma sistemine ge\u00e7tiklerini ifade eden Ayc\u0131, havac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fc a\u00e7\u0131ld\u0131k\u00e7a misafirlerini korumak i\u00e7in ellerinden gelen her \u015feyi yapt\u0131klar\u0131n\u0131, hem yerde hem de havada ekstra hijyen \u00f6nlemleri ald\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Ayc\u0131, b\u00fct\u00fcn \u00e7abalar sayesinde Havayolu Yolcu Deneyimi Derne\u011fi (APEX) ile \"SimpliFlying\" taraf\u0131ndan yap\u0131lan de\u011ferlendirmede sa\u011fl\u0131k ve g\u00fcvenlik kategorisinde en y\u00fcksek seviye olan \"Diamond\" stat\u00fcs\u00fcn\u00fc ald\u0131klar\u0131n\u0131 an\u0131msatt\u0131.Salg\u0131n\u0131n ilk s\u00fcrecinde vatansever bir g\u00f6rev yaparak d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda kalan T\u00fcrk vatanda\u015flar\u0131n\u0131 \u00fclkelerine getirdiklerini aktaran Ayc\u0131, \"140 bin T\u00fcrk vatanda\u015f\u0131n\u0131 59 \u00fclkeden 1.000 \u00f6zel u\u00e7u\u015fla \u00fclkemize getirmeyi ba\u015fard\u0131k.\" ifadesini kulland\u0131.Ayc\u0131, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n g\u00f6sterdi\u011fi \u00f6zg\u00fcven sayesinde 2020'yi Avrupa'da en \u00e7ok i\u015f yapan a\u011f olarak bitirdiklerini ve d\u00fcnyada da ilk 5 \u015firket aras\u0131na girdiklerini vurgulad\u0131.\"Turkish Cargo salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\"\u0130lker Ayc\u0131, Turkish Cargo'nun salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, a\u00e7\u0131klamalar\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Salg\u0131n\u0131n ilk d\u00f6neminde b\u00fct\u00fcn hava trafi\u011fi durmu\u015fken Turkish Cargo'nun faaliyetleri hi\u00e7 kesinti ya\u015famadan s\u00fcrd\u00fc. Herkese maske, t\u0131bbi ekipman, ila\u00e7 g\u00f6t\u00fcr\u00fcld\u00fc. Kargo operasyonlar\u0131 salg\u0131nla sava\u015fta ger\u00e7ekten \u00e7ok \u00f6nemli bir rol \u00fcstlendi. O anda \u00e7ok ihtiya\u00e7 duyulan t\u0131bbi malzemelerin h\u0131zl\u0131ca ta\u015f\u0131nmas\u0131 gerekiyordu. H\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde t\u0131bbi ekipmanlar\u0131n tedarik edilmesi \u00e7ok \u00f6nemli hale geldi. Turkish Cargo da 2020'de t\u0131bbi tedarik hacmi a\u00e7\u0131s\u0131ndan d\u00fcnyan\u0131n en \u00f6nemli hava ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u015firketlerinden birisi haline geldi. \"Ayc\u0131, bu s\u00fcre\u00e7te yolcu u\u00e7aklar\u0131n\u0131 da kargo u\u00e7a\u011f\u0131 olarak kulland\u0131klar\u0131n\u0131 ve 25 hava kargo u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n yan\u0131na 50 yolcu u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n da kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Bunlar\u0131 kargo u\u00e7a\u011f\u0131 haline getirdik. Bu \u015fekilde kargo kapasitemiz epey artt\u0131. D\u00fcnyadaki en \u00f6nemli 5 hava kargo ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131k \u015firketi i\u00e7erisine girdik.\" dedi.\u015eirketin ge\u00e7en y\u0131l sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 ba\u015far\u0131lar\u0131n \u00f6neminden bahseden Ayc\u0131, \"K\u00fcresel pazar pay\u0131m\u0131z d\u00fcnyadaki pazar pay\u0131n\u0131n y\u00fczde 5'ine tekab\u00fcl ediyor. Yani 1,5 milyon tona denk geliyor. Bu performans\u0131m\u0131z sayesinde AirCargo News Awards 2020'de, Avrupa'n\u0131n en iyi hava kargo markas\u0131 se\u00e7ildik.\" diye konu\u015ftu.Turkish Cargo ayr\u0131 bir \u015firket haline geliyorAyc\u0131, Turkish Cargo'nun iddial\u0131 bir hava ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u015firketi haline geldi\u011fini kaydederek, \u015fu bilgileri verdi: \"Turkish Cargo'da daha da b\u00fcy\u00fcmeyi ama\u00e7l\u0131yoruz. Yak\u0131n zamanda Turkish Cargo tamamen kendinden menkul bir i\u015ftirak haline gelecek. Art\u0131k bir alt marka olmayacak. \u0130stanbul Havaliman\u0131'nda da devasa bir terminalimiz olacak. Bahar ay\u0131nda bunun da a\u00e7\u0131lmas\u0131n\u0131 bekliyoruz. Olduk\u00e7a \u00fcst d\u00fczey teknolojiye sahip bu terminalimiz y\u0131ll\u0131k 4 milyon tonluk kargoyu ta\u015f\u0131yabilecek. Havac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcndeki k\u00f6t\u00fc y\u0131lda sa\u011flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu ba\u015far\u0131larda amac\u0131m\u0131z uluslararas\u0131 tedarik zincirinde bir k\u00f6pr\u00fc i\u015flevi g\u00f6rmek.\"Ayc\u0131, Turkish Cargo'nun hem t\u0131bbi malzeme hem taze g\u0131da hem de canl\u0131 hayvan ta\u015f\u0131ma sertifikalar\u0131na sahip ilk hava kargo firmas\u0131 oldu\u011funu belirterek, \"Turkish Cargo'nun bu ba\u015far\u0131s\u0131 salg\u0131n sonras\u0131nda da s\u00fcrecek. Amac\u0131m\u0131z; d\u00fcnyan\u0131n en iyi 3 hava kargo \u015firketi aras\u0131nda girmek.\" a\u00e7\u0131klamas\u0131nda bulundu.\"G\u00fcnde 30-40 milyon doz Kovid-19 a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131ma kapasitesine sahibiz\"THY Kargodan Sorumlu Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Turhan \u00d6zen ise ge\u00e7en y\u0131l 2 bin 900 kargo ta\u015f\u0131ma seferi ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini belirterek, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Salg\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndan itibaren d\u00fcnyan\u0131n her yerine 50 bin ton sa\u011fl\u0131k \u00fcr\u00fcn\u00fc, medikal ekipman ta\u015f\u0131d\u0131k. Kas\u0131m ve aral\u0131kta a\u015f\u0131 \u015firketlerinden g\u00fczel  gelmeye ba\u015flad\u0131k\u00e7a d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda a\u015f\u0131lanma s\u00fcre\u00e7leri de ba\u015flad\u0131. Bizim beklentilerimize g\u00f6re, a\u015f\u0131 \u00fcretimi bu y\u0131l boyunca artacak ve dolay\u0131s\u0131yla hava kargo end\u00fcstrisi de d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda ikinci kez son derece \u00f6nemli bir rol \u00fcstlenecek.\"\u00d6zen, halihaz\u0131rda d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir g\u00fcnde 30-40 milyon doz Kovid-19 a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131ma kapasitesine sahip olduklar\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, ila\u00e7 ta\u015f\u0131malar\u0131nda k\u00fcresel piyasa paylar\u0131n\u0131 y\u00fczde 7,5'e y\u00fckselttiklerini, bu a\u00e7\u0131dan d\u00fcnyada en aktif ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar aras\u0131na girdiklerini s\u00f6yledi.Bu y\u0131l boyunca da t\u00fcm g\u00fc\u00e7leriyle a\u015f\u0131lama s\u00fcre\u00e7lerine destek verme konusunda son derece kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131 vurgulayan \u00d6zen, \u015fu bilgileri verdi: \"Freight Tonne Kilometres (FTK) a\u00e7\u0131s\u0131ndan Uluslararas\u0131 Hava Ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 Birli\u011fi (IATA) \u00fcyesi olan havayollar\u0131 aras\u0131nda 2015'te piyasa pay\u0131m\u0131z 1,8'di ve 22. s\u0131radayd\u0131k. Sadece 6 sene i\u00e7erisinde FTK de\u011ferimizi 3 kat\u0131na \u00e7\u0131kard\u0131k, piyasa pay\u0131m\u0131z\u0131 da 4,7'ye y\u00fckselttik. Salg\u0131n\u0131n zirvesinde piyasa pay\u0131m\u0131z y\u00fczde 5'e y\u00fckseldi. Halihaz\u0131rda d\u00fcnya \u00e7ap\u0131ndaki her 20 kargodan birini art\u0131k Turkish Cargo olarak biz ta\u015f\u0131yoruz. M\u00fc\u015fterilerimizi yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u015fin merkezine koyuyor, onlar\u0131n en g\u00fcvenilir i\u015f orta\u011f\u0131 olmaya gayret ediyoruz. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde d\u00fcnyadaki 3 en b\u00fcy\u00fck ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131dan biri olmak istiyoruz.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130ngiltere'de  sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn Nisan 2019-Mart 2020 d\u00f6neminde 75,6 milyar   \u00f6dedi\u011fi bildirildi.Londra'n\u0131n finans merkezi City of London'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn, Nisan 2019-Mart 2020 vergi d\u00f6neminde \u00fclke ekonomisine 75,6 milyar sterlin katk\u0131da bulundu\u011fu belirtildi.S\u00f6z konusu d\u00f6nemin \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131 s\u00fcreci nedeniyle belirsizliklerin y\u00fcksek oldu\u011fu bir d\u00f6nemi kapsad\u0131\u011f\u0131 kaydedilen a\u00e7\u0131klamada, vergi gelirlerinde 34,1 milyar sterlinin do\u011frudan finans \u015firketlerinden, 41,5 milyar sterlinin ise finansal hizmetler, \u00e7al\u0131\u015fanlar ve m\u00fc\u015fterilerden elde edildi\u011fi aktar\u0131ld\u0131.Salg\u0131n\u0131n olu\u015fturdu\u011fu olumsuz ekonomik etkilere ra\u011fmen \u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn Nisan 2020-Mart 2021 d\u00f6neminde 71,1 ila 75,7 milyar sterlin aras\u0131nda vergi \u00f6demesi yapmas\u0131n\u0131n \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc belirtilen a\u00e7\u0131klamada, \u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn, yakla\u015f\u0131k 1 milyon ki\u015fi ile \u00fclkenin \u00e7al\u0131\u015fan kesiminin y\u00fczde 3'\u00fcn\u00fc temsil etmesine kar\u015f\u0131n \u00fclkenin vergi gelirlerinin y\u00fczde 10'luk k\u0131sm\u0131n\u0131 olu\u015fturdu\u011fu bildirildi.City of London Politika Ba\u015fkan\u0131 Catherine McGuinness, konuya ili\u015fkin de\u011ferlendirmesinde, \"Veriler, finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn \u0130ngiltere i\u00e7in \u00f6neminin alt\u0131n\u0131 \u00e7iziyor. Salg\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ekonomik toparlanman\u0131n istikameti ve h\u0131z\u0131 belirsiz olsa da finans sekt\u00f6r\u00fc istikrar i\u00e7in gerekli olan katk\u0131y\u0131 sunuyor.\" ifadelerini kulland\u0131.\u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcndeki istihdam\u0131n yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7te ikisinin Londra d\u0131\u015f\u0131nda oldu\u011funu belirten McGuinness, teknolojik geli\u015fmeler ve yeni \u00e7al\u0131\u015fma \u015fekillerinin dijital de\u011fi\u015fime ve yeni \u00fcr\u00fcnlere odaklanmalar\u0131n\u0131 gerektirdi\u011fini kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ticaret Bakan\u0131 , bu y\u0131l i\u00e7erisinde ve \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki y\u0131llarda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimciye ula\u015facaklar\u0131n\u0131, giri\u015fimcilerin yetkinliklerini daha ileri noktalara ta\u015f\u0131yaca\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Ayn\u0131 zamanda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131larak s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bi\u00e7imde ihracat\u00e7\u0131 olacaklard\u0131r.\" dedi.Pekcan,  Kad\u0131n Giri\u015fimciler Derne\u011fi (KAG\u0130DER) taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen \u0130\u015f D\u00fcnyas\u0131nda Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131 Projesi Toplant\u0131s\u0131 Sanal Fuar\u0131'nda yapt\u0131\u011f\u0131 konu\u015fmada, T\u00fcrkiye ve Avrupa Birli\u011fi taraf\u0131ndan finanse edilen projenin koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc KAG\u0130DER'in y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, Kad\u0131n \u0130\u015fveren ve Sanayiciler Derne\u011fi (KA\u0130SDER) ve Bursa \u0130\u015f Kad\u0131nlar\u0131 ve Y\u00f6neticileri Derne\u011finin (BU\u0130KAD) payda\u015flar\u0131 oldu\u011funu belirtti. S\u00f6z konusu derneklerin pandemi ko\u015fullar\u0131na ra\u011fmen projeyi ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde y\u00fcr\u00fctmeye devam etti\u011fini dile getiren Pekcan, 2019 y\u0131l\u0131nda ba\u015flayan ve kad\u0131n giri\u015fimciler aras\u0131ndaki etkile\u015fimi art\u0131rmay\u0131 ama\u00e7layan bu proje kapsam\u0131nda \u00f6nemli bir altyap\u0131 kuruldu\u011funu bildirdi. Pekcan, giri\u015fimcili\u011fin \u00f6zellikle de kad\u0131n giri\u015fimcili\u011finin geli\u015fmesini sa\u011flayacak sa\u011fl\u0131kl\u0131 ekosistemleri olu\u015fturman\u0131n, devlet, \u00f6zel sekt\u00f6r ve STK'lar olarak herkesin ortak sorumlulu\u011fu oldu\u011funa dikkati \u00e7ekerek, projenin, T\u00fcrkiye'nin ihtiya\u00e7 duydu\u011fu bu t\u00fcr ekosistemlerin olu\u015fumuna \u00f6nemli katk\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 ifade etti. Kad\u0131n giri\u015fimcilerini desteklemek ve ihracata y\u00f6nlendirmenin bakanl\u0131k olarak \u00f6ncelikleri aras\u0131nda oldu\u011funu vurgulayan Pekcan, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131 Projesinin Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcili\u011fi alan\u0131nda y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc \u00e7al\u0131\u015fmalar ile \u00f6rt\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc g\u00f6rmekten memnuniyet duyuyorum. Giri\u015fimciler aras\u0131nda network olu\u015fturma konusu, uluslararas\u0131 uygulamalarda \u00fczerinde hassasiyetle durulan bir konu. Bakanl\u0131k olarak hayata ge\u00e7irdi\u011fimiz Online ve Fiziki Kad\u0131n Giri\u015fimci Network Projemiz ile iller baz\u0131nda \u00e7ok say\u0131da kad\u0131n giri\u015fimcimize ula\u015fmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z\u0131 ba\u015flatt\u0131k ve \u00e7al\u0131\u015fmaya da devam ediyoruz. Projemiz \u00e7er\u00e7evesinde ocak sonu itibar\u0131yla 44 ilimizde kad\u0131n giri\u015fimcilerimizin kolay ve g\u00fcvenilir bir \u00e7evrede i\u015f yapabilmek i\u00e7in ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 network\u00fc olu\u015fturduk, 1300'\u00fcn \u00fczerinde kad\u0131n giri\u015fimciyi bu a\u011flarda bir araya getirdik.\"Pekcan, ayr\u0131ca 2019 sonunda UPS firmas\u0131 i\u015f birli\u011finde hayata ge\u00e7irdikleri ve pandemi ile online platforma ta\u015f\u0131d\u0131klar\u0131 Export Akademi Program\u0131 kapsam\u0131ndaki \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n da devam etti\u011fine dikkati \u00e7ekerek, \"Bu program\u0131m\u0131zla da \u00fclkemizde  yapmaya istekli, potansiyeli olan kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcilerimize ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 alanlarda e\u011fitim ve mentorluk deste\u011fi veriyoruz. Bug\u00fcne kadar, Export Akademi Program\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde ger\u00e7ekle\u015ftirilen 15 e\u011fitime 4 binin \u00fczerinde giri\u015fimci kat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. S\u00f6z\u00fcn\u00fc etti\u011fimiz bu iki projemiz, Birle\u015fmi\u015f Milletler ve D\u00fcnya Ticaret \u00d6rg\u00fct\u00fc taraf\u0131ndan olu\u015fturulan Uluslararas\u0131 Ticaret Merkezinin (ITC) SheTrades Outlook platformu taraf\u0131ndan iyi uygulama \u00f6rnekleri aras\u0131na al\u0131nd\u0131. \" de\u011ferlendirmelerinde bulundu. \"Daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131lacak\"Bakan Pekcan, ocak ay\u0131nda projelerinin etkinli\u011fini \u00f6l\u00e7meye y\u00f6nelik bir anket \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 yapt\u0131klar\u0131na i\u015faret ederek, anket sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle a\u00e7\u0131klad\u0131: \"Giri\u015fimcilerimizin \u00e7al\u0131\u015fmalardan memnun olduklar\u0131n\u0131 ve etkinliklerin  s\u00fcre\u00e7lerine olumlu katk\u0131s\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini g\u00f6rd\u00fck. Bu etkinliklerden \u00f6nce,  ger\u00e7ekle\u015ftirmeyen giri\u015fimcilerimizin y\u00fczde 18'i, etkinliklerimize kat\u0131l\u0131m\u0131n ard\u0131ndan  ger\u00e7ekle\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131klar\u0131n\u0131 ifade etmi\u015flerdir. Bu oran\u0131n zamanla \u00e7ok daha artaca\u011f\u0131n\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcyoruz. Halihaz\u0131rda  ger\u00e7ekle\u015ftirmekte olan giri\u015fimcilerimizin y\u00fczde 44'\u00fc ise Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z etkinliklerine kat\u0131ld\u0131ktan sonra ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri  tutar\u0131nda art\u0131\u015f oldu\u011funu belirttiler. Hen\u00fcz  ger\u00e7ekle\u015ftirmeyen giri\u015fimcilerin y\u00fczde 92'si kat\u0131ld\u0131klar\u0131 etkinliklerden sonra  yapmay\u0131 planlar\u0131na dahil etmi\u015f olduklar\u0131n\u0131 ifade etmi\u015flerdir. Bu projelerimizi bir y\u0131ld\u0131r uygulad\u0131\u011f\u0131m\u0131z g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurdu\u011fumuzda ortaya \u00e7\u0131kmaya ba\u015flayan sonu\u00e7lar memnuniyet vericidir. Eminim, bu y\u0131l i\u00e7erisinde ve \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki y\u0131llarda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimize ula\u015faca\u011f\u0131z, giri\u015fimcilerimiz yetkinliklerini \u00e7ok daha ileri noktalara ta\u015f\u0131yacak, ayn\u0131 zamanda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131larak, s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bi\u00e7imde ihracat\u00e7\u0131 olacaklard\u0131r. Do\u011fru projeleri uygulad\u0131ktan sonra, sonu\u00e7 almak zor de\u011fildir. Zira \u00fclkemizde pek \u00e7ok alanda oldu\u011fu gibi giri\u015fimcilik alan\u0131nda da halen b\u00fcy\u00fck bir potansiyel s\u00f6z vard\u0131r.\"\"Melek Yat\u0131r\u0131mc\u0131 Platformu'nu giri\u015fimcilerin hizmetine sunmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z s\u00fcr\u00fcyor\"Pekcan, KAG\u0130DER'in koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcnde y\u00fcr\u00fct\u00fclen \"\u0130\u015f D\u00fcnyas\u0131nda Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131\" projesi ile Bakanl\u0131\u011f\u0131n \"Kad\u0131n Giri\u015fimci Network\" projesinin birbirinin tamamlay\u0131c\u0131 projeler oldu\u011funu ifade ederek, \"Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131 Kad\u0131n ve Gen\u00e7 Giri\u015fimciler  Daire Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 ile KAG\u0130DER ba\u015fta olmak \u00fczere ilgili t\u00fcm STK'lar\u0131m\u0131z aras\u0131nda her daim, \u00f6nemli bir e\u015f g\u00fcd\u00fcm ve isti\u015fare k\u00fclt\u00fcr\u00fc s\u00f6z konusu.\" dedi. Dolay\u0131s\u0131yla bu t\u00fcr projeler vesilesiyle Bakanl\u0131k ve STK'lar aras\u0131nda \u00f6nemli bir tecr\u00fcbe payla\u015f\u0131m\u0131 ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Pekcan, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Hedeflenen sonu\u00e7lara hep birlikte ula\u015faca\u011f\u0131m\u0131za dair inanc\u0131m\u0131z tam. Bug\u00fcn bu etkinlik vesilesiyle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z g\u00fczel tablo da bunu teyit etmekte, inanc\u0131m\u0131z\u0131 peki\u015ftirmektedir. Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z, giri\u015fimcilerimiz aras\u0131nda network olu\u015fturma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde, Ulusal Kad\u0131n \u0130hracat\u00e7\u0131 Network Platformu projesi ile daha da ileri bir noktaya ta\u015f\u0131yacakt\u0131r. Bu projemiz \u00e7ok daha kapsaml\u0131 bir dijital altyap\u0131dan beslenecektir. Benzer \u015fekilde, dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 geni\u015f imkanlardan yararlan\u0131larak olu\u015fturulan Melek Yat\u0131r\u0131mc\u0131 Platformu'nu da giri\u015fimcilerin hizmetine sunmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z s\u00fcr\u00fcyor.\"KOOP-DES Program\u0131'nda kooperatiflere 14,6 milyon lira hibe deste\u011fi verildiPekcan, do\u011frudan kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fine odaklanan s\u00f6z konusu projeler haricinde de Bakanl\u0131k\u00e7a yak\u0131n d\u00f6nemde hayata ge\u00e7irilen pek \u00e7ok farkl\u0131 projede kad\u0131n giri\u015fimcilere \u00f6nemli fayda sunuldu\u011funu ifade ederek, Sanal Ticaret Akademisi'ne 5 Mart'tan bu yana 32 binin \u00fczerinde ki\u015finin kay\u0131t yapt\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 bu kullan\u0131c\u0131lar\u0131n 7 bin 782'sini y\u00fczde 24'\u00fcn\u00fc kad\u0131n kullan\u0131c\u0131lar\u0131n olu\u015fturdu\u011funu vurgulad\u0131.Kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fi ba\u015fta olmak \u00fczere giri\u015fimcili\u011fin geli\u015fmesi ad\u0131na \u00f6nemli avantajlar sunabilen bir di\u011fer fakt\u00f6r\u00fcn e-ticaret oldu\u011funu vurgulayan Pekcan, Elektronik Ticaret Bilgi Platformu'na, mart ay\u0131ndan bu yana 850 bin ki\u015finin eri\u015fim sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u00f6z konusu kullan\u0131c\u0131lar\u0131n y\u00fczde 43'\u00fcn\u00fc kad\u0131nlar\u0131n olu\u015fturdu\u011funu s\u00f6yledi.Pekcan, \"E-Ticaret Akademisi\"nde yer alan e\u011fitimlerden faydalanan 40 bin \u00fczerindeki kullan\u0131c\u0131n\u0131n y\u00fczde 46's\u0131n\u0131n da kad\u0131n oldu\u011funa i\u015faret ederek, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini, \u00f6zellikle de yerelde ve k\u0131rsaldaki kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini destekleyen bir di\u011fer kritik mekanizma kooperatif\u00e7iliktir. Kad\u0131nlar\u0131m\u0131z\u0131n bir araya gelerek g\u00fc\u00e7lerini birle\u015ftirmelerini ve kurduklar\u0131 kooperatiflerle ticarette aktif rol oynamalar\u0131n\u0131 \u00e7ok \u00f6nemsiyoruz. Bu \u00e7er\u00e7evede, Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n Kooperatiflerin Desteklenmesi (KOOP-DES) Program\u0131m\u0131z\u0131 kad\u0131n kooperatiflerine odaklam\u0131\u015f durumday\u0131z. Ortaklar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funlu\u011fu kad\u0131nlardan olu\u015fan ve kad\u0131n eme\u011fini de\u011ferlendirme amac\u0131 g\u00fcden kooperatiflere hibe deste\u011fi sa\u011fl\u0131yoruz. Program kapsam\u0131nda 2020 y\u0131l\u0131nda 139 kad\u0131n kooperatifin 149 projesine 14,6 milyon lira hibe deste\u011fi verdik. Destek s\u00fcrecimiz 2021 y\u0131l\u0131nda da devam edecek olup 28 \u015eubat tarihine kadar ba\u015fvuru almay\u0131 s\u00fcrd\u00fcrece\u011fiz. \"\u0130hracat\u0131 tabana yayma hedefinin ger\u00e7ekle\u015ftirilmesi noktas\u0131nda, kad\u0131n giri\u015fimcili\u011finin geli\u015ftirilmesinin b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Pekcan, \"Bu \u00e7er\u00e7evede, hem \u00fclkemizin refah seviyesinin hem de ihracat\u0131m\u0131z\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini \u00e7ok \u00f6nemsiyoruz. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcili\u011fi alan\u0131ndaki politika ve projelerinin \u00e7e\u015fitlenerek devam edece\u011fini rahatl\u0131kla s\u00f6yleyebiliriz. T\u00fcm bu proje ve \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131zda, bug\u00fcne kadar oldu\u011fu gibi bundan sonra da \u00f6zel sekt\u00f6r\u00fcm\u00fczle ve STK'lar\u0131m\u0131zla yak\u0131n i\u015f birli\u011fi ve e\u015fg\u00fcd\u00fcm sa\u011fl\u0131yor olaca\u011f\u0131z.\" dedi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Birli\u011fi (AB), Aspen firmas\u0131n\u0131n 6  ilac\u0131nda ortalama y\u00fczde 73'l\u00fck fiyat indirimi teklifini kabul ederek rekabet soru\u015fturmas\u0131n\u0131 kapatt\u0131.AB Komisyonu,  merkezli k\u00fcresel ila\u00e7 firmas\u0131 Aspen'in kanser ila\u00e7lar\u0131 fiyatland\u0131rmas\u0131na y\u00f6nelik rekabet soru\u015fturmas\u0131nda uzla\u015f\u0131 sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131.Aspen'in, Avrupa'da 6 kritik kanser ilac\u0131n\u0131n fiyatlar\u0131n\u0131 ortalama y\u00fczde 73 d\u00fc\u015f\u00fcrece\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamada, firman\u0131n uygulanacak d\u00fc\u015f\u00fck fiyatlar\u0131 10 y\u0131l boyunca de\u011fi\u015ftirmemeyi taahh\u00fct etti\u011fi kaydedildi.A\u00e7\u0131klamada, s\u00f6z konusu taahh\u00fctlerin mevzuata uygun bulundu\u011fu ve AB Komisyonu taraf\u0131ndan kabul edildi\u011fi belirtildi.Aspen firmas\u0131n\u0131n kanser ila\u00e7lar\u0131n\u0131n fiyatlar\u0131n\u0131 birka\u00e7 kat art\u0131rd\u0131\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcnde \u015fikayetlerin ard\u0131ndan AB Komisyonu 2017 y\u0131l\u0131nda rekabet soru\u015fturmas\u0131 ba\u015flatm\u0131\u015ft\u0131.AB \u00fclkelerinde faaliyet g\u00f6steren \u015firketlerin sekt\u00f6rlerinde rekabete ayk\u0131r\u0131 bir durum olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 denetleme yetkisi \u00fcye \u00fclke kurumlar\u0131yla beraber AB Komisyonu'nda da bulunuyor.AB Komisyonu, s\u00f6z konusu incelemede rekabet veya antitr\u00f6st yasalar\u0131na ayk\u0131r\u0131 bir durum tespit ederse, buna son veriyor ve firmalara y\u00fcksek para cezalar\u0131 uyguluyor.Y\u00fcksek para cezalar\u0131ndan \u00e7ekinen pek \u00e7ok firma AB Komisyonu ile uzla\u015f\u0131 yoluna gidiyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul K\u0131ymetli Madenler ve K\u0131ymetli Ta\u015flar Piyasas\u0131'nda (KMKTP) standart alt\u0131n\u0131n kilogram\u0131 417 bin liraya geriledi.Alt\u0131n piyasas\u0131nda, en d\u00fc\u015f\u00fck 416 bin 500 liray\u0131, en y\u00fcksek ise 422 bin liray\u0131 g\u00f6ren standart alt\u0131n\u0131n kilogram fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,8 azal\u0131\u015fla 417 bin liradan tamamlad\u0131.KMKTP'de, alt\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen toplam i\u015flem hacmi 650 milyon 702 bin 699,92 lira, i\u015flem miktar\u0131 ise 1.549,58 kilogram oldu.T\u00fcm metallerdeki toplam i\u015flem hacmi ise 666 milyon 979 bin 35,72 lira oldu.Alt\u0131n borsas\u0131nda bug\u00fcn en fazla i\u015flem ger\u00e7ekle\u015ftiren kurumlar Vak\u0131f Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, Nil K\u0131ymetli Madenler, Kuveyt T\u00fcrk Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, U\u011furas K\u0131ymetli Madenler, Gram K\u0131ymetli Madenler \u015feklinde s\u0131raland\u0131.Bug\u00fcnk\u00fc i\u015flemlere ili\u015fkin veriler \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta ayl\u0131k y\u00fczde 0,3 ve y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi.ABD \u00c7al\u0131\u015fma Bakanl\u0131\u011f\u0131, ocak ay\u0131na ili\u015fkin T\u00dcFE verisini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, Amerikal\u0131 t\u00fcketicilerin ya\u015fam maliyeti, ocakta bir \u00f6nceki aya k\u0131yasla y\u00fczde 0,3 artt\u0131. Bu d\u00f6nemde T\u00dcFE verisi, piyasa beklentileriyle paralel bir seyir izledi. T\u00dcFE, Aral\u0131k 2020'de ise ayl\u0131k bazda y\u00fczde 0,2 artm\u0131\u015ft\u0131.\u00dclkede t\u00fcketici fiyatlar\u0131, ocakta y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 1,4 artarak beklentilerin biraz alt\u0131nda kald\u0131. Y\u0131ll\u0131k enflasyonun ocakta y\u00fczde 1,5 artaca\u011f\u0131 tahmin ediliyordu. T\u00fcketici fiyatlar\u0131, Aral\u0131k 2020'de y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f kaydetmi\u015fti.Ge\u00e7en ay en y\u00fcksek art\u0131\u015f y\u00fczde 7,4 ile benzin fiyatlar\u0131na ili\u015fkin endekste meydana geldi. Elektrik ve do\u011fal gaz fiyat endekslerindeki d\u00fc\u015f\u00fc\u015fe ra\u011fmen genel olarak enerji kalemi ocakta y\u00fczde 3,5 artt\u0131. G\u0131da fiyatlar\u0131na ili\u015fkin endeks ise ocakta y\u00fczde 0,1'lik s\u0131n\u0131rl\u0131 art\u0131\u015f kaydetti.De\u011fi\u015fken enerji ve g\u0131da fiyatlar\u0131n\u0131 i\u00e7ermeyen \u00e7ekirdek T\u00dcFE ise ocakta ayl\u0131k bazda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermedi. T\u00dcFE'ye ili\u015fkin piyasa beklentileri bu d\u00f6nemde y\u00fczde 0,2 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi.\u00c7ekirdek enflasyon, y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,4 artarak beklentilerin alt\u0131nda kald\u0131. S\u00f6z konusu verinin y\u00fczde 1,5 artmas\u0131 bekleniyordu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "CHP Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 ve Parti S\u00f6zc\u00fcs\u00fc Faik \u00d6ztrak, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n \u00f6zellikle i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam piyasas\u0131 \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler do\u011furdu\u011funu belirtti.\u00d6ztrak, Kas\u0131m 2020 d\u00f6nemi i\u015fsizlik rakamlar\u0131na ili\u015fkin yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamas\u0131nda, Kovid-19 salg\u0131n\u0131 2020'de, i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler yaratsa da bu etkilerin T\u00dc\u0130K'in rakamlar\u0131na yans\u0131mad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtti.Ge\u00e7en y\u0131l\u0131n tamam\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fma \u00e7a\u011f\u0131ndaki n\u00fcfusun 1 milyon 108 bin ki\u015fi artmas\u0131na kar\u015f\u0131n, ayn\u0131 d\u00f6nemde 1 milyon 678 bin ki\u015finin i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndan \u00e7ekildi\u011fini aktaran \u00d6ztrak, yine 2020'de 1 milyon 272 bin ki\u015finin i\u015fini kaybetti\u011fini bildirdi.Bunun,  tarihinde tek bir y\u0131lda kaydedilen en y\u00fcksek istihdam kayb\u0131 oldu\u011funu aktaran \u00d6ztrak, \"Buna kar\u015f\u0131n, T\u00dc\u0130K'in rakamlar\u0131na g\u00f6re 2020'nin tamam\u0131nda i\u015fsiz yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131 406 bin ki\u015fi gerilemi\u015f ve i\u015fsiz say\u0131s\u0131 4 milyon 63 bin ki\u015fi olmu\u015ftur. Oysa 2020'nin tamam\u0131nda i\u015f aramad\u0131\u011f\u0131 halde \u00e7al\u0131\u015fmaya haz\u0131r olan yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131 4 milyon 209 bine s\u0131\u00e7ram\u0131\u015ft\u0131r. 2020'de \u00e7al\u0131\u015fmaya haz\u0131r ama i\u015f aramaktan vazge\u00e7en yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131, T\u00fcrkiye tarihinde ilk kez i\u015fsiz say\u0131m\u0131z\u0131n \u00fczerine \u00e7\u0131kt\u0131.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\u0130\u015fsizli\u011fin T\u00fcrkiye'nin en \u00f6nemli beka meselesi haline geldi\u011fini vurgulayan Faik \u00d6ztrak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"\u00d6zellikle gen\u00e7 n\u00fcfustaki i\u015fsizlik kayg\u0131 vericidir. Kas\u0131m ay\u0131nda, 15-29 ya\u015f aras\u0131nda 5 milyon 529 bin gencimiz, ne bir i\u015fte, ne de e\u011fitimdedir. Ev genci olarak annesinin babas\u0131n\u0131n eline bakmaktad\u0131r. Saray h\u00fck\u00fcmeti, \u00fclkemizin en \u00f6nemli stratejik \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc de\u011ferlendirememekte ve heba etmektedir. Salg\u0131n \u00f6zellikle i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam piyasas\u0131 \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler do\u011furmu\u015ftur. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerin en \u00f6nemli g\u00fcndemi i\u015fsiz yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n nas\u0131l i\u015f sahibi yap\u0131laca\u011f\u0131 olacakt\u0131r.Yine kapsay\u0131c\u0131 bir sosyal destek sisteminin yoklu\u011fu bu zor g\u00fcnlerde daha \u00e7ok hissedilmi\u015ftir. \u00d6zellikle kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan, g\u00fcnl\u00fck eme\u011fiyle hayata tutunan y\u00fcz binlerce insan\u0131m\u0131z salg\u0131n d\u00f6neminde b\u00fcy\u00fck s\u0131k\u0131nt\u0131lar ya\u015fam\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde kapsay\u0131c\u0131 bir sosyal destek sistemini in\u015fa etmek T\u00fcrkiye'nin bir di\u011fer \u00f6nemli \u00f6nceli\u011fi haline gelmi\u015ftir. Ancak t\u00fcm bunlar i\u00e7in T\u00fcrkiye'de yeni kurullara, yeni kurumlara ve yeni kadrolara ihtiya\u00e7 vard\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 '\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede kararl\u0131 oldu\u011funu a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminin artaca\u011f\u0131 beklentisiyle platin fiyatlar\u0131 y\u00fczde 3.0 dolay\u0131nda y\u00fckseldi.Emtia piyasalar\u0131nda yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131 platine y\u00f6nelmesinde, 'un ilk tam elektrikli otomobilini 'da \u00fcretmeyi planlad\u0131\u011f\u0131 ve Nissan'\u0131n da, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretimine odaklanma yolunda haz\u0131rl\u0131klar yapt\u0131\u011f\u0131na ili\u015fkin  etkili oldu.Geli\u015fmelerle platin y\u00fczde 3.02 art\u0131\u015fla ons ba\u015f\u0131na 1,218.47 dolara y\u00fckselirken, yine elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminde kullan\u0131lan paladyumun fiyat\u0131 da y\u00fczde 1.0 art\u0131\u015fla ons ba\u015f\u0131na 2,347.64 dolara, alt\u0131n y\u00fczde 0.35 art\u0131\u015fla 1,842 dolara, g\u00fcm\u00fc\u015f de y\u00fczde 0.41 art\u0131\u015fla 27.33 dolara y\u00fckseldi.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 '\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede kararl\u0131 oldu\u011funu a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminin artaca\u011f\u0131 beklentisiyle platin fiyatlar\u0131 y\u00fczde 3.0 dolay\u0131nda y\u00fckseldi.\u00a0Alt\u0131n fiyatlar\u0131 da dolar\u0131n k\u00fcresel piyasalarda zay\u0131flamas\u0131n\u0131n etkisiyle yeniden y\u00f6n\u00fcn\u00fc yukar\u0131ya \u00e7evirdi ve 1,845 dolar\u0131n \u00fczerine \u00e7\u0131kt\u0131.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) 1,536 ve 1,556 puan aras\u0131nda dalgaland\u0131\u011f\u0131 \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fcn\u00fc y\u00fczde 0.20 art\u0131\u015fla 1,547.11 puanda tamamlad\u0131. Kapan\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.29, BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.01, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.45 art\u0131dayd\u0131.Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar t\u00fcm para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ege Denizi'nde yar\u0131n  bekleniyor.Meteoroloji Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan uyar\u0131ya g\u00f6re, Kuzey ve Orta Ege'de r\u00fczgar\u0131n, yar\u0131n g\u00fcn\u00fcn ilk saatlerinden itibaren g\u00fcney ve g\u00fcneydo\u011fudan 6 ila 8 (50-75 kilometre/saat) kuvvetinde f\u0131rt\u0131na \u015feklinde esmesi \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.F\u0131rt\u0131nan\u0131n yar\u0131n gece saatlerinde etkisini kaybedece\u011fi tahmin ediliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "New York borsas\u0131, g\u00fcne y\u00fckseli\u015fle ba\u015flad\u0131.A\u00e7\u0131l\u0131\u015fta  endeksi, 100 puan\u0131n \u00fczerinde de\u011fer kazand\u0131 ve y\u00fczde 0,36 art\u0131\u015fla 31.489,46 puandan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,53 y\u00fckseli\u015fle 3.931,80 puandan ve Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,72 artarak 14.109,12 puandan i\u015flem g\u00f6rmeye ba\u015flad\u0131.ABD'de bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan makroekonomik veriler ve baz\u0131 \u015firketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek bilan\u00e7olar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan endeksler pozitif bir seyir izledi.\u00dclkede T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta beklentilerle paralel bir seyir izleyerek ayl\u0131k y\u00fczde 0,3 artt\u0131. , y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f g\u00f6stererek piyasa beklentilerinin biraz alt\u0131nda kald\u0131. \u00c7ekirdek enflasyon ocakta ayl\u0131k bazda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermezken, y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 1,4 artt\u0131.ABD'li \u015firketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek bilan\u00e7olar\u0131 a\u00e7\u0131klanmaya devam ediyor. Coca-Cola, General Motors, Under Armour, Lyft, Cisco, Mattel ve Yelp gibi \u015firketlerin beklenenden iyi gelen finansal sonu\u00e7lar\u0131 piyasalardaki pozitif havay\u0131 destekledi.Analistler, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131yla m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmelerin yan\u0131 s\u0131ra ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n, New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da BIST 100 endeksi, 3,06 puan artarak 1.547,11 puandan kapand\u0131.BIST 100 endeksi, g\u00fcne 9,36 puan ve y\u00fczde 0,61 kazan\u00e7la 1.553,41 puandan ba\u015flad\u0131. G\u00fcn i\u00e7inde en d\u00fc\u015f\u00fck 1.536,44, en y\u00fcksek 1.556,70 puan\u0131 g\u00f6ren BIST 100 endeksi, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,20 art\u0131\u015fla 1.547,11 puandan tamamlad\u0131.\u00d6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re mali endeks y\u00fczde 0,01, sanayi endeksi y\u00fczde 0,29, hizmetler endeksi y\u00fczde 0,45 ve teknoloji endeksi y\u00fczde 0,51 de\u011fer kazand\u0131.BIST 30 endeksi, \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 3,30 puan ve y\u00fczde 0,20 y\u00fckseli\u015fle 1.646,42 puandan kapand\u0131. BIST 100 endeksine dahil hisselerin 54'\u00fc prim yapt\u0131, 43'\u00fc geriledi. Koza , Emlak Konut Gayrimenkul Yat\u0131r\u0131m Ortakl\u0131\u011f\u0131, Petkim, Garanti Bankas\u0131 ve Kardemir (D) en \u00e7ok i\u015flem g\u00f6ren hisse senetleri oldu.Alt\u0131n\u0131n onsu 1.839,10 dolarAlt\u0131n\u0131n onsu, uluslararas\u0131 piyasalarda saat 18.20 itibar\u0131yla 1.839,10 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Borsa \u0130stanbul Alt\u0131n Piyasas\u0131'nda standart alt\u0131n\u0131n kilogram fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 0,8 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 417 bin liradan tamamlad\u0131.T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131 (TCMB), dolar\u0131n bug\u00fcnk\u00fc efektif kurunu al\u0131\u015fta 7,0464 lira, sat\u0131\u015fta 7,0746 lira olarak a\u00e7\u0131klad\u0131. TCMB, \u00f6nceki efektif kurunu al\u0131\u015fta 7,0772 lira, sat\u0131\u015fta 7,1055 lira olarak belirlemi\u015fti.Borsa \u0130stanbul Tahvil ve Bono Piyasas\u0131 Kesin Al\u0131m Sat\u0131m Pazar\u0131'nda i\u015flem g\u00f6ren 9 Kas\u0131m 2022 vadeli tahvilin bug\u00fcn val\u00f6rl\u00fc i\u015flemlerinin basit getirisi y\u00fczde 14,23'ten, bile\u015fik getirisi de y\u00fczde 14,74'ten ger\u00e7ekle\u015fti.Uluslararas\u0131 piyasalarda, saat 18.20 itibar\u0131yla avro/dolar paritesi 1,2131, sterlin/dolar paritesi 1,3855, dolar/yen paritesi de 104,62 d\u00fczeyinde seyrediyor.Londra Brent tipi ham petrol\u00fcn varil fiyat\u0131, y\u00fczde 0,25 azal\u0131\u015fla 60,81 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul hisse senetleri piyasas\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve y\u0131lba\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul hisse senetleri piyasas\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve y\u0131lba\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, BIST 100 endeksi i\u00e7inde i\u015flem g\u00f6ren hisse senetleri aras\u0131nda g\u00fcnl\u00fck i\u015flem hacmine g\u00f6re ilk 20 hisse senedi ve g\u00fcnl\u00fck i\u015flem hacimleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Finansal teknoloji \u00e7\u00f6z\u00fcmleri geli\u015ftiren inventiv, ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 POS cihaz\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcren Posvent ve dijital c\u00fczdan uygulamas\u0131 Walvent ile kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemine ihtiya\u00e7 duyan t\u00fcm kurumlar\u0131n dijitalle\u015fmesini hedefliyor.inventiv'den yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u015firket, geli\u015ftirdi\u011fi kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemleri altyap\u0131s\u0131yla \u015firketlerin \u00f6deme s\u00fcre\u00e7lerini dijitalle\u015ftiriyor. inventiv'in 50'den fazla m\u00fchendisi ile geli\u015ftirdi\u011fi yenilik\u00e7i \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmleri, kurumlar\u0131n ihtiya\u00e7lar\u0131na g\u00f6re farkl\u0131la\u015fan mod\u00fcler bir \u00f6deme sistemi kuruyor.\u00dcye i\u015f yeri olan kurumlar i\u00e7in geli\u015ftirilen mobil uygulama Posvent, ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 POS cihaz\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcyor. Posvent sayesinde kurumlar, finansal s\u00fcre\u00e7lerini tek bir platform \u00fczerinden y\u00f6netirken \u00fcye i\u015f yerleri \u00f6demelerini mobil uygulama \u00fczerinden al\u0131yor; fatura kesimi, g\u00fcn sonu al\u0131m\u0131, slip g\u00f6nderimi, \u00f6deme iptali gibi t\u00fcm i\u015flemleri saniyeler i\u00e7inde yapabiliyor.Geriye d\u00f6n\u00fck inceleme yapma olana\u011f\u0131 da sunan Posvent ile fiziki POS cihaz\u0131 kullan\u0131m\u0131na gerek kalmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in bu cihazlar\u0131n maliyetlerinden de tasarruf ediliyor.inventiv'in mod\u00fcler \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmleri aras\u0131nda yer alan dijital c\u00fczdan uygulamas\u0131 Walvent ise ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 c\u00fczdana d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcren bir \u00f6deme sistemi olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131yor. Kurumlar\u0131n yaln\u0131zca 2 g\u00fcn i\u00e7inde sistemlerine entegre edebildi\u011fi Walvent ile kullan\u0131c\u0131lar, ilgili kurumun \u00fcye i\u015f yeri a\u011f\u0131nda dijital c\u00fczdanlar\u0131 ile harcama, para ve puan biriktirme, kredi ve debit kartlar\u0131ndan y\u00fckleme gibi i\u015flemlerin tamam\u0131n\u0131 yapabiliyor.Markalar\u0131n t\u00fcketici davran\u0131\u015flar\u0131na g\u00f6re kampanya kurgulamas\u0131na olanak sa\u011flayan sadakat altyap\u0131s\u0131 Parantez'i de m\u00fc\u015fterilerine sunan inventiv, kurumlara kullan\u0131c\u0131 davran\u0131\u015flar\u0131na ve aksiyonlar\u0131na g\u00f6re kazan\u0131mlar yarat\u0131p yarat\u0131lan kazan\u0131m\u0131 bar\u0131nd\u0131ran sistemleri besleyen bir hesaplama arac\u0131 sunuyor.\"D\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme yeni nesil \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmlerimizle y\u00f6n veriyoruz\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015fleri yer alan inventiv \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) Zafer \u015eafak Tokcanl\u0131, dijital ve mobil \u00f6deme sistemlerini T\u00fcrkiye'de yayg\u0131nla\u015ft\u0131rarak KOB\u0130'lerin dijitalle\u015fmesine \u00f6nc\u00fcl\u00fck etmeyi hedeflediklerini bildirdi.Nakit para kullan\u0131m\u0131n\u0131n yava\u015f yava\u015f terk edildi\u011fi, online al\u0131\u015fveri\u015flerin ve mobil cihaz kullan\u0131m\u0131n\u0131n g\u00fcnden g\u00fcne artt\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6nemde olduklar\u0131n\u0131 hat\u0131rlatan Tokcanl\u0131, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"inventiv olarak \u00f6deme sistemleri d\u00fcnyas\u0131n\u0131n ge\u00e7irdi\u011fi bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme yeni nesil \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmlerimizle y\u00f6n veriyoruz. Kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemine ihtiyac\u0131 olan veya mevcut sistemlerinde eksiklikler olan kurumlar\u0131n kendilerine veya \u00fcye i\u015f yeri a\u011flar\u0131na mod\u00fcler bir \u00f6deme alma sistemi sunuyoruz. Kurumlara kontrol yetkinli\u011fi, tasarruf, dijitalle\u015fme sunan sistemlerimizle m\u00fc\u015fteri deneyimini de iyile\u015ftiriyoruz. Hedefimiz, ba\u015fta konaklama, yeme-i\u00e7me, AVM ve ula\u015f\u0131m sekt\u00f6rleri olmak \u00fczere hedefledi\u011fimiz sekt\u00f6rlerdeki b\u00fct\u00fcn kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemlerini dijitalle\u015ftirmek.\"Tokcanl\u0131, inventiv'in dijital ortamlarda bilgi toplayan, biriktiren ve i\u015fleyen kurumlar\u0131n sistemini ve i\u015f s\u00fcre\u00e7lerini tehdit eden olas\u0131 sald\u0131r\u0131lara kar\u015f\u0131 siber g\u00fcvenlik denetimleri ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fini ve g\u00fcvenlik a\u00e7\u0131\u011f\u0131 tespit etmek amac\u0131yla yapt\u0131\u011f\u0131 s\u0131zma testlerini kapsaml\u0131 sonu\u00e7 raporlar\u0131 ile payla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131, \u015firketleri veri ve itibar kayb\u0131 risklerinden korudu\u011funu bildirdi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan sekt\u00f6r endekslerinin bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, bug\u00fcn BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kazanan 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan \u015fehir endekslerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015flar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da i\u015flem g\u00f6ren \u015firketlerin toplam piyasa de\u011feri, g\u00fcn sonu itibar\u0131yla yakla\u015f\u0131k 2 trilyon 45 milyar lira olarak hesapland\u0131.BIST 100 endeksine dahil ve piyasa de\u011feri a\u00e7\u0131s\u0131ndan en b\u00fcy\u00fck 20 \u015firketin piyasa de\u011feri ile piyasa de\u011feri/defter de\u011feri oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de toptan e\u015fya stoklar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda y\u00fczde 0,3, toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131 da y\u00fczde 1,2 artt\u0131.ABD Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131, toptan e\u015fya stoklar\u0131 ve sat\u0131\u015flar\u0131na ili\u015fkin Aral\u0131k 2020 d\u00f6nemi verilerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, toptan e\u015fya stoklar\u0131, aral\u0131kta bir \u00f6nceki aya k\u0131yasla y\u00fczde 0,3 artarak 651,5 milyar dolar oldu. S\u00f6z konusu veriye ili\u015fkin beklenti y\u00fczde 0,1 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi. Toptan e\u015fya stoklar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermemi\u015fti.Stoklar, ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re ise y\u00fczde 1,6'l\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.Ayn\u0131 d\u00f6nemde toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, bir \u00f6nceki aya g\u00f6re y\u00fczde 1,2 artarak 503,8 milyar dolara ula\u015ft\u0131. Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131na y\u00f6nelik piyasa beklentisi bu d\u00f6nemde y\u00fczde 0,5 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi. Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m ay\u0131nda da y\u00fczde 0,3'l\u00fck art\u0131\u015f g\u00f6stermi\u015fti.Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, ayn\u0131 d\u00f6nemde y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,7 artt\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Birli\u011fi (AB) Komisyonu K\u0131demli Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 , 'ya Kovid-19 A\u015f\u0131lar\u0131 K\u00fcresel Eri\u015fim Program\u0131 (COVAX) kapsam\u0131nda \u015fubat ay\u0131nda 170 bin  a\u015f\u0131s\u0131 g\u00f6ndereceklerini, y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda da Ukrayna'ya 2,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131 sa\u011flayacaklar\u0131n\u0131 bildirdi.Dombrovskis ve Ukrayna Ba\u015fbakan\u0131 Denis \u015em\u0131gal, Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri g\u00f6r\u00fc\u015fme sonras\u0131 gazetecilere a\u00e7\u0131klamalarda bulundu.AB'nin Ukrayna'ya siyasi, mali ve teknik destek vermeye devam etti\u011fine i\u015faret eden Dombrovskis, \u00fclkeye salg\u0131n nedeniyle de ilave yard\u0131m sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131 kaydetti.Dombrovskis, Kovid-19'un ekonomik etkilerini s\u0131n\u0131rland\u0131rmak amac\u0131yla Ukrayna'ya 190 milyon avro mali destek verdiklerini hat\u0131rlatt\u0131.Ukrayna'ya Kovid-19 a\u015f\u0131 tedariki konusunda yard\u0131m ettiklerini belirten Dombrovskis, \"\u00c7e\u015fitli se\u00e7enekleri de\u011ferlendiriyoruz. Ukrayna'ya Kovid-19 A\u015f\u0131lar\u0131 K\u00fcresel Eri\u015fim Program\u0131 kapsam\u0131nda \u015fubat ay\u0131nda 170 bin Pfizer a\u015f\u0131s\u0131 g\u00f6nderece\u011fiz. Y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda da Ukrayna'ya 2,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z.\" diye konu\u015ftu.Dombrovskis, AB al\u0131m anla\u015fmalar\u0131n\u0131n, bu a\u015f\u0131lar\u0131n kar etmeden ba\u015fka \u00fclkelere sat\u0131lmas\u0131na izin verdi\u011fini, bu kapsamda Polonya'n\u0131n 1,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 Ukrayna'ya sataca\u011f\u0131n\u0131, AB Komisyonu'nun da bu i\u015fleme destek sa\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.Rusya'n\u0131n Ukrayna'da \u00f6zellikle a\u015f\u0131 konusunda dezenformasyon faaliyetleri y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc aktaran Dombrovskis, bu konuda da \u00fclkeye destek sa\u011flamaya haz\u0131r olduklar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi.Dombrovskis, Ukrayna'n\u0131n siyasi ve ekonomik reformlar\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmesi gerekti\u011fini, \u00f6zellikle i\u015f \u00e7evresinin geli\u015ftirilmesi i\u00e7in yolsuzlukla m\u00fccadele konusundaki yasal d\u00fczenlemelerin \u00f6nemli oldu\u011funu vurgulad\u0131.AB ve Ukrayna'n\u0131n yar\u0131n Br\u00fcksel'de Ortakl\u0131k Konseyi toplant\u0131s\u0131 yapacaklar\u0131n\u0131 belirten Dombrovskis, burada ikili ili\u015fkileri geli\u015ftirmek \u00fczere \u00e7e\u015fitli siyasi ve ekonomik konular\u0131n ele al\u0131naca\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.\"Ticareti daha da serbestle\u015ftirmeyi ve ekonomileri daha da yak\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yoruz\"Ukrayna Ba\u015fbakan\u0131 \u015em\u0131gal da AB ve Ukrayna aras\u0131nda ticareti daha da serbestle\u015ftirmeyi ve ekonomileri daha da yak\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 ama\u00e7lad\u0131klar\u0131n\u0131 kaydetti.Kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 ticareti ve yat\u0131r\u0131mlar\u0131 artt\u0131rmak istediklerini ifade eden \u015em\u0131gal, Avrupa yanl\u0131s\u0131 reformlar\u0131 s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerini aktard\u0131.\u015em\u0131gal, yolsuzlukla sistemik bi\u00e7imde m\u00fccadele ettiklerini, bu alanda yeni kurumlar kurduklar\u0131n\u0131 ve yasal d\u00fczenlemeler hayata ge\u00e7irdiklerini, 2021 y\u0131l\u0131nda da bu alanda yeni ad\u0131mlar atacaklar\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Ukrayna topraklar\u0131n\u0131n Rusya taraf\u0131ndan i\u015fgal alt\u0131nda oldu\u011funu belirten \u015em\u0131gal, bu nedenle AB'nin Rusya'ya uygulad\u0131\u011f\u0131 yapt\u0131r\u0131mlar\u0131 uzatmas\u0131ndan memnuniyet duyduklar\u0131n\u0131 ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Amerikan  \u00fcreticisi  (GM), \u00e7ip tedarikinde ya\u015fanan s\u0131k\u0131nt\u0131 nedeniyle 2021'deki , amortisman ve  \u00f6ncesi kar\u0131n\u0131n 2 milyar dolara kadar d\u00fc\u015f\u00fc\u015f g\u00f6sterebilece\u011fi tahmininde bulundu.GM, 2020'nin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011fine ili\u015fkin bilan\u00e7osunu a\u00e7\u0131klad\u0131.A\u00e7\u0131klamada, GM'nin ge\u00e7en y\u0131l\u0131n son \u00e7eyre\u011finde 2,8 milyar dolar kar elde etti\u011fi kaydedildi. \u015eirket, 2019'un ayn\u0131 d\u00f6neminde 194 milyon dolarl\u0131k zarar a\u00e7\u0131klam\u0131\u015ft\u0131.Ge\u00e7en y\u0131l\u0131n geneline ili\u015fkin finansal sonu\u00e7lar\u0131n da yer ald\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, GM'nin 2020'de 6,4 milyar dolar kar elde etti\u011fi bildirildi. \u015eirketin 2019'daki kar\u0131 6,7 milyar dolar olmu\u015ftu.\u015eirketin bilan\u00e7o sunumunda, \u00e7ip s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n, \u00fcretim ve nakit ak\u0131\u015f\u0131 \u00fczerinde k\u0131sa vadeli etkisi olaca\u011f\u0131na i\u015faret edilerek, GM'nin 2021'deki faiz, amortisman ve vergi \u00f6ncesi kar\u0131n\u0131n \u00e7ip s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 nedeniyle 1,5 milyar dolar ila 2 milyar dolar aras\u0131nda azalabilece\u011fi tahminine yer verildi.GM, d\u00fcn yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, yar\u0131 iletken \u00e7ip tedarikinde ya\u015fanan k\u00fcresel s\u0131k\u0131nt\u0131 nedeniyle 3 tesisindeki \u00fcretim kesintisinin mart ay\u0131n\u0131n ortalar\u0131na kadar uzayaca\u011f\u0131n\u0131 duyurmu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa borsalar\u0131, g\u00fcn\u00fc d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle tamamlad\u0131.Kapan\u0131\u015fta g\u00f6sterge endeksi Stoxx  600 y\u00fczde 0,23 de\u011fer kaybederek 409,47 puana geriledi.\u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,11 azalarak 6.524,36 puana, 'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,56 d\u00fc\u015ferek 13.932,97 puana, 'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,36 de\u011fer kayb\u0131yla 5.670,8 puana ve \u0130talya'da FTSE MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,15 gerileyerek 23.264,68 puana indi.Avro/dolar paritesi, (TS\u0130) 20.23 itibar\u0131yla y\u00fczde 0,1'lik art\u0131\u015fla 1,213 seviyesinde i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.Yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131na ili\u015fkin geli\u015fmeler, Avrupa piyasalar\u0131n\u0131n oda\u011f\u0131nda yer al\u0131rken; Almanya'daki \u00f6nlemlerin 14 Mart'a kadar uzat\u0131labilece\u011fine ili\u015fkin  endi\u015feleri art\u0131rd\u0131.\u015eirketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek finansal sonu\u00e7lar\u0131 da piyasalar\u0131n y\u00f6n\u00fc \u00fczerinde etkili oldu.Avrupa'da bilan\u00e7olar\u0131 a\u00e7\u0131klanan \u015firketlerden Danimarka merkezli deniz ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 firmas\u0131 Maersk'in hisseleri y\u00fczde 7'ye yak\u0131n de\u011fer kaybederken, Air Liquide'in hisseleri y\u00fczde 2'nin, Heineken'in y\u00fczde 4'\u00fcn ve Equinor'un y\u00fczde 2'nin \u00fczerinde d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Tar\u0131m ve Orman Bakan\u0131 , suyun daha az oldu\u011fu d\u00f6nemlerin gelece\u011fini belirterek, su odakl\u0131 \u00fcretim yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini bildirdi.Pakdemirli, Bal\u0131kesir Tar\u0131m ve Orman M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnde d\u00fczenlenen, Birle\u015fmi\u015f Milletler  (FAO) Projesi K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f Hayvan Da\u011f\u0131t\u0131m Program\u0131'nda yapt\u0131\u011f\u0131 konu\u015fmada, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n en ba\u015fta sa\u011fl\u0131k ve g\u0131da alan\u0131nda t\u00fcm d\u00fcnyay\u0131 etkiledi\u011fini s\u00f6yledi.Salg\u0131n\u0131n etkisinin tahmin edilenden fazla olabilece\u011fine dikkati \u00e7eken Pakdemirli, \"Bunun i\u00e7in ileriye y\u00f6nelik haz\u0131rl\u0131klar yapmam\u0131z gerekiyor. Her \u00fclkenin kendini g\u0131da g\u00fcveli\u011fi endeksinde daha yukar\u0131 ta\u015f\u0131mas\u0131, tedbirler almas\u0131 ve biraz daha g\u0131da milliyet\u00e7ili\u011fi yapmas\u0131 gerekiyor.\" diye konu\u015ftu.Pakdemirli, salg\u0131nla beraber d\u00fcnyan\u0131n belirli b\u00f6lgelerindeki kurakl\u0131k risklerinin de ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7ekerek, \"\u00c7in ve Hindistan gibi \u00fclkelerin d\u00fcnyadaki emtialara sald\u0131rmas\u0131, bunlara h\u00fccum etmesi sebebiyle bug\u00fcn itibariyle d\u00fcnyada emtia fiyatlar\u0131nda art\u0131\u015f g\u00f6r\u00fcyoruz. \u015eahsi kanaatim, hazirandan itibaren bunlarda bir geri gidi\u015f, indirim olacak mutlaka.\" ifadelerini kulland\u0131.T\u00fcrkiye'nin 2019'da g\u0131da g\u00fcvenli\u011fi endeksinde 48. s\u0131radan 41. s\u0131raya y\u00fckseldi\u011fini, 2020 verilerinin hen\u00fcz a\u00e7\u0131klanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Pakdemirli, \"Tahmin ediyorum ki aferin, pekiyi alaca\u011f\u0131m\u0131z bir karnemiz olacak. T\u00fcrkiye'de yokluk ya\u015fatmad\u0131k. Market raflar\u0131nda hi\u00e7bir eksiklik olmad\u0131. Bunun geri plan\u0131nda \u00e7ok ciddi bir haz\u0131rl\u0131k ve \u00e7al\u0131\u015fma vard\u0131.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\"Suyun daha az oldu\u011fu bir d\u00f6neme girece\u011fiz\"G\u0131dada gelece\u011fe y\u00f6nelik riskleri indirmek ve d\u00fcnyada g\u0131da \u00fcretimini 20-25 y\u0131ll\u0131k s\u00fcre\u00e7te minimum y\u00fczde 60 art\u0131rmak gerekti\u011fini vurgulayan Pakdemirli, her co\u011frafyan\u0131n kendine uygun \u00fcretimleri \u015fiar edinmesi gerekti\u011fini anlatt\u0131.Su odakl\u0131 \u00fcretimin \u00f6nemine i\u015faret eden Pakdemirli, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Suyun daha az oldu\u011fu bir d\u00f6neme girece\u011fiz. \u00d6zellikle 2035 sonras\u0131nda su odakl\u0131 \u00fcretim yapmam\u0131z laz\u0131m. Su odakl\u0131 \u00fcretim, sadece tar\u0131msal \u00fcr\u00fcnlerde olmuyor. Hayvanc\u0131l\u0131k alan\u0131nda da suyu daha az t\u00fcketen, co\u011frafyan\u0131z\u0131n \u00fcretime daha m\u00fcsait oldu\u011fu alanlarda \u00fcretim yapmak laz\u0131m.T\u00fcketimi do\u011fru yere y\u00f6nlendirmek gerekiyor. K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f\u0131n eti daha lezzetli, kaliteli ve sa\u011fl\u0131kl\u0131. Bu co\u011frafyan\u0131n al\u0131\u015fk\u0131nl\u0131\u011f\u0131 olan k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f et t\u00fcketimini t\u00fcketici seviyesinde tekrar te\u015fvik etmemiz, al\u0131\u015ft\u0131rmam\u0131z, bu \u00fcretimi art\u0131rmam\u0131z laz\u0131m.\"T\u00fcrkiye'nin k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f hayvanc\u0131l\u0131kta ihracat\u00e7\u0131 konumda oldu\u011funu dile getiren Pakdemirli, \"Son 3 y\u0131lda 8 milyon, y\u00fczde 17 art\u0131\u015fla k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f say\u0131m\u0131z\u0131 art\u0131rd\u0131k. Toplam 54,1 milyon ba\u015fa \u00e7\u0131kard\u0131k. Kendimize 2023 i\u00e7in \u00e7ok iddial\u0131 bir hedef koyduk ve 'her bir T\u00fcrk vatanda\u015f\u0131 i\u00e7in bir k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f, yani 83 milyona 83 milyon k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f olsun' dedik. Son 18 y\u0131lda k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015ftaki art\u0131\u015f, y\u00fczde 70. T\u00fcm d\u00fcnyada da y\u00fczde 125 artm\u0131\u015f.\" dedi.\"Hayvanc\u0131l\u0131\u011fa ayr\u0131lan pay\u0131 s\u00fcrekli art\u0131r\u0131yoruz\"Pakdemirli, k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015fa \u00f6nemli destekler verdiklerini hat\u0131rlatarak, \u015f\u00f6yle devam etti: \"K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f yeti\u015ftiricilerine ge\u00e7en y\u0131l 845 milyon lira destek verdik. Bu y\u0131l da 1 milyar\u0131n \u00fczerinde destek verece\u011fiz. Soy k\u00fct\u00fc\u011f\u00fc kayd\u0131 tutulan koyun, ke\u00e7i ba\u015f\u0131na 100 lira, soy k\u00fct\u00fc\u011f\u00fcnden do\u011fan dam\u0131zl\u0131k ko\u00e7 tekeleri kullananlara hayvan ba\u015f\u0131na 500 lira para veriyoruz.\u00d6zellikle k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f \u00fcreticileri, bu desteklerden \u00e7ok memnun. Bunlar\u0131 art\u0131rarak, gidece\u011fiz. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 H\u00fck\u00fcmet Sistemi'nde, hayvanc\u0131l\u0131\u011fa ayr\u0131lan pay\u0131 s\u00fcrekli art\u0131r\u0131yoruz.\"K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f \u00e7oban istihdam\u0131n\u0131n \u00f6nemine de\u011finen Pakdemirli, \"Ba\u015f\u0131nda biri olmad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece bu hayvanlar\u0131 yeti\u015ftirme imkan\u0131 yok. O y\u00fczden bu konuda verdi\u011fimiz destekler son derece \u00f6nemli. Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n birle\u015fmi\u015f olmas\u0131 da \u00f6nemli. Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 olduktan sonra \u00f6zellikle ormanl\u0131k alanlar\u0131n otlatmada kullan\u0131lmas\u0131 konusunda, \u00e7ok daha iyi noktalara geldik. K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f\u0131n orta ya\u015fl\u0131 ormanlar\u0131n geli\u015fiminde ve temizlenmesinde \u00f6nemli bir fayda sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131.\" diye konu\u015ftu.Programda ayr\u0131ca, koyun yeti\u015ftiricili\u011fi e\u011fitimi alarak sertifikaland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f 25 kad\u0131n giri\u015fimciye, 15'er ba\u015f Karacabey merinos koyun ve birer ko\u00e7 i\u00e7in \u00e7ekleri takdim edildi.Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 Hayvanc\u0131l\u0131k Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Zekeriyya Erdurmu\u015f, AK Parti Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Hamza Da\u011f, Vali Hasan \u015e\u0131ldak, B\u00fcy\u00fck\u015fehir Belediye Ba\u015fkan\u0131 Y\u00fccel Y\u0131lmaz, FAO T\u00fcrkiye Temsilci Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Ay\u015feg\u00fcl Sel\u0131\u015f\u0131k ve AK Parti milletvekillerinin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 t\u00f6renden \u00f6nce Pakdemirli, \u00fcreticilerin a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 stantlar\u0131 ziyaret etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD  () Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7l\u00fc olmaktan olduk\u00e7a uzak oldu\u011funu belirterek, destekleyici para politikas\u0131n\u0131n devam edece\u011finin sinyalini verdi.Powell,   Kul\u00fcb\u00fcnce video konferans y\u00f6ntemiyle d\u00fczenlenen etkinlikte, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n durumuna ili\u015fkin de\u011ferlendirmelerde bulundu.ABD'deki i\u015fsizlik oran\u0131n\u0131n, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131ndan \u00f6nce \u015eubat 2020'de son 50 y\u0131l\u0131n en d\u00fc\u015f\u00fck seviyesi olan y\u00fczde 3,5 civar\u0131nda oldu\u011funu hat\u0131rlatan Powell, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n durumunun bug\u00fcn \u00e7ok daha farkl\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yledi.Toparlanma, salg\u0131n\u0131n seyrine ba\u011fl\u0131Powell, \"Erken d\u00f6nemdeki \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 toparlanma h\u0131z\u0131na ra\u011fmen g\u00fc\u00e7l\u00fc bir i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndan hala \u00e7ok uza\u011f\u0131z.\" dedi.\u0130\u015fsizlik oran\u0131n\u0131n Nisan 2020'de y\u00fczde 14,8'e \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ocak ay\u0131nda y\u00fczde 6,3'e geriledi\u011fini an\u0131msatan Powell, salg\u0131n\u0131n\u0131n i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131l\u0131m oran\u0131nda 1948'den bu yana en b\u00fcy\u00fck y\u0131ll\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015fe neden oldu\u011funa i\u015faret etti.Powell, son birka\u00e7 ayda Kovid-19 vakalar\u0131n\u0131n keskin bir \u015fekilde artmas\u0131yla i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndaki iyile\u015fmenin de durdu\u011funu belirterek, \"Toparlanma, vir\u00fcs\u00fcn yay\u0131l\u0131\u015f\u0131n\u0131n kontrol alt\u0131na al\u0131nmas\u0131na ba\u011fl\u0131 olmaya devam ediyor. Bu da toplu a\u015f\u0131laman\u0131n yan\u0131 s\u0131ra sosyal mesafe ve maske takma \u00f6nlemlerinin devam etmesini gerektirecek.\" diye konu\u015ftu.\"Para politikas\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131la\u015ft\u0131rmayaca\u011f\u0131z\"Salg\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndan bu yana i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131 \u00fczerindeki uzun vadeli etkileri konusunda endi\u015feli olduklar\u0131na dikkati \u00e7eken Powell, uzun s\u00fcreli i\u015fsizli\u011fin ge\u00e7im kaynaklar\u0131na kal\u0131c\u0131 zarar verirken, ekonominin \u00fcretim kapasitesini de a\u015f\u0131nd\u0131rabilece\u011fini ifade etti.Powell, tam istihdama ula\u015fman\u0131n ve orada kalman\u0131n kolay olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Yak\u0131n vadede, salg\u0131n\u0131 bir an \u00f6nce sona erdirecek politikalar \u00e7ok \u00f6nemli. Ayr\u0131ca salg\u0131n sonras\u0131 ekonomide yerlerini bulmak i\u00e7in m\u00fccadele eden \u00e7al\u0131\u015fanlar ve hane halklar\u0131 s\u00fcrekli deste\u011fe ihtiya\u00e7 duyacakt\u0131r.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Destekleyici para politikas\u0131nda \"sab\u0131rl\u0131\" olman\u0131n \u00f6nemini vurgulayan Powell, \"Sadece g\u00fc\u00e7l\u00fc bir i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131na yan\u0131t olarak para politikas\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131la\u015ft\u0131rmayaca\u011f\u0131z.\" dedi.\"Destekleyici para politikas\u0131ndan daha fazlas\u0131n\u0131 gerektirecektir\"Powell, istihdam hedefini ger\u00e7ekle\u015ftirmek i\u00e7in ellerinden gelen her \u015feyi yapmaya kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, \"\u0130\u015flerini kaybedenlerin say\u0131s\u0131 ve baz\u0131lar\u0131n\u0131n salg\u0131n sonras\u0131 ekonomide i\u015f bulmak i\u00e7in m\u00fccadele etme olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcne al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda, maksimum istihdam\u0131 elde etmek, s\u00fcrd\u00fcrmek, destekleyici para politikas\u0131ndan daha fazlas\u0131n\u0131 gerektirecektir.\" diye konu\u015ftu.Fed Ba\u015fkan\u0131 Powell, maksimum istihdam hedefini ba\u015farmak i\u00e7in hem h\u00fck\u00fcmetin hem de \u00f6zel sekt\u00f6r\u00fcn katk\u0131lar\u0131n\u0131n gerekti\u011fine dikkati \u00e7ekti.Gelecek aylarda enflasyon okumalar\u0131nda muhtemelen bir art\u0131\u015f g\u00f6r\u00fclece\u011fine i\u015faret eden Powell, buna fazla anlam y\u00fcklenmemesi gerekti\u011fini anlatt\u0131.Powell, ekonominin normale d\u00f6nmesiyle bir \"harcama patlamas\u0131\" g\u00f6r\u00fclebilece\u011fini belirterek, bunun kal\u0131c\u0131 olmas\u0131n\u0131 beklemedi\u011fini ifade etti.Salg\u0131n atlat\u0131lana kadar politika deste\u011finin geri \u00e7ekilmesinin d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmemesi gerekti\u011fini vurgulayan Powell, \u00e7ok fazla belirsizlik oldu\u011funu kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin   Program\u0131'n\u0131n tan\u0131t\u0131m\u0131nda konu\u015fan Cumhurba\u015fkan\u0131 , \"2023 sonunda yak\u0131n d\u00fcnya y\u00f6r\u00fcngesinde ate\u015fleyece\u011fimiz kendi milli ve \u00f6zg\u00fcn hibrit roketimizle Ay'a ula\u015farak sert ini\u015f ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz\" demi\u015fti. Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 Mustafa Varank, Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan'\u0131n bu s\u00f6zlerinin anlam\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131.Bakan Varank, \"Ay misyonu zor bir g\u00f6rev. Burada iki a\u015famal\u0131 plan\u0131m\u0131z var. \u00d6ncelikle 2023 sonunda kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartaca\u011f\u0131z. \u015eu anda 1,5-2 tonluk arac\u0131 kendimiz y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartacak kabiliyete sahip de\u011filiz. Oraya \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131m\u0131z uzay arac\u0131m\u0131z\u0131, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz \u00f6zg\u00fcn ve milli motorumuzu ate\u015fleyerek aya g\u00f6nderece\u011fiz ve uzay arac\u0131m\u0131z\u0131n aya sert ini\u015f yapmas\u0131n\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z\" dedi.\u0130lk misyonda \u00f6ncelikle b\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlay\u0131p tasarlayamayacaklar\u0131n\u0131 test etmek istediklerini anlatan Varank, 'sert ini\u015f'in ne oldu\u011funa dair \u015fu ifadeleri kulland\u0131:\"B\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda dayan\u0131kl\u0131l\u0131k, radyasyon testlerinden ge\u00e7ebiliyor mu? Arac\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kar\u0131nca kendi motorumuzu ate\u015fleyebiliyor muyuz? Bu arac\u0131m\u0131z\u0131 kontrol edebiliyor muyuz? Bu ara\u00e7la gerekli ileti\u015fimi sa\u011flayabiliyor muyuz? Bu arac\u0131 y\u00f6nlendirerek ay y\u00fczeyine adeta \u00e7arpt\u0131rabiliyor muyuz? Biz bunun testini ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz. Sert ini\u015f bu. Bunun i\u00e7inde bir sinyal verici olacak, d\u00fcnyaya sinyal g\u00f6nderecek. Ay y\u00fczeyine yakla\u015f\u0131rken kamera sistemi koyabileceksek oradan \u00e7ekim yap\u0131p bunlar\u0131n g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerini g\u00f6nderecek.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131,  2020'de 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fi, istihdam oran\u0131 ise 2,7 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 42,9 olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu, Kas\u0131m 2020'ye ili\u015fkin i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistiklerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m\u0131nda 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fi, istihdam oran\u0131 ise 2,7 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 42,9 oldu.Bu d\u00f6nemde, istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 361 bin, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 91 bin, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 751 bin ki\u015fi azal\u0131rken, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 101 bin ki\u015fi artt\u0131. \u0130stihdam edilenlerin y\u00fczde 16,7'si tar\u0131m, y\u00fczde 20,9'u sanayi, y\u00fczde 6,2'si in\u015faat, y\u00fczde 56,2'si ise hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde yer ald\u0131.\u0130\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131\u0130\u015f g\u00fcc\u00fc, Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1 milyon 406 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 71 bin ki\u015fi, i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 3,2 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 49,3 olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Herhangi bir sosyal g\u00fcvenlik kurulu\u015funa ba\u011fl\u0131 olmadan \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n, toplam \u00e7al\u0131\u015fanlar i\u00e7indeki pay\u0131n\u0131 g\u00f6steren kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m ay\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 4,1 puan azalarak y\u00fczde 29,7 oldu. Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 sekt\u00f6rde kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131 da 2019'un ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 3,8 puan d\u00fc\u015ferek y\u00fczde 19'a geriledi.Mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdamMevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f , Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim g\u00f6stermeyerek y\u00fczde 12,9 oldu. \u0130\u015fsiz say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme k\u0131yasla 8 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 6 bin ki\u015fi olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak y\u00fczde 43,1 oldu. \u0130stihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 24 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 140 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 azalarak y\u00fczde 49,4 olarak belirlendi. \u0130\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lan say\u0131s\u0131 32 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 146 bin ki\u015fiyi oldu.Ekonomik faaliyete g\u00f6re, mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 83 bin ki\u015fi artarken, tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 62 bin ki\u015fi, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 6 bin ki\u015fi, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 38 bin ki\u015fi azald\u0131.T\u00fcrkiye genelinde Kas\u0131m 2020'ye ili\u015fkin mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f temel i\u015f g\u00fcc\u00fc g\u00f6stergeleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bu d\u00f6nemde 15 ve daha yukar\u0131 ya\u015ftakilerde i\u015fsiz say\u0131s\u0131 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fiye gerilerken,  edilenlerin say\u0131s\u0131 da 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fiye,  oran\u0131 da 2.7 puanl\u0131k azal\u0131\u015f ile y\u00fczde 42.9'a d\u00fc\u015ft\u00fc.Bu d\u00f6nemde,  edilenlerin say\u0131s\u0131  sekt\u00f6r\u00fcnde 361 bin, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 91 bin, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 751 bin ki\u015fi azal\u0131rken in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde ise 101 bin ki\u015fi artt\u0131.  edilenlerin y\u00fczde 16,7'si tar\u0131m, y\u00fczde 20,9'u sanayi, y\u00fczde 6,2'si in\u015faat, y\u00fczde 56,2'si ise hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde yer ald\u0131.\u0130\u015fg\u00fcc\u00fc 2020 y\u0131l\u0131 Kas\u0131m d\u00f6neminde bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1 milyon 406 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 71 bin ki\u015fi, i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 ise 3,2 puanl\u0131k azal\u0131\u015f ile y\u00fczde 49,3 olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Kas\u0131m 2020 d\u00f6neminde herhangi bir sosyal g\u00fcvenlik kurulu\u015funa ba\u011fl\u0131 olmadan \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n toplam \u00e7al\u0131\u015fanlar i\u00e7indeki pay\u0131n\u0131 g\u00f6steren kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 4,1 puan azalarak %29,7 olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 sekt\u00f6rde kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 3,8 puan azalarak %19,0 oldu.Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Strateji ve B\u00fct\u00e7e Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131'n\u0131n derledi\u011fi verilere g\u00f6re, 2020 y\u0131l\u0131 IV. d\u00f6neminde toplam kamu istihdam\u0131 2019 y\u0131l\u0131n\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re %3,2 oran\u0131nda artarak 4 milyon 792 bin ki\u015fi oldu.15-64 ya\u015f grubunda i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 0,5 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %13,1, tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 i\u015fsizlik oran\u0131 ise 0,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %14,9 oldu. Bu ya\u015f grubunda istihdam oran\u0131 2,5 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %47,7, i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 ise 3,1 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %55,0 oldu.15-24 ya\u015f grubunu kapsayan gen\u00e7 n\u00fcfusta i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 0,9 puanl\u0131k art\u0131\u015fla %25,4, istihdam oran\u0131 ise 3,0 puan azalarak %29,6 oldu. Ayn\u0131 d\u00f6nemde i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 3,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %39,6 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti. Ne e\u011fitimde ne de istihdamda olanlar\u0131n oran\u0131 ise bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1,9 puanl\u0131k art\u0131\u015fla %27,1 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re de\u011fi\u015fim g\u00f6stermeyerek %12,9 oldu. \u0130\u015fsiz say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 8 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 6 bin ki\u015fi olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak %43,1 oldu. \u0130stihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 24 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 140 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak %49,4 oldu. \u0130\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lan say\u0131s\u0131 32 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 146 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi. Ekonomik faaliyete g\u00f6re, mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 83 bin ki\u015fi artarken, tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 62 bin ki\u015fi, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 6 bin ki\u015fi, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 38 bin ki\u015fi azald\u0131."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank:  \"  Ajans\u0131, \u00fclkeyi mevcut kabiliyetlerinin \u00fcst\u00fcne \u00e7\u0131karacak, uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli hale getirecek program haz\u0131rlad\u0131.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "14 \u015eubat  i\u00e7in geri say\u0131m ba\u015flarken, t\u00fcketicilerin taleplerine kar\u015f\u0131l\u0131k vermek isteyen \u015firketler, \u00e7ok say\u0131da kampanya ve hizmeti devreye ald\u0131.Sevdiklerini mutlu etmek isteyen t\u00fcketicilerin hediye se\u00e7imine yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in \u015firketler, ihtiya\u00e7tan e\u011flenceye, tatilden e\u011fitime \u00e7ok say\u0131da kategoride onlarca \u00fcr\u00fcn\u00fc t\u00fcketicinin be\u011fenisine sundu.14 \u015eubat'\u0131 evde ge\u00e7irmek isteyenden tatil yapmak isteyenlere, hediyesini kendi tasarlamak isteyenden kombin tamamlamak isteyene kadar t\u00fcm ihtiya\u00e7lara cevap vermek i\u00e7in mesaisini h\u0131zland\u0131ran \u015firketler, y\u0131l\u0131n en romantik g\u00fcn\u00fcnde \u00f6ne \u00e7\u0131kmak i\u00e7in son h\u0131zla \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.AA muhabirinin derledi\u011fi bilgilere g\u00f6re, se\u00e7enekler aras\u0131nda her kesime ve her keseye uygun hediyeler yer al\u0131yor.GittiGidiyor'dan karars\u0131zlar i\u00e7in hediye se\u00e7iminde kolayl\u0131kGittiGidiyor, binlerce \u00e7e\u015fit \u00fcr\u00fcn se\u00e7ene\u011fini Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde kullan\u0131c\u0131lar\u0131yla bulu\u015fturuyor. Hediye se\u00e7imi konusunda da kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131 yaln\u0131z b\u0131rakmayan GittiGidiyor, Hediye Bulucu Testi ve haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 \u00f6zel listelerle kullan\u0131c\u0131lara rehberlik ediyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc evde ge\u00e7irecek \u00e7iftler i\u00e7in \"Evde Ba\u015f Ba\u015fa\", sevgilisine hediyesini kendi elleriyle haz\u0131rlamak isteyenler i\u00e7in \"Onun \u0130\u00e7in Tasarla\" listelerini olu\u015fturan GittiGidiyor, \"Kalbe Giden Yol\" listesiyle de Sevgililer G\u00fcn\u00fc yeme\u011fini leziz k\u0131lacak t\u00fcm beyaz e\u015fya ve k\u00fc\u00e7\u00fck ev aletlerini birbirinden uygun fiyatlarla kullan\u0131c\u0131lara sunuyor.GittiGidiyor ayn\u0131 zamanda \"Hediye Bulucu Testi\" ile alaca\u011f\u0131 hediye konusunda karar vermekte zorlanan kullan\u0131c\u0131lara da yol g\u00f6steriyor.Sevdiklerini sivil toplum kurulu\u015flar\u0131n\u0131 destekleyerek mutlu etmek isteyenleri de unutmayan GittiGidiyor, \"Bir \u0130yilik Olsun\" kapsam\u0131ndaki STK \u00fcr\u00fcnlerini de yine platform \u00fczerinden kullan\u0131c\u0131lar\u0131yla bulu\u015fturuyor.OPPO'dan sevgililere \u00f6zel teknolojik hediyelerSevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevgilisine teknolojik bir hediye sat\u0131n almak isteyenlere OPPO birbirinden farkl\u0131 se\u00e7enekler sunuyor.\u015eirket, A Serisi ve Reno4 Serisi modelleriyle romantik anlar\u0131 \u00f6l\u00fcms\u00fczle\u015ftirebilir, Enco W51 kablosuz kulakl\u0131k ile an\u0131 \u00f6zel k\u0131lma, OPPO Watch ile de zaman\u0131 durdurma mottolar\u0131 ile \u00e7iftlere \u00e7a\u011fr\u0131da bulunuyor.OPPO'nun ak\u0131ll\u0131 telefon modelleri ve ak\u0131ll\u0131 \u00fcr\u00fcnleri, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde en cazip teknolojik hediye se\u00e7enekleri olarak t\u00fcketiciye sunulurken, \u015firket sevdiklerini mutlu etmek isteyen herkese farkl\u0131 alternatifler sunuyor.LG, evde sinema keyfi sunacakLG Electronics'in (LG) yeni LG PH30N ta\u015f\u0131nabilir LED projeksiyon cihaz\u0131, salg\u0131n nedeniyle sevgililer g\u00fcn\u00fcn\u00fc evde ge\u00e7irecek \u00e7iftlerin yard\u0131m\u0131na ko\u015fmay\u0131 hedefliyor.Toplam 540 gram a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131yla 100 in\u00e7lik ekranda 720p \u00e7\u00f6z\u00fcn\u00fcrl\u00fck sunan LG PH30N, en g\u00fczel a\u015fk filmlerinin ev konforunda izlenmesini sa\u011flayacak.Sahip oldu\u011fu dahili piliyle elektri\u011fe ba\u011flamadan iki \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresi sunan LG CineBeam PH30N'in kablosuz ak\u0131ll\u0131 telefon \u00f6zelli\u011fi ile de cep telefonunuzdaki filmleri ya da \u00e7ekilen i\u00e7erikleri dev ekranda izlemek m\u00fcmk\u00fcn olacak.Huawei'den Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel teknik servis indirimiSevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc unutulmaz k\u0131lmak i\u00e7in kollar\u0131 s\u0131vayan Huawei, 14 \u015eubat'a kadar FreeBuds Pro, FreeBuds 3i, FreeBuds 3, WATCH Fit, WATCH GT 2 Pro ve HUAWEI WATCH GT 2 \u00fcr\u00fcnlerinden ayn\u0131 ya da farkl\u0131 iki adet ve \u00fczeri alan herkes i\u00e7in y\u00fczde 10'a varan indirimler sunuyor.Ayn\u0131 zamanda 12 ve 15 \u015eubat g\u00fcn\u00fc Huawei Teknik Servisleri, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc \u00f6zel indirim ve s\u00fcrpriz hediye kampanyalar\u0131 ile kutluyor. Servislere bizzat gelen m\u00fc\u015fteriler, 100 TL'ye varan indirim, \u00fccretsiz bak\u0131m ve dezenfeksiyon, \u00fccretsiz ekran filmi gibi avantajlardan faydalanabilecek.\u0130stanbul \u015ei\u015fli, \u00dcmraniye Canpark, Ankara K\u0131z\u0131lay, \u0130stanbul Kad\u0131k\u00f6y, Huawei Deneyim Ma\u011fazas\u0131 \u0130zmir Mavibah\u00e7e ve Huawei Deneyim Ma\u011fazas\u0131 \u0130stanbul \u0130stinyePark'ta bulunan Huawei Teknik Servislerinde ge\u00e7erli olan kampanya s\u00fcresince, telefonlar\u0131n\u0131 teknik servise getiren m\u00fc\u015fteriler 100 TL'ye varan teknik servis hizmet indirimi kazanacaklar.Servislere giden m\u00fc\u015fteriler, getirdikleri her ayr\u0131 Huawei cihaz i\u00e7in kampanya ko\u015fullar\u0131ndan faydalanabilecek. Getirilen t\u00fcm \u00fcr\u00fcnlere teknik servis taraf\u0131ndan \u00fccretsiz bak\u0131m ve dezenfeksiyon i\u015flemi de uygulanacak. Teknik servis hizmeti almak i\u00e7in gelen her m\u00fc\u015fteriye s\u00fcrpriz hediyeler de verilecek.Bu Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde karars\u0131zlar\u0131n i\u015fi kolayMediaMarkt, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne k\u0131sa bir s\u00fcre kalm\u0131\u015fken hangi hediyeyi alaca\u011f\u0131 konusunda hala karar veremeyenler i\u00e7in Hediye Rehberi uygulamas\u0131n\u0131 tekrar devreye ald\u0131.\u00c7e\u015fitli \u00f6zel g\u00fcnlerde teknolojiseverlerin hediye karar\u0131 a\u015famas\u0131nda onlara, hediye alacaklar\u0131 ki\u015fiye g\u00f6re alternatifler sunan \"Hediye Rehberi\" mediamarkt.com.tr'de t\u00fcketiciyle bulu\u015fuyor.Sevenlere farkl\u0131 alternatifler sunan MediaMarkt, bu \u00f6zel g\u00fcnde yine 7/24 ula\u015f\u0131labilir uygulamas\u0131 Hediye Rehberi'ni yeniden aktif hale getirirken, mediamarkt.com.tr \u00fczerinden kullan\u0131labilen Hediye Rehberi uygulamas\u0131 12 farkl\u0131 kategori \u00fczerinden \u00f6neriler sunuyor.Teknosa sevgilileri mutlu etmeye adayTeknosa, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in ak\u0131ll\u0131 telefondan televizyona, tabletten aksesuara, ev aletlerinden ki\u015fisel bak\u0131ma t\u00fcm \u00fcr\u00fcn gruplar\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 ilgi \u00e7ekici kampanyalar\u0131 teknoloji severlerin be\u011fenisine sunuyor.\u015eirket, sevgilisine hem ihtiya\u00e7 duydu\u011fu hem de keyif ald\u0131\u011f\u0131 son teknoloji \u00fcr\u00fcnlerini hediye etmek isteyenler i\u00e7in indirim ve avantajlarla dolu kampanyalar\u0131na ba\u015flad\u0131.Kampanyalar ve farkl\u0131 indirimler, 14 \u015eubat tarihine kadar t\u00fcm Teknosa ma\u011fazalar\u0131nda ve teknosa.com'da devam edecek.Samsung'dan \"a\u015fk\u0131m\u0131z\u0131n nabz\u0131 yerinde\" mesaj\u0131Samsung, 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevgilisine \"a\u015fk\u0131m\u0131z\u0131n nabz\u0131 da ritmi de yerinde\" mesaj\u0131n\u0131 vermek isteyenler i\u00e7in, Galaxy Watch3, Galaxy Watch Active2 ve Galaxy Buds+ \u00fcr\u00fcnlerinde kampanya ba\u015flatt\u0131.\"1 alana 2'ncisi y\u00fczde 50 indirimli\" f\u0131rsat\u0131 ile sahip olunabilecek \u00fcr\u00fcnlerle \u00e7iftlerin ikisinin de mutlu edilmesi hedeflenirken, indirimden, kampanyaya kat\u0131lan t\u00fcm fiziki ve online sat\u0131\u015f noktalar\u0131nda yap\u0131lacak al\u0131\u015fveri\u015flerde faydalan\u0131labiliyor.Alt\u0131ny\u0131ld\u0131z Classics, kad\u0131nlar\u0131n hediye se\u00e7imini kolayla\u015f\u0131yorErkeklerin gard\u0131robunun en \u00f6nemli par\u00e7alar\u0131 aras\u0131nda yer alan g\u00f6mleklerden trikolara, zamans\u0131z hediyelerin ba\u015f\u0131nda gelen kravat, kol d\u00fc\u011fmesi, bileklik ve c\u00fczdan gibi \u015f\u0131k aksesuarlardan parf\u00fcme uzanan birbirinden \u00f6zel ve stil sahibi par\u00e7alarla Alt\u0131ny\u0131ld\u0131z Classics, kad\u0131nlar\u0131n hediye se\u00e7me i\u015fini kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor.\u015eirket, g\u00fcn\u00fcn zamanlar\u0131ndan ilham alan konfor ve \u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n \u00f6n planda oldu\u011fu se\u00e7enekleriyle sevdiklerini \u00f6zel hissettirmek isteyen t\u00fcketicilere \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enek sunuyor.FLO, \u00e7ok say\u0131da alternatif ile sevgilileri bekliyorFLO, kad\u0131n ve erkekler i\u00e7in hem Sevgililer G\u00fcn\u00fc kombinlerini tamamlayacak hem de sevdi\u011fine 14 \u015eubat s\u00fcrprizi yapmak isteyenlerin y\u00fcz\u00fcn\u00fc g\u00fcld\u00fcrecek \u00e7ok say\u0131da alternatifi t\u00fcketici ile bulu\u015fturuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in kombinini tamamlayacak bir ayakkab\u0131 ya da aksesuar se\u00e7mek isteyenler veya sevdikleri i\u00e7in \u015f\u0131k bir hediye aray\u0131\u015f\u0131nda olanlar i\u00e7in \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enek sunan FLO, ma\u011faza ve online kanallardan t\u00fcketicileri bekliyor.Termal tatil isteyen \u00e7iftler i\u00e7in haz\u0131rl\u0131klar s\u00fcr\u00fcyorKaraderili \u015eirketler Grubu'nun Yalova Termal il\u00e7esine bulunan termal tesisi Terma City, Sevgililer g\u00fcn\u00fc konseptini \"sa\u011fl\u0131k dolu s\u0131cak bir g\u00fcn\" olarak belirlerken, o \u00f6zel g\u00fcn\u00fc burada ge\u00e7irmek isteyen misafirlerini kar\u015f\u0131lamaya haz\u0131rlan\u0131yor.Otelin k\u0131\u015f bah\u00e7esi ve a\u00e7\u0131k sosyal alanlar\u0131ndan, do\u011fa i\u00e7inde temiz havas\u0131ndan faydalan\u0131p stres at\u0131p do\u011fa ile i\u00e7 i\u00e7e g\u00fczel vakit ge\u00e7irmek isteyen \u00e7iftler i\u00e7in huzur ve mutluluk dolu bir ortam sunan, HED kodu ile giri\u015f yap\u0131lan tesiste, karekod sistemiyle de otelin denetim ge\u00e7mi\u015fi \u015feffaf olarak g\u00f6r\u00fclebiliyor.'\"G\u00fcvenli Turizm Sertifikal\u0131\"' hizmet veren Terma City'nin d\u00fcnya standartlar\u0131ndaki mutfa\u011f\u0131nda haz\u0131rlanan nefis bir ak\u015fam yeme\u011fi, romantik bir gece, spa f\u0131rsatlar\u0131 ve sevgi dolu bir konaklama Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde \u00e7iftleri bekliyor.Tesis, \u00e7iftlere \u00f6zel e\u011fitmenler e\u015fli\u011finde fitness programlar\u0131, spa paketleri, do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fleri, k\u00fclt\u00fcr ve atv turlar\u0131, bisiklet kiralamalar\u0131, a\u00e7\u0131k havada spinning gibi aktiviteler ile sa\u011fl\u0131k vadediyor.Setur'dan tatil isteyenlere \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enekSetur, Sevgililer G\u00fcn\u00fc seyahatleri i\u00e7in \u00e7ok \u00f6zel f\u0131rsatlar sunuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel seyahat planlayanlar i\u00e7in pek \u00e7ok farkl\u0131 se\u00e7enek \u00f6nerirken \u00f6zel kampanyalar sunan \u015firket, sakin ve romantik bir seyahat isteyenler Sapanca ya da A\u011fva'y\u0131, kayak severlere Kartalkaya ve Uluda\u011f'\u0131, tarihi yolculuk isteyenlere \u00dcrg\u00fcp'\u00fc \u00f6neriyor.Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, 14 \u015eubat'a haz\u0131rCrowne Plaza \u0130stanbul Florya, l\u00fcks konaklama deneyimi ve ba\u015f ba\u015fa romantik bir ak\u015fam yeme\u011fi keyfi sunuyor.Misafirlerinin anketler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla \u0130stanbul'daki en romantik otellerden biri olarak se\u00e7ti\u011fi Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, 14 \u015eubat'a y\u00f6nelik haz\u0131rlad\u0131klar\u0131 \"Romantik Konaklama Paketi\" ile \u00e7iftleri keyifli bir hafta sonu ge\u00e7irmeye davet ediyor.Salg\u0131n s\u00fcrecinin ba\u015f\u0131ndan bu yana misafirlerine kap\u0131lar\u0131n\u0131 kapatmayan ve bu s\u00fcreci ba\u015far\u0131yla y\u00f6neten otel, \"Romantik Konaklama Paketi\" ad\u0131nda ve i\u00e7erisinde birden \u00e7ok avantaj\u0131 bar\u0131nd\u0131ran konaklama paketiyle \u00e7iftlere e\u015fsiz deniz manzaras\u0131 e\u015fli\u011finde son derece keyifli bir hafta sonu ge\u00e7irmeyi vadediyor.Ayr\u0131ca Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, \u00e7iftlere bu paketi dilerlerse 13 \u015eubat tarihinde kullanma olana\u011f\u0131 da sunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD D\u0131\u015fi\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131 S\u00f6z\u00fcc\u00fcs\u00fc Ned Price, Washington ve Ankara aras\u0131ndaki ili\u015fkilere ve 'nin 'dan S-400 hava savunma sistemleri al\u0131m\u0131na ili\u015fkin a\u00e7\u0131klamalarda bulundu.Price, d\u00fczenledi\u011fi bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda ABD'nin S-400'ler konusundaki tutumunun de\u011fi\u015fmedi\u011fini belirterek, sistemlerin NATO sistemleriyle uyumlu olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 yineledi.T\u00fcrkiye'ye y\u00f6nelik ABD'nin Has\u0131mlar\u0131yla Yapt\u0131r\u0131mlar Yoluyla M\u00fccadele Etme Yasas\u0131 (CAATSA) kapsam\u0131ndaki yapt\u0131r\u0131mlar\u0131n S-400 al\u0131m\u0131 nedeniyle uyguland\u0131\u011f\u0131 hat\u0131rlatmas\u0131n\u0131 yapan s\u00f6zc\u00fc, \"T\u00fcrkiye ile hem ortak \u00e7\u0131karlar\u0131m\u0131z hem de ihtilaflar\u0131m\u0131z var\" dedi.T\u00fcrkiye'deki protestolara ili\u015fkin bir soruya da yan\u0131t veren Price, T\u00fcrkiye'nin uzun d\u00f6nemli ve de\u011ferli bir NATO orta\u011f\u0131 oldu\u011funa dikkati \u00e7ekti.\"T\u00fcrkiye ile Suriye'deki sava\u015f\u0131 sonland\u0131rmak, ter\u00f6rle m\u00fccadele etmek ve b\u00f6lgedeki k\u00f6t\u00fc niyetlileri cayd\u0131rmak dahil bir\u00e7ok ortak menfaatimiz var.\" diyen Price, \"Ortak \u00f6nceliklerimiz konusunda i\u015f birli\u011fi aray\u0131\u015f\u0131nday\u0131z ve her m\u00fcttefikimizle oldu\u011fu gibi anla\u015fmazl\u0131klar\u0131m\u0131z konusunda da diyalog halindeyiz. Daha \u00f6nce de dedi\u011fim gibi kritik konularda Ankara'n\u0131n transatlantik ittifak\u0131n\u0131n takip etti\u011fi trende ba\u011fl\u0131 kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 temin ederken ve T\u00fcrkiye ile menfaatlerimizi korurken, insan haklar\u0131 ve hukukun \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc dahil de\u011ferlerimize de ba\u011fl\u0131 kalabiliriz.\" \u015feklinde konu\u015ftu.\u00d6te yandan Price, ABD D\u0131\u015fi\u015fleri Bakan\u0131 Antony Blinken'in, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerde T\u00fcrkiye D\u0131\u015fi\u015fleri Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu ile bir g\u00f6r\u00fc\u015fme d\u00fczenleyebilece\u011fi bilgisini verdi."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Piyasa g\u00fcne 21 milyar 560,2 milyon TL eksi rezervle ba\u015flad\u0131.Bankalar\u0131n serbest depo hesab\u0131 ise 33 milyar 960,4 milyon lira d\u00fczeyinde bulunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "AVM'ler ile zincir marketlerin a\u00e7\u0131l\u0131\u015f ve faaliyete ge\u00e7i\u015finde g\u00f6zetilmek \u00fczere, n\u00fcfus ve mesafe kriterleri belirlendi\u011fi ifade edilen Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131 tasla\u011f\u0131nda, belli n\u00fcfusa sahip yerle\u015fim yerlerinde belli say\u0131da  ve zincir ma\u011faza a\u00e7\u0131lmas\u0131 ve bu i\u015fletmeler aras\u0131nda da belli mesafelerin bulunmas\u0131 \u015fart\u0131 getirildi\u011fi kaydedildi. Taslak d\u00fczenleme ile AVM ve zincir marketlerin a\u00e7\u0131lmas\u0131na \u015fu \u015fartlar getiriliyor:Al\u0131\u015fveri\u015f Merkezleri ve Yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131 Derne\u011fi verilerine g\u00f6re T\u00fcrkiye genelinde 426 AVM bulunuyor. 147 AVM ile en \u00e7ok AVM'si olan il \u0130stanbul. \u0130stanbul'u 48 AVM ile Ankara, 20 AVM ile \u0130zmir takip ediyor."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fcne y\u00fczde 0.61 art\u0131\u015fla 1,553.41 puanda ba\u015flad\u0131. A\u00e7\u0131l\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.68, BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.64, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.33 art\u0131dayd\u0131.Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar ba\u015fl\u0131ca para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Varank: \"Cumhurba\u015fkan\u0131'm\u0131z\u0131n g\u00f6nl\u00fcnden ge\u00e7en bir kad\u0131n astronotun uzaya gitmesi. En uygun vatanda\u015f\u0131m\u0131z\u0131n orada misyonu ger\u00e7ekle\u015ftirmesini sa\u011flayaca\u011f\u0131z\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sodexo'nun geli\u015ftirdi\u011fi ger\u00e7ek zamanl\u0131 dijital hediye \u00e7eki altyap\u0131s\u0131 ile \u015firketlerin \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na Sodexo \u00fczerinden sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 kurumsal hediyeler, Hopi Kurumsal Parac\u0131k'a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebiliyor ve \"parac\u0131k\"lar anla\u015fmal\u0131 Hopi noktalar\u0131nda kullan\u0131labiliyor.Sodexo'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u00e7al\u0131\u015fan yan hak ve faydalar\u0131 alan\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fanlara ve kurumlara u\u00e7tan uca dijital bir deneyim ya\u015fatan \u015firket, \u00fcr\u00fcn ve hizmetlerine bir yenisini ekleyerek, firmalar\u0131n kurumsal hediye s\u00fcre\u00e7lerini dijitalle\u015ftiren ve firma \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na modern ve esnek \u00e7\u00f6z\u00fcm sa\u011flayan bir i\u015f birli\u011fine imza att\u0131. Perakende sekt\u00f6r\u00fcnde yeni bir d\u00f6nemi ba\u015flatan bu i\u015f birli\u011fi kapsam\u0131nda firmalar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na hediye edece\u011fi Sodexo dijital hediye \u00e7ekleri, Hopi Parac\u0131k hesab\u0131na aktar\u0131larak anla\u015fmal\u0131 Hopi markalar\u0131n\u0131n ma\u011faza ya da web sitelerinde kullan\u0131labilecek.Bu i\u015f birli\u011fi ile \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na d\u00f6nemsel ya da d\u00fczenli hediyeler sunmak isteyen firmalar\u0131n hediye se\u00e7me, tedarik etme, da\u011f\u0131tma gibi operasyonel t\u00fcm y\u00fckleri ortadan kalk\u0131yor. Firmalar sipari\u015flerini dijital olarak veriyor, Sodexo \u00e7al\u0131\u015fanlara \u00e7eklerini dijital olarak mobil uygulama \u00fczerinden ula\u015ft\u0131r\u0131yor ve \u00e7ekleri Hopi uygulamas\u0131nda \"parac\u0131k\"a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcyor, \u00e7al\u0131\u015fanlar ise istedi\u011fi hediyeyi se\u00e7me \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne sahip oluyor. B\u00f6ylelikle hediye s\u00fcreci u\u00e7tan uca dijitalle\u015fiyor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Sodexo Avantaj ve \u00d6d\u00fcllendirme \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) Eda Uluca \u00d6zcan, bu i\u015f birli\u011fi ile Hopi'nin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 deneyimi, dijital kurumsal \u00f6d\u00fcllendirme sistemine ta\u015f\u0131yarak i\u015fverenlerin ve \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n yeni nesil yan hak beklentilerine uygun bir \u00e7\u00f6z\u00fcm sunduklar\u0131n\u0131 belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Yeni d\u00f6nemde \u00e7al\u0131\u015fan motivasyon ve ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 sa\u011flamak art\u0131k kurumlar i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli ve \u00f6ncelikli hale geldi. Uzaktan \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n yayg\u0131nla\u015ft\u0131\u011f\u0131, ihtiya\u00e7lar\u0131n ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015fti\u011fi d\u00fcnyam\u0131zda, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n beklentilerinin ba\u015f\u0131nda fark edilmek ve \u00f6d\u00fcllendirilmek yer al\u0131yor. Bu ko\u015fullar \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda firmalara esnek ve dijital bir hediye \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc sunabilmek, \u00e7al\u0131\u015fanlara da modern bir perakende deneyimi ya\u015fatabilmek i\u00e7in Hopi ile bir i\u015f birli\u011fi yapt\u0131k. Bu i\u015f birli\u011fi sayesinde firmalar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na sa\u011flamak istedi\u011fi hediye ve yan faydalar\u0131n Hopi Parac\u0131k'a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmesini sa\u011fl\u0131yoruz. B\u00f6ylece \u00e7al\u0131\u015fanlara farkl\u0131 kategorilerde \u00f6zg\u00fcrce al\u0131\u015fveri\u015f yapabilecekleri dijital bir platform sunuyoruz.\"9,8 milyon \u00fcyesi ve \u00e7ok say\u0131da sekt\u00f6rden 180'den fazla \u00fcye markas\u0131yla kullan\u0131c\u0131lar\u0131n al\u0131\u015fveri\u015flerinde keyif, kazan\u00e7 ve kolayl\u0131k sunduklar\u0131n\u0131 belirten Hopi Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Neslihan U\u00e7ar \u00c7ad\u0131rc\u0131 da, \"Bu yenilik ile kurumlar\u0131n ve markalar\u0131n \u00f6d\u00fcllendirme sistemlerini dijital bir boyuta ta\u015f\u0131yor, hem markalar\u0131n hem de \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n fayda havuzlar\u0131n\u0131 zenginle\u015ftiriyoruz. \u00c7al\u0131\u015fanlar, Sodexo dijital hediye \u00e7eklerini Hopilerine Parac\u0131k olarak y\u00fckleyerek diledikleri markada harcama \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne sahip oluyor.\" ifadelerini kulland\u0131.Her firman\u0131n ihtiyac\u0131na \u00f6zel dijital \u00f6d\u00fcllendirme yakla\u015f\u0131m\u0131Kurumlar\u0131n, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na Sodexo ile hediye tan\u0131mlamalar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan Sodexo uygulamas\u0131na k\u0131sa mesajla y\u00f6nlendirilen \u00e7al\u0131\u015fanlar, kendilerine tan\u0131mlanan hediye \u00e7eklerini \"parac\u0131k\"a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrerek harcama yapmaya hemen ba\u015flayabiliyorlar.\u00c7al\u0131\u015fanlar, \"parac\u0131k\"lar\u0131n\u0131 Sodexo'nun sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 bu yeni yap\u0131 ile diledikleri \u015fekilde giyimden ayakkab\u0131ya, elektronikten seyahate kadar \u00e7e\u015fitli kategorilerde anla\u015fmal\u0131 Hopi markalar\u0131 aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015ft\u00fcrebiliyor, son kuru\u015funa kadar par\u00e7al\u0131 kullanabiliyor ve ister ma\u011fazalardan ister web sitelerinden temass\u0131z ve hijyenik bir \u015fekilde \u00f6deme yapabiliyorlar. Sekt\u00f6rde bir ilk olan bu uygulamayla, \u00e7al\u0131\u015fanlara se\u00e7me \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc sunarken hediye se\u00e7eneklerini art\u0131rarak se\u00e7kin markalar ve farkl\u0131 kategorilerde diledi\u011fini sat\u0131n alma f\u0131rsat\u0131 sa\u011fl\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \" (  Program\u0131) Sadece insan kayna\u011f\u0131 ve parayla bu i\u015fler olmuyor. En \u00fcst d\u00fczeyde siyasi sahiplenme i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": ""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de d\u00fcn g\u00fcnl\u00fck bazda 851 bin 659 megavatsaat elektrik \u00fcretildi, t\u00fcketim ise 850 bin 707 megavatsaat oldu.T\u00fcrkiye Elektrik \u0130letim A\u015e'nin 10.00'daki verilerine g\u00f6re, saatlik bazda d\u00fcn en y\u00fcksek elektrik t\u00fcketimi 40 bin 504 megavatsaatle 12.00, en d\u00fc\u015f\u00fck t\u00fcketim ise 29 bin 31 megavatsaatle 05.00'te ger\u00e7ekle\u015fti.G\u00fcnl\u00fck bazda d\u00fcn 851 bin 659 megavatsaat elektrik \u00fcretildi, t\u00fcketim ise 850 bin 707 megavatsaat olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.\u00dcretimde ilk s\u0131rada y\u00fczde 23,5 payla ithal k\u00f6m\u00fcr santralleri yer ald\u0131. Bunu y\u00fczde 21 ile do\u011fal gaz santralleri ve y\u00fczde 19 ile r\u00fczgar santralleri izledi.\u00d6te yandan, d\u00fcn 4 bin 873 megavatsaat elektrik ithalat\u0131, 5 bin 766 megavatsaat elektrik ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Recep Tayyip Erdo\u011fan \u00dcniversitesinde (RTE\u00dc)  kanunu haz\u0131rlanmas\u0131 amac\u0131yla kurulan iki komisyonca \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 olu\u015fturuldu\u011fu, \u00e7ay kanunu yol haritas\u0131n\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc ve son a\u015famas\u0131na ge\u00e7ildi\u011fi bildirildi.RTE\u00dc \u00c7ay \u0130htisasla\u015fma Koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Tar\u0131m ve Orman Bakan\u0131 Bekir Pakdemirli'nin kat\u0131l\u0131m\u0131yla 4 Eyl\u00fcl 2020'de d\u00fczenlenen toplant\u0131da, ya\u015f \u00e7ay sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn sorunlar\u0131n\u0131n giderilmesi ve \u00e7ay kanunu olu\u015fturulmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fma ba\u015flat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirtildi.RTE\u00dc \u00c7ay \u0130htisasla\u015fma Koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc \u00f6nc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnde ilgili \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n ba\u015flat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 aktar\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, koordinat\u00f6rl\u00fck taraf\u0131ndan \u00e7ay kanunu ile ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 y\u00fcr\u00fctmek i\u00e7in teknik ve hukuki olmak \u00fczere iki ayr\u0131 komisyon olu\u015fturuldu\u011fu ifade edildi.A\u00e7\u0131klamada, komisyonlar\u0131n, ba\u015fta \u00e7ay \u00fcreticileri olmak \u00fczere ilgili payda\u015flar\u0131n kabul edebilece\u011fi ve \u00e7ay tar\u0131m\u0131n\u0131n d\u00fcnya standartlar\u0131nda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fini sa\u011flayacak bir \u00e7ay kanun tasla\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131karabilmek i\u00e7i yol haritas\u0131 belirledi\u011fi ve bu \u00e7er\u00e7evede bir dizi \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc kaydedilerek, y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n \u00e7ay kanunu tasla\u011f\u0131na \u00f6nemli katk\u0131lar sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na vurgu yap\u0131ld\u0131.Komisyonlar taraf\u0131ndan \u00e7ay tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan \u00fclkelerdeki \u00e7ayla ilgili kanun ve y\u00f6netmelikler gibi yasal d\u00fczenlemeler ile 'de bug\u00fcne kadar y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n temin edildi\u011fi ve titizlikle incelendi\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamaya \u015f\u00f6yle devam edildi: \"Ayr\u0131ca bu \u00e7al\u0131\u015fmalarla ilgili yap\u0131lm\u0131\u015f de\u011ferlendirme ve yorumlar da g\u00f6zden ge\u00e7irilmi\u015ftir. \u00c7AYKUR Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc,  Ticaret Borsas\u0131, Rize Ticaret ve Sanayi Odas\u0131, Rize Ziraat Odas\u0131, Ulusal \u00c7ay Konseyi, Rize Ziraat M\u00fchendisleri Odas\u0131, en \u00e7ok kuru \u00e7ay \u00fcretimi yapan firmalar da dahil olmak \u00fczere \u00e7ay tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan b\u00f6lgeler olan Rize, Artvin, Trabzon ve Giresun illerindeki toplam 35 kurum ve kurulu\u015fa, haz\u0131rlanacak \u00e7ay kanunu hakk\u0131ndaki g\u00f6r\u00fc\u015f ve \u00f6nerileri ile yap\u0131lacak olan kanundan beklentileri sorulmu\u015f ve cevaplar al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Teknik ve hukuk komisyonlar\u0131m\u0131z taraf\u0131ndan \u00e7ay kanunu ile ilgili olarak payda\u015flardan gelen g\u00f6r\u00fc\u015f ve \u00f6neriler, \u00f6nceden y\u00fcr\u00fct\u00fclm\u00fc\u015f olan \u00e7ay kanun taslak \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 ve onlara yap\u0131lan yorumlar ile farkl\u0131 \u00fclkelerde \u00e7ayla ilgili yap\u0131lm\u0131\u015f yasal d\u00fczenlemeler de dikkate al\u0131narak \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 olu\u015fturulmu\u015ftur.\"A\u00e7\u0131klamada, \u00e7ay kanunu yol haritas\u0131n\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc ve son a\u015famas\u0131na ge\u00e7ildi\u011fine i\u015faret edilerek, \"Bu a\u015famada komisyonlar taraf\u0131ndan haz\u0131rlanan \u00e7ay kanunu tasla\u011f\u0131n\u0131n \u00f6ncelikle sekt\u00f6r\u00fc temsil eden kurum ve kurulu\u015flar\u0131n temsilcileri olmak \u00fczere ilgili di\u011fer payda\u015flarla madde madde ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bir \u015fekilde de\u011ferlendirilmesi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu anlamda ilk toplant\u0131 26 Ocak 2021 tarihinde Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 Bitkisel \u00dcretim Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet Hasdemir taraf\u0131ndan b\u00fct\u00fcn payda\u015flar\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131 ile \u00fcniversitemizde ger\u00e7ekle\u015ftirilmi\u015ftir. S\u00f6z konusu \u00e7al\u0131\u015fmalar belli bir olgunlu\u011fa ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda siyasi parti temsilcileri ile de g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fclerek de\u011ferlendirmeleri al\u0131nacakt\u0131r.\" ifadelerine yer verildi.Kanunlar\u0131n uygulanmas\u0131nda y\u00f6netmelik ve y\u00f6nergelere ihtiya\u00e7 duyuldu\u011fu belirtilen a\u00e7\u0131klamada, \u00f6zellikle haz\u0131rlanan \u00e7ay kanun tasla\u011f\u0131n\u0131n uygulanmas\u0131 i\u00e7in gerekli di\u011fer yasal d\u00fczenlemelerin de planland\u0131\u011f\u0131 kaydedildi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "AK Parti Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Efkan Ala, pandeminin ba\u015f\u0131ndan beri ekonominin g\u00fc\u00e7l\u00fc olmas\u0131 i\u00e7in tedbirler ald\u0131klar\u0131n\u0131 ve i\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 h\u0131zl\u0131ca \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Bursa Ticaret ve Sanayi Odas\u0131'ndan (BTSO) yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, oda hizmet binas\u0131nda d\u00fczenlenen Hizmet Sekt\u00f6r\u00fc \u0130sti\u015fare Toplant\u0131s\u0131'na kat\u0131lan Ala, 100 y\u0131lda bir kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan pandemi sorunuyla b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n m\u00fccadele etti\u011fini s\u00f6yledi.Salg\u0131n\u0131n ekonomiden sosyal hayata kadar bir\u00e7ok alanda beklenmedik s\u0131k\u0131nt\u0131lara yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Ala, \"\u0130nsanl\u0131k salg\u0131n sorununu \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturacak ve hepimiz normal hayat\u0131m\u0131za d\u00f6nece\u011fiz. Ancak bu noktaya en az hasarla ula\u015fmak \u00f6nemli. S\u00fcrecin ba\u015f\u0131ndan beri bu tedbirleri al\u0131yoruz. \u0130\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 h\u0131zl\u0131ca \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Bug\u00fcnk\u00fc toplant\u0131da aktar\u0131lan konular\u0131 da ba\u015fta Say\u0131n Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z olmak \u00fczere hem Ticaret Bakan\u0131m\u0131z hem de Hazine ve Maliye Bakan\u0131m\u0131z ile payla\u015faca\u011f\u0131m. Taleplerinizle alakal\u0131 elimizden gelen her \u015feyi yapaca\u011f\u0131z.\" ifadelerini kulland\u0131.BTSO Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 \u0130brahim Burkay da oda olarak salg\u0131n s\u00fcrecinde t\u00fcm sekt\u00f6rlerle g\u00fc\u00e7l\u00fc bir ileti\u015fim a\u011f\u0131 olu\u015fturduklar\u0131n\u0131 aktard\u0131.Sahadan gelen t\u00fcm talep ve beklentileri TOBB ve ilgili bakanl\u0131klarla payla\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 ifade eden Burkay, \"Giri\u015fimlerimiz neticesinde h\u00fck\u00fcmetimiz, firmalar\u0131m\u0131za ba\u015fta k\u0131sa \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi olmak \u00fczere vergi indirimleri, finansman ve istihdam destekleriyle kira yard\u0131mlar\u0131 gibi bir\u00e7ok konuda destek paketleri haz\u0131rlad\u0131. \u0130\u015fletmelerimiz, h\u00fck\u00fcmetimizin bu s\u00fcre\u00e7te sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 desteklerin b\u00fcy\u00fck faydas\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fc. Ancak salg\u0131nda ikinci dalgayla birlikte \u00f6zellikle hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde \u015fartlar \u00e7ok daha zorlu hale geldi. Bu sekt\u00f6rde faaliyet g\u00f6steren firmalar\u0131m\u0131z\u0131 may\u0131s ay\u0131na kadar ayakta tutmam\u0131z gerekiyor. Birikimi k\u0131s\u0131tl\u0131 olan bu i\u015fletmeler i\u00e7in yeni bir yakla\u015f\u0131ma ihtiya\u00e7 var.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Burkay, koronavir\u00fcs tehdidine kar\u015f\u0131 sa\u011fl\u0131kta oldu\u011fu gibi ekonomik alanda da m\u00fccadelenin g\u00fc\u00e7l\u00fc \u015fekilde s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesi gerekti\u011fini belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Hi\u00e7bir \u015fey sa\u011fl\u0131ktan \u00f6nemli de\u011fil ancak sekt\u00f6rlerin ayakta durmas\u0131 i\u00e7in yeni tedbir ve destekler gerekiyor. Bilim Kurulunun toplum sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnerek verdi\u011fi tavsiye kararlarda Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131  Politikalar\u0131 Kurulu ile isti\u015fare etmesi b\u00fcy\u00fck \u00f6nem arz ediyor. Bundan sonraki s\u00fcre\u00e7te al\u0131nacak kararlarda baz\u0131 ekonomik hassasiyetlere dikkat edilmesi gerekti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. \u00c7\u00fcnk\u00fc salg\u0131n toplum sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 oldu\u011fu kadar ekonominin de sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olumsuz etkiliyor. Bu anlamda Ekonomi Politikalar\u0131 Kurulu'nun i\u015fletmelerin pandemi s\u00fcrecini en az kay\u0131pla atlatmalar\u0131 i\u00e7in uygun y\u00f6ntem ve stratejiler belirleme noktas\u0131nda katk\u0131s\u0131n\u0131n da \u00e7ok \u00f6nemli olaca\u011f\u0131na inan\u0131yorum.\"AK Parti Bursa Milletvekili Refik \u00d6zen, BTSO Meclis Ba\u015fkan\u0131 Ali U\u011fur, BTSO Y\u00f6netim Kurulu \u00dcyesi Irmak Aslan, BTSO Hizmet Ticaret Konseyi Ba\u015fkan\u0131 Turgay G\u00fcler, AK Parti Bursa \u0130l Ba\u015fkan\u0131 Davut G\u00fcrkan ve sekt\u00f6r temsilcilerinin kat\u0131l\u0131mlar\u0131yla ger\u00e7ekle\u015ftirilen toplant\u0131n\u0131n sonunda Ala'ya i\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n talep ve \u00f6nerilerini i\u00e7eren bir rapor sunuldu.???????: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bankac\u0131l\u0131k D\u00fczenleme ve Denetleme Kurumunun (BDDK), Bankalarca Yap\u0131lacak  ve Ters Repo \u0130\u015flemlerine \u0130li\u015fkin Esaslar Hakk\u0131nda Y\u00f6netmelik'te yapt\u0131\u011f\u0131 de\u011fi\u015fiklikler, Resmi 'nin bug\u00fcnk\u00fc say\u0131s\u0131nda yay\u0131mlanarak y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girdi.Yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikler kapsam\u0131nda, y\u00f6netmeli\u011fin kapsam\u0131 eklenen bir madde ile geni\u015fletildi.B\u00f6ylece repo i\u015flemleri, faizsiz bankac\u0131l\u0131k ilke ve standartlar\u0131na uygun y\u00f6ntemler ve finansal ara\u00e7lar \u00fczerinden ger\u00e7ekle\u015ftirilen geri alma taahh\u00fcd\u00fc ile sat\u0131m i\u015flemleri, ters repo i\u015flemleri, faizsiz bankac\u0131l\u0131k ilke ve standartlar\u0131na uygun y\u00f6ntemler ve finansal ara\u00e7lar \u00fczerinden ger\u00e7ekle\u015ftirilen geri satma taahh\u00fcd\u00fc ile al\u0131m i\u015flemleri y\u00f6netmelik kapsam\u0131na al\u0131nd\u0131.Yat\u0131r\u0131m fonunun kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n eklendi\u011fi y\u00f6netmelikte, bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilecek finansal ara\u00e7lara T\u00fcrkiye Varl\u0131k Fonu Y\u00f6netimi Anonim \u015eirketi ve T\u00fcrkiye Varl\u0131k Fonu'nun ihra\u00e7 etti\u011fi bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131 ile serbest fonlar hari\u00e7 olmak \u00fczere yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n kat\u0131lma paylar\u0131 da eklendi.\u00d6te yandan T\u00fcrkiye Cumhuriyeti Devleti'nin kamu t\u00fczel ki\u015fili\u011fi alt\u0131nda yer alan ve ayr\u0131 t\u00fczel ki\u015fili\u011fi olmayan kamu kurulu\u015flar\u0131n\u0131n ve T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131'n\u0131n \u00fcyesi ya da orta\u011f\u0131 oldu\u011fu uluslararas\u0131 kurulu\u015f niteli\u011findeki yabanc\u0131 kurulu\u015flarca ihra\u00e7 edilmi\u015f bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131, kira sertifikalar\u0131, gayrimenkul sertifikalar\u0131, projeye dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler, varl\u0131\u011fa dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler, varl\u0131k teminatl\u0131 menkul k\u0131ymetler, ipote\u011fe dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler ve ipotek teminatl\u0131 menkul k\u0131ymetlerin de bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilmesinin \u00f6n\u00fc a\u00e7\u0131ld\u0131.Ancak bu varl\u0131klar\u0131n repo ve ters repo i\u015flemine konu edilmesinin Takasbank taraf\u0131ndan belirlenecek tarihten sonra m\u00fcmk\u00fcn olabilece\u011fi, ayr\u0131ca de\u011ferlemesinde Kamu G\u00f6zetimi, Muhasebe ve Denetim Kurumunca \u00e7\u0131kar\u0131lan T\u00fcrkiye Muhasebe/Finansal Raporlama Standartlar\u0131'n\u0131n esas al\u0131naca\u011f\u0131 h\u00fckme ba\u011fland\u0131.Bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilecek finansal ara\u00e7lar b\u00f6l\u00fcmdeki bir maddede yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikle ayr\u0131ca, yurt d\u0131\u015f\u0131nda yerle\u015fiklerle yap\u0131lacak repo ve ters repo i\u015flemlerinde sadece Borsa \u0130stanbul A\u015e taraf\u0131ndan Borsa \u0130stanbul A\u015e pazarlar\u0131nda repo ve ters repo i\u015flemlerine konu olmak \u00fczere belirlenen paylar\u0131n i\u015fleme al\u0131nabilece\u011fi istisnas\u0131 getirildi.Ayn\u0131 maddeye, yurt d\u0131\u015f\u0131ndaki borsalarda veya te\u015fkilatlanm\u0131\u015f di\u011fer pazar yerlerinde i\u015flem g\u00f6ren paylar\u0131n ise repo ve ters repo i\u015flemine konu edilemeyece\u011fi ifadesi eklendi.Finansal ara\u00e7lara ili\u015fkin de\u011ferleme ve teminat oranlar\u0131nda de\u011fi\u015fiklikY\u00f6netmeli\u011fin, i\u015fleme konu finansal ara\u00e7lar\u0131n de\u011ferlemesine ve teminat oranlar\u0131na ili\u015fkin h\u00fck\u00fcmlerde de baz\u0131 de\u011fi\u015fiklikler yap\u0131ld\u0131.Bu kapsamda, borsa d\u0131\u015f\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirilen ve takas i\u015flemleri merkezi kar\u015f\u0131 taraf uygulamas\u0131na tabi olmayan repo ve ters repo i\u015flemlerinde, i\u015fleme konu finansal ara\u00e7lardan yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n de\u011ferlemesinde Sermaye Piyasas\u0131 Kurulunca haz\u0131rlanan Yat\u0131r\u0131m Fonlar\u0131n\u0131n Finansal Raporlama Esaslar\u0131na \u0130li\u015fkin Tebli\u011f h\u00fck\u00fcmlerinin esas al\u0131naca\u011f\u0131 h\u00fckme ba\u011fland\u0131.\u00d6te yandan eklenen madde ile yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n teminatland\u0131r\u0131lmas\u0131nda, para piyasas\u0131 \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 95'inin, bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131 \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar ve bor\u00e7lanma arac\u0131 endeksini takip eden borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 90'\u0131n\u0131n, hisse senedi \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar ve ortakl\u0131k pay\u0131 endeksini takip eden borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 80'inin, di\u011fer \u015femsiye fonlara ba\u011fl\u0131 fonlar ile di\u011fer borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 (serbest \u015femsiye fonlara ba\u011fl\u0131 fonlar hari\u00e7) i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 85'inin, gayrimenkul/giri\u015fim sermayesi yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 75'inin esas al\u0131naca\u011f\u0131 belirlendi.Repo ve ters repo i\u015flemlerine konu nakit ve teminat\u0131n farkl\u0131 para birimi cinsinden olmas\u0131 durumunda, baz\u0131 finansal ara\u00e7lar i\u00e7in teminat oranlar\u0131 y\u00fczde 5 daha d\u00fc\u015f\u00fck uygulanabilece\u011fi h\u00fckm\u00fc de y\u00f6netmeli\u011fe eklendi.Y\u00f6netmeli\u011fin, repo ve ters repo i\u015flemleri esaslar\u0131 b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikle, \"taraflar aras\u0131nda, i\u015flemlerin genel esaslar\u0131n\u0131 d\u00fczenleyen yaz\u0131l\u0131 bir \u00e7er\u00e7eve s\u00f6zle\u015fme yap\u0131l\u0131r\" maddesinden \"yaz\u0131l\u0131\" ifadesi \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Devlet Su \u0130\u015fleri (DS\u0130) Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Kaya Y\u0131ld\u0131z, son 18 y\u0131lda 'de in\u015fa edilen 50 sulama tesisi ile 473 bin 510 dekar  arazisinin sulamaya a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, bu sayede \u00e7ift\u00e7ilere y\u0131ll\u0131k 272 milyon 950 bin 370 lira ilave zirai gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Y\u0131ld\u0131z, yapt\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, depolama, sulama ve toplula\u015ft\u0131rma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla tar\u0131m arazilerinden en y\u00fcksek fayday\u0131 sa\u011flamak ve musluklara sa\u011fl\u0131kl\u0131 ve i\u00e7ilebilir su ula\u015ft\u0131rma hedefiyle \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 belirtti.S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir su y\u00f6netimi anlay\u0131\u015f\u0131yla suyun her damlas\u0131na sahip \u00e7\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Y\u0131ld\u0131z, \"Sulama projelerinin devreye girmesi ile sulanan arazilerde sulama \u00f6ncesi ve sulamadan sonraki durum aras\u0131nda ciddi gelir art\u0131\u015flar\u0131 meydana gelmi\u015f, bu art\u0131\u015f il genelinde ve civar illerde do\u011frudan veya dolayl\u0131 olarak bir\u00e7ok sekt\u00f6re yans\u0131m\u0131\u015ft\u0131r.\" ifadelerini kulland\u0131.Y\u0131ld\u0131z, Edirne ve Trakya'n\u0131n m\u00fcmbit topraklar\u0131n\u0131 sulamaya a\u00e7arak tar\u0131m alan\u0131nda \u00f6nemli geli\u015fmeler sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Modern sulama projeleriyle tar\u0131mda verim ve gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Y\u0131ld\u0131z, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Son 18 y\u0131lda Edirne'de in\u015fa edilen 50 sulama tesisi ile 473 bin 510 dekar zirai arazi sulamaya a\u00e7\u0131ld\u0131. B\u00f6ylece Edirne topraklar\u0131m\u0131z\u0131 daha bereketli hale getirdik ve \u00e7ift\u00e7ilerimize y\u0131ll\u0131k 272 milyon 950 bin 370 lira ilave zirai gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011flad\u0131k. Edirne'miz i\u00e7in sulaman\u0131n \u00f6nemi \u00e7ok b\u00fcy\u00fck. Bunun i\u00e7in 11 sulama in\u015faat\u0131 devam ediyor. Bunlar\u0131n tamamlanmas\u0131yla toplam 349 bin 820 dekar arazinin sulanmas\u0131 sa\u011flanacak olup milli ekonomiye 2021 y\u0131l\u0131 birim fiyatlar\u0131 ile y\u0131ll\u0131k 202 milyon 192 bin 960 lira katk\u0131 sa\u011flanacakt\u0131r. Bu sulama tesislerinin hizmete girmesiyle Edirne zirai \u00fcretimde \u00fclkemizin s\u00f6z sahibi illerinden biri olacakt\u0131r.\"Y\u0131ld\u0131z, kentte ta\u015fk\u0131n riskini azaltmak i\u00e7in son 18 y\u0131lda 114 ta\u015fk\u0131n koruma tesisi ile 93 yerle\u015fim yeri ve 23 bin 370 dekar arazinin ta\u015fk\u0131n kontrol\u00fcn\u00fc sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve 3 ta\u015fk\u0131n koruma tesisinin de in\u015faat \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n devam etti\u011fini belirtti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"Hem yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z teknolojilere  tarih\u00e7esi kazand\u0131raca\u011f\u0131z hem de uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelece\u011fiz.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \" ( alan\u0131nda i\u015f birli\u011fi) 3 \u00fclkeyle anla\u015fma imzalad\u0131k.  ve  ile anla\u015fmalar\u0131m\u0131z haz\u0131r, imza a\u015famas\u0131nda geldi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bankac\u0131l\u0131k D\u00fczenleme ve Denetleme Kurulu (BDDK), bankalar\u0131n toplad\u0131klar\u0131 fiziki alt\u0131nlar\u0131n de\u011ferlemesine esas olacak \"asgari milyem de\u011ferlerini\" belirledi.BDDK'n\u0131n Resmi 'nin bug\u00fcnk\u00fc say\u0131s\u0131nda yay\u0131mlanan bankalar\u0131n k\u0131ymetli maden al\u0131m sat\u0131m\u0131na ili\u015fkin usul ve esaslar hakk\u0131nda y\u00f6netmelikte de\u011fi\u015fiklik yapan y\u00f6netmeli\u011fiyle, bu y\u00f6netmeli\u011fin 4. maddesine bir f\u0131kra eklendi: \u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Erzurum  Borsas\u0131nda (ETB) ) b\u00fcy\u00fckba\u015f hayvan etinin kilogram\u0131 ortalama 46,98 liradan sat\u0131ld\u0131.ETB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve ortalama fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de  oran\u0131,  2020'de 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 0,9 puan azalarak y\u00fczde 12,9 oldu. S\u00f6z konusu d\u00f6nemde i\u015fsiz say\u0131s\u0131 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fiye geriledi.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu (T\u00dc\u0130K), Kas\u0131m 2020 d\u00f6nemine ili\u015fkin i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistiklerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, T\u00fcrkiye genelinde 15 ve daha yukar\u0131 ya\u015ftakilerde i\u015fsiz say\u0131s\u0131, Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fi olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti. Ayn\u0131 d\u00f6nemde  oran\u0131 0,9 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 12,9 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131  oran\u0131 ise 0,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 14,9 olarak hesapland\u0131.S\u00f6z konusu ayda 15-24 ya\u015f grubunu i\u00e7eren gen\u00e7  oran\u0131 0,9 puan artarak y\u00fczde 25,4 oldu.  oran\u0131 15-64 ya\u015f grubunda ise 0,5 puan d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle y\u00fczde 13,1 olarak belirlendi.T\u00dc\u0130K verilerine g\u00f6re, 2011-2020 d\u00f6neminde aylar ve y\u0131llar itibar\u0131yla mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f i\u015fsizlik oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "}
][
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Uluslararas\u0131 Para Fonu (IMF),  ekonomisinin toparlanmas\u0131n\u0131n 2021'in ortalar\u0131na do\u011fru h\u0131zlanmas\u0131n\u0131n beklendi\u011fini belirterek, \u00fclke ekonomisinin bu y\u0131l y\u00fczde 3 b\u00fcy\u00fcyece\u011fi tahmininde bulundu.IMF'den yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, Rusya'ya ili\u015fkin 4. madde kons\u00fcltasyonunun tamamland\u0131\u011f\u0131 bildirildi.Rusya'n\u0131n Kovid-19 krizine d\u00fc\u015f\u00fck b\u00fcy\u00fcmeye ra\u011fmen g\u00fc\u00e7l\u00fc politika \u00e7er\u00e7evesiyle girdi\u011fine i\u015faret edilen a\u00e7\u0131klamada, salg\u0131n\u0131n yay\u0131lmas\u0131n\u0131 kontrol alt\u0131na almaya y\u00f6nelik tedbirlerin ve k\u00fcresel  piyasas\u0131ndaki aksamalar\u0131n 2020'nin ilk yar\u0131s\u0131nda \u00f6nemli bir ekonomik daralmay\u0131 tetikledi\u011fi kaydedildi.A\u00e7\u0131klamada, ge\u00e7en y\u0131l y\u00fczde 3,1 oran\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fclen Rus ekonomisinin di\u011fer bir\u00e7ok geli\u015fmekte olan ekonomiden daha diren\u00e7li oldu\u011funu kan\u0131tlad\u0131\u011f\u0131 ifade edildi.Etkili a\u015f\u0131 uygulamas\u0131 \"anahtar\" nitelikteRus yetkililerin krize g\u00fc\u00e7l\u00fc ve koordineli mali, parasal ve makro ihtiyati bir yan\u0131t vermek i\u00e7in geni\u015f politika alan\u0131ndan yararland\u0131\u011f\u0131 aktar\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, politika faizinin 200 baz puan indirilerek y\u00fczde 4,25 gibi rekor d\u00fc\u015f\u00fck seviyeye \u00e7ekildi\u011fi, bankalara likidite deste\u011fi sa\u011fland\u0131\u011f\u0131, sermaye tamponlar\u0131n\u0131n gev\u015fetildi\u011fi, bankalara kredi s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lmas\u0131 ve provizyonu konusunda yasal y\u00fck\u00fcml\u00fcl\u00fckler verildi\u011fi an\u0131msat\u0131ld\u0131.A\u00e7\u0131klamada, jeopolitik gerilimlerle birle\u015fen d\u00fc\u015f\u00fck petrol fiyatlar\u0131n\u0131n d\u00f6viz kurunun de\u011fer kaybetmesine ve enflasyonda bir miktar art\u0131\u015fa neden oldu\u011funa i\u015faret edilerek, cari i\u015flemler fazlas\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fck petrol fiyatlar\u0131 ve zay\u0131f petrol talebi nedeniyle darald\u0131\u011f\u0131 kaydedildi.Devam eden ekonomik toparlanman\u0131n 2021'in ortalar\u0131na do\u011fru h\u0131zlanaca\u011f\u0131n\u0131n tahmin edildi\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamada, g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fcn \u00f6nemli belirsizliklere tabi oldu\u011fu, jeopolitik risklerin de g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fc g\u00f6lgeledi\u011fi, etkili bir a\u015f\u0131 uygulamas\u0131n\u0131n \"anahtar\" nitelikte oldu\u011fu vurguland\u0131.Faiz oran\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcrme \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131Ekonomik durum k\u0131r\u0131lgan oldu\u011fu s\u00fcrece yetkililerin tetikte olmaya ve gerekirse deste\u011fi geni\u015fletmeye haz\u0131r olmaya \u00e7a\u011f\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc risklerin ortaya \u00e7\u0131karmas\u0131 halinde Rusya'n\u0131n daha g\u00fc\u00e7l\u00fc destek sa\u011flamak i\u00e7in \u00f6nemli mali alan\u0131n\u0131 kullanmas\u0131 gerekti\u011finin alt\u0131 \u00e7izildi.A\u00e7\u0131klamada, Rusya Merkez Bankas\u0131n\u0131n enflasyonun 2021'de hedefin alt\u0131na d\u00fc\u015fmesini \u00f6nlemek i\u00e7in gelecek aylarda faizleri d\u00fc\u015f\u00fcrmesi gerekti\u011fine ve 50 baz puanl\u0131k indirimin gerekli oldu\u011funa i\u015faret edildi.Rusya ekonomisine ili\u015fkin ekonomik tahminlere de yer verilen a\u00e7\u0131klamada, \u00fclke ekonomisinin bu y\u0131l y\u00fczde 3, 2022'de y\u00fczde 3,9, 2023'te y\u00fczde 2,1, 2024'te y\u00fczde 1,8, 2025'te y\u00fczde 1,8 ve 2026'da y\u00fczde 1,8 b\u00fcy\u00fcyece\u011fi \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc.4. madde kons\u00fcltasyonu nedir?IMF'nin kurulu\u015f anla\u015fmas\u0131na g\u00f6re, her \u00fcye \u00fclkenin 4. Madde Kons\u00fcltasyon \u00c7al\u0131\u015fmas\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde d\u00fczenli denetlenmesi gerekiyor.IMF, \u00fcye \u00fclkelerin  y\u00f6netimlerine yol g\u00f6sterici olmak ve uluslararas\u0131 finansal sistem \u00fczerindeki g\u00f6zetim g\u00f6revini yerine getirmek amac\u0131yla her \u00fcyenin ekonomik geli\u015fmelerine ili\u015fkin (genellikle y\u0131lda bir kez) ayr\u0131nt\u0131l\u0131 g\u00f6zden ge\u00e7irme \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda bulunuyor.S\u00f6z konusu \u00e7al\u0131\u015fmalar, IMF Kurulu\u015f Anla\u015fmas\u0131'n\u0131n 4. maddesi kapsam\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirildi\u011finden \"Madde 4 G\u00f6r\u00fc\u015fmeleri\" olarak isimlendiriliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 , yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkilerine y\u00f6nelik 1,9 trilyon dolarl\u0131k ekonomik kurtarma paketini g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere \u00fclkenin \u00f6nde gelen \u015firketlerinin \u00fcst y\u00f6neticileriyle bulu\u015ftu.Beyaz Saray'daki 'te ger\u00e7ekle\u015fen g\u00f6r\u00fc\u015fmeye, ABD Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Kamala Harris ve ABD Hazine Bakan\u0131 Janet Yellen da kat\u0131ld\u0131.ABD'nin b\u00fcy\u00fck bankalar\u0131ndan JPMorgan Chase'in \u00dcst Y\u00f6neticisi Jamie Dimon, perakende zinciri Walmart'\u0131n \u00dcst Y\u00f6neticisi Doug McMillon, giyim ma\u011fazas\u0131 Gap'in \u00dcst Y\u00f6neticisi Sonia Syngal, Lowe's \u00dcst Y\u00f6neticisi Marvin Ellison ve ABD Ticaret Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Tom Donohue, toplant\u0131ya kat\u0131lan i\u015f insanlar\u0131 aras\u0131nda yer ald\u0131.Biden, toplant\u0131 \u00f6ncesinde yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, ABD'nin \u00f6nde gelen i\u015f insanlar\u0131n\u0131 ekonominin durumu ve kurtarma paketi hakk\u0131nda g\u00f6r\u00fc\u015fmek i\u00e7in davet etti\u011fini belirtti.Altyap\u0131 yat\u0131r\u0131mlar\u0131 ve asgari \u00fccreti de ele alacaklar\u0131n\u0131 belirten Biden, i\u015f insanlar\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnc\u00fclerini merak etti\u011fini, ekonomik kurtarma paketi konusunda Demokratlar ve baz\u0131 Cumhuriyet\u00e7ilerle ortak zemini bulduklar\u0131n\u0131 bu nedenle iyimser oldu\u011funu s\u00f6zlerine ekledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ba\u015fta elektrikli ara\u00e7 \u00fcreticisi Tesla olmak \u00fczere, geni\u015f kapsaml\u0131 kurumsal al\u0131mlar\u0131n egemen oldu\u011fu  para piyasalar\u0131nda, yeni rekor d\u00fczeyler test ediliyor.  48,049 dolarl\u0131k yeni tarihi y\u00fcksek d\u00fczeye t\u0131rman\u0131rken, ikinci s\u0131radaki Ether de 1,800 dolarl\u0131k rekor d\u00fczeyi g\u00f6rd\u00fc.Tesla, ABD Menkul K\u0131ymetler ve  Komisyonu'na (Securities and Exchange Commission - SEC) yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, \"Nakit varl\u0131\u011f\u0131n\u0131n esnekli\u011fini art\u0131rarak, getirilerini maksimize etmek amac\u0131yla\" toplam 1.5 milyar dolarl\u0131k Bitcoin ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyurdu.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de ekonomik toparlanmaya ili\u015fkin iyimserli\u011fin artmas\u0131yla 61.27 dolara kadar y\u00fckselen Brent petrol\u00fcn varil fiyat\u0131 60 dolar\u0131n, 58.63 dolara kadar y\u00fckselen Bat\u0131 Teksas ham petrol\u00fcn\u00fcn varil fiyat\u0131 da 57 dolar\u0131n \u00fczerinde tutundu.\u00d6zel bir kurulu\u015f olan Amerikan Petrol Enstit\u00fcs\u00fc'n\u00fcn (American Petroleum Institute - API) verilerine g\u00f6re, ABD ham petrol stoklar\u0131, 27 'ta sona eren haftada, bir \u00f6nceki haftaya g\u00f6re 3 milyon 500,000 bin varil geriledi. Ham petrol stoklar\u0131na ili\u015fkin resmi verileri, ABD Enerji Enformasyon Y\u00f6netimi (EIA) bug\u00fcn ABD piyasalar\u0131 a\u00e7\u0131ld\u0131ktan sonra a\u00e7\u0131klayacak.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Nissan, mevcut mali y\u0131l kapsaml\u0131 toplam net  kayb\u0131 beklentisini ise 615 milyar yenden 530 milyar yene (5,05 milyar dolar) d\u00fc\u015f\u00fcrd\u00fc.Japon \u00fcreticiden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re firma, maliyet d\u00fc\u015f\u00fcren \u00f6nlemlerle net kar kayb\u0131 tahminini a\u015fa\u011f\u0131ya \u00e7ekti.Buna g\u00f6re martta sona erecek mali y\u0131lda toplam net kar kayb\u0131 beklentisi 615 milyar yenden 530 milyar yene (5,05 milyar dolar) d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcld\u00fc.K\u00fcresel ara\u00e7 sat\u0131\u015f hedefi 4 milyon 165 binden 4 milyon 15 bine \u00e7ekildi.Yeni hedefle, 2019 mali y\u0131l\u0131na k\u0131yasla d\u00fcnya geneli ara\u00e7 sat\u0131\u015flar\u0131nda y\u00fczde 18,6'l\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015f bekleniyor.B\u00f6ylelikle mevcut mali y\u0131lda firma sat\u0131\u015flar\u0131n\u0131n y\u00fczde 22,1 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 7,7 trilyon yene (73,5 milyar dolar) gerilemesi bekleniyor.\u00d6nceki sat\u0131\u015f hedefi 7,94 trilyon yen (75,83 milyar dolar) duyurulmu\u015ftu.Faaliyet kayb\u0131 beklentisi ise 205 milyar yen (1,95 milyar dolar) olarak a\u00e7\u0131kland\u0131.Yar\u0131 iletken etkisiVerilere ili\u015fkin d\u00fczenledi\u011fi \u00e7evrim i\u00e7i bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda bir de\u011ferlendirme yapan Nissan \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) U\u00e7ida Makoto, k\u00fcresel yar\u0131 iletken s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 ve yeni tip koronavir\u00fcs\u00fcn (Kovid-19) piyasalara etkisine de\u011findi.U\u00e7ida, \"Yar\u0131 iletken s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n etkisini en aza indirmeye \u00e7al\u0131\u015faca\u011f\u0131z. A\u015f\u0131r\u0131 d\u00fczeyde adet baz\u0131nda art\u0131\u015f\u0131 hedeflemek yerine karl\u0131l\u0131\u011f\u0131 art\u0131rmaya \u00e7abalayaca\u011f\u0131z.\" dedi.Nisan'da ba\u015flayacak yeni mali y\u0131lda firman\u0131n masraf d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcc\u00fc tedbirler uygulayaca\u011f\u0131n\u0131 kaydeden U\u00e7ida, yeni model ara\u00e7lar\u0131 piyasaya s\u00fcrerek, salg\u0131n\u0131n otomobil sekt\u00f6r\u00fcne etkisini atlatmay\u0131 planlad\u0131klar\u0131n\u0131 belirtti.9 ayl\u0131k periyotNissan'\u0131n k\u00fcresel bazda ara\u00e7 sat\u0131\u015f\u0131 Nisan-Aral\u0131k 2020 d\u00f6neminde \u00f6nceki mali y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine k\u0131yasla y\u00fczde 24,8 d\u00fc\u015ferek 2,78 milyon adet olarak kayda ge\u00e7ti.Firma 9 ayl\u0131k periyotta 367,72 milyar yen (3,5 milyar dolar) net kay\u0131p ya\u015fad\u0131. Faaliyet kar\u0131 ise 131 milyar yen (1,25 milyar dolar) olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Nissan, 2023 mali y\u0131l\u0131 yeniden kalk\u0131nma plan\u0131 kapsam\u0131nda maliyetleri d\u00fc\u015f\u00fcrmeyi, elektrikli motora sahip ve s\u00fcr\u00fcc\u00fcs\u00fcz ara\u00e7lar\u0131n \u00fcretimine odaklanmay\u0131 planl\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "K\u00fcresel piyasalarda d\u00fcn kar\u0131\u015f\u0131k bir seyir izlenmesinin ard\u0131ndan bug\u00fcn ABD  () Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131 ve a\u00e7\u0131klanacak makroekonomik veriler takip edilecek.ABD'de yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileriyle m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler piyasalar\u0131n g\u00fcndemindeki yerini korurken, d\u00fcn ABD Ba\u015fkan\u0131 Joe Biden 1,9 trilyon dolarl\u0131k paketi g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere i\u015f insanlar\u0131yla bir araya geldi.Destek paketine ili\u015fkin artan beklentiler pay piyasalar\u0131n\u0131 desteklese de d\u00fcn  borsas\u0131nda dar bant i\u00e7inde sakin bir seyir izlendi. Dow Jones endeksi y\u00fczde 0,03 ve S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,11 de\u011fer kaybederken, Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,14 y\u00fckseli\u015fle rekor tazeledi.D\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re ABD'de JOLTS a\u00e7\u0131k i\u015f say\u0131s\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n aral\u0131k ay\u0131nda piyasa beklentilerinin aksine art\u0131\u015f g\u00f6stererek 6 milyon 646 bine y\u00fckselirken, \u015firket finansal sonu\u00e7lar\u0131 da hisse ve sekt\u00f6r bazl\u0131 hareketlerin artmas\u0131na neden oldu. Twitter, 2020'de kar\u0131n\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 7 art\u0131rarak 3,7 milyar dolara \u00e7\u0131karmas\u0131 sonras\u0131 \u015firketin hisselerinin fiyat\u0131 y\u00fczde 2'nin \u00fczerinde de\u011fer kazand\u0131.Avrupa borsalar\u0131 da d\u00fcn kar\u0131\u015f\u0131k bir g\u00f6r\u00fcn\u00fcm sergiledi. \u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,12 ve Fransa'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,10 y\u00fckselirken, Almanya'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,34 ve \u0130talya'da FTSE MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,54 d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.Avro/dolar paritesi ise y\u00fckseli\u015fini 3. i\u015flem g\u00fcn\u00fcne ta\u015f\u0131yarak bir \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,54'l\u00fck art\u0131\u015fla 1,2117'ye \u00e7\u0131kt\u0131. Bug\u00fcn Asya piyasalar\u0131nda 1,2130 seviyelerinde i\u015flem g\u00f6ren paritede, analistlerin \u00f6nemli diren\u00e7 olarak nitelendirdikleri 1,2150 seviyesi takip edilecek.Bug\u00fcn \u00c7in'de a\u00e7\u0131klanan enflasyon verisinin beklentilerin alt\u0131nda kalmas\u0131 sonras\u0131 borsalarda pozitif bir seyir izleniyor. Kapan\u0131\u015fa yak\u0131n \u00c7in'de \u015eanghay bile\u015fik endeksi y\u00fczde 1,1 ve G\u00fcney Kore'de Kospi endeksi y\u00fczde 0,6 de\u011fer kazan\u0131rken, Japonya'da Nikkei 225 endeksi \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n hemen \u00fczerinde bulunuyor.\u00c7in'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 0,3 gerilerken, G\u00fcney Kore'de i\u015fsizlik oran\u0131 y\u00fczde 5,4 ile 1999 y\u0131l\u0131ndan bu yana en y\u00fcksek seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131. Yar\u0131n Asya \u00fclkelerinin neredeyse tamam\u0131nda ba\u015flayacak resmi tatiller nedeniyle piyasalarda i\u015flem ger\u00e7ekle\u015ftirilmeyecek.Yurt i\u00e7inde, d\u00fcn \u00f6zellikle banka hisselerinde g\u00fc\u00e7lenen al\u0131mlarla y\u00fczde 0,60 de\u011fer kazanan BIST 100 endeksi, g\u00fcn\u00fc 1.544,05 puandan tamamlad\u0131. Bankac\u0131l\u0131k hisselerinin ortalama getirisi y\u00fczde 2,40 oldu. D\u00fcn 7,06-7,14 band\u0131nda dalgal\u0131 seyreden dolar/TL ise, bug\u00fcn bankalararas\u0131 piyasan\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda 7,0660 seviyesinde i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Analistler, ABD'deki destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler ve a\u00e7\u0131klanacak makroekonomik verilerin takip edilece\u011fini belirterek, Fed Ba\u015fkan\u0131 Powell'\u0131n, New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu kaydetti.Bug\u00fcn\u00fcn veri g\u00fcndeminde, yurt i\u00e7inde i\u015fg\u00fcc\u00fc istatistikleri ile Almanya ve ABD'de enflasyonun \u00f6ne \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getiren analistler, teknik a\u00e7\u0131dan BIST 100 endeksinde 1.550 ve 1.570 seviyelerinin diren\u00e7, 1.505 puan\u0131n destek konumunda oldu\u011funu s\u00f6yledi.Piyasalarda bug\u00fcn takip edilecek veriler \u015f\u00f6yle: 10.00 T\u00fcrkiye, kas\u0131m ay\u0131 i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistikleri10.00 T\u00fcrkiye, aral\u0131k ay\u0131 d\u0131\u015f ticaret endeksleri10.00 Almanya, ocak ay\u0131 T\u00dcFE16.30 ABD, ocak ay\u0131 T\u00dcFE: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar ba\u015fl\u0131ca para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) 1,535 ve 1,551 puan aras\u0131nda dalgaland\u0131\u011f\u0131  g\u00fcn\u00fcn\u00fc y\u00fczde 0.60 art\u0131\u015fla 1,544.05 puanda tamamlad\u0131. Kapan\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.34 ve BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.92 art\u0131da, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.06 eksideydi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Millet  ve K\u00fclt\u00fcr Merkezi'nde, Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan ile Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 Mustafa Varank'\u0131n da kat\u0131l\u0131m\u0131yla ger\u00e7ekle\u015ftirilen  \"  Program\u0131\" tan\u0131t\u0131m toplant\u0131s\u0131nda,  Uzay Ajans\u0131'n\u0131n (TUA) logosu da ilk kez tan\u0131t\u0131ld\u0131.TUA'n\u0131n sosyal medya hesab\u0131ndan yap\u0131lan payla\u015f\u0131mda da logonun hikayesine ili\u015fkin \u015fu bilgilere yer verildi:\"TUA logosu, bilinmeze, evrenin derinliklerine uzanan kesintisiz, kararl\u0131 bir hareketi simgeler. Bu hareketin karakteri Bat\u0131 tipografisinin fonksiyonel okunakl\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan, Do\u011fu'nun kadim k\u00fclt\u00fcr\u00fcn\u00fcn tek nefeste okunan kaligrafisine uzan\u0131r. Dev bir roketin g\u00f6vdesinden k\u00fc\u00e7\u00fck bir yaka rozetine kadar farkl\u0131 \u00f6l\u00e7ek ve uygulamalarda okunakl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131, i\u015faret \u00f6zelli\u011fini kaybetmemesi i\u00e7in tasarlanan harfler birbirine eklemlenirken ortaya \u00e7\u0131kan resmin i\u00e7indeki 'y\u0131ld\u0131z' imgesi g\u00f6ky\u00fcz\u00fcndeki al bayra\u011f\u0131m\u0131z\u0131 temsil ediyor. \u0130\u015fte bu g\u00fczel logo T\u00fcrkiye'nin uzaydaki yeni ba\u015far\u0131lar\u0131n\u0131n imzas\u0131 olacak.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD  Enformasyon \u0130daresi (EIA), bu y\u0131la ili\u015fkin  fiyat\u0131 tahminini yukar\u0131 y\u00f6nl\u00fc revize etti.EIA'n\u0131n \"\u015eubat 2020 K\u0131sa D\u00f6nem Enerji G\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fc Raporu\"nda, bu y\u0131l i\u00e7in  t\u00fcr\u00fc ham petrol\u00fcn ortalama varil fiyat\u0131 53,20 dolar olarak tahmin edildi. Aral\u0131k ay\u0131 raporunda bu rakam 52,70 dolard\u0131.Raporda, bu y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda ortalama 54,47 dolar ikinci yar\u0131s\u0131nda ise 52 dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fmesi beklenen Brent t\u00fcr\u00fc ham petrol\u00fcn ortalama varil fiyat\u0131n\u0131n gelecek y\u0131l 55,19 dolar olaca\u011f\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc.Bat\u0131 Teksas t\u00fcr\u00fc (WTI) ham petrol\u00fcn varil fiyat\u0131n\u0131n ise bu y\u0131l 50,21 dolar, gelecek y\u0131l 51,56 dolar olaca\u011f\u0131 tahmin edildi.\u00d6te yandan, raporda, ocak ay\u0131nda fiyatlar\u0131n y\u00fcksek seyretmesinin Suudi Arabistan'\u0131n \u015fubat ve mart aylar\u0131nda ayl\u0131k 1 milyon varil kesinti yapaca\u011f\u0131n\u0131 duyurmas\u0131n\u0131n bir sonucu oldu\u011fu ancak y\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131nda petrol arz\u0131nda beklenen art\u0131\u015fla birlikte k\u00fcresel petrol stoklar\u0131ndaki d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcn yava\u015flayaca\u011f\u0131 ve bununda petrol fiyatlar\u0131n\u0131n yukar\u0131 y\u00f6nl\u00fc seyrini s\u0131n\u0131rlayaca\u011f\u0131 belirtildi.\u00dcretim beklentisi a\u015fa\u011f\u0131 \u00e7ekildiEIA, ABD'nin bu y\u0131la ili\u015fkin g\u00fcnl\u00fck ham petrol \u00fcretim beklentisini a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc revize etti.Buna g\u00f6re, \u00fclkenin g\u00fcnl\u00fck ortalama ham petrol \u00fcretiminin bu y\u0131l yakla\u015f\u0131k 11 milyon varil seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fmesi bekleniyor. Bu rakam ge\u00e7en ayki raporda 11 milyon 100 bin varil olarak tahmin edilmi\u015fti.S\u00f6z konusu \u00fcretimin 2022'de ise 11 milyon 530 bin varil seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fece\u011fi tahmin ediliyor.ABD, Kas\u0131m 2018'de Suudi Arabistan ve Rusya'y\u0131 geride b\u0131rakarak d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck ham petrol \u00fcreticisi olmu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u00dclkelerin, 'nda \u00f6ng\u00f6r\u00fclen hedeflere ula\u015fmak i\u00e7in iklim taahh\u00fctlerini art\u0131rmas\u0131 halinde 2040'a kadar her y\u0131l milyonlarca ki\u015finin hayat\u0131 kurtulabilir.Haftal\u0131k yay\u0131nlanan hakemli hekimlik dergisi Lancet'in Geri Say\u0131m Sa\u011fl\u0131k ve \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi raporunda yer alan ara\u015ft\u0131rmaya g\u00f6re, \u00fclkelerin Paris Anla\u015fmas\u0131 ile kabul edilen k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131n\u0131 2 derecenin alt\u0131nda tutma hedefiyle uyumlu iklim planlar\u0131 benimsemeleri halinde insan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131nda bir\u00e7ok olumlu etkisinin olaca\u011f\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor .\u00c7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda incelenen ABD, , , Brezilya, \u00c7in, Endonezya, G\u00fcney Afrika, Hindistan ve Nijerya d\u00fcnya n\u00fcfusunun y\u00fczde 50'sini ve k\u00fcresel emisyonlar\u0131n y\u00fczde 70'ini temsil ediyor.S\u00f6z konusu \u00fclkelerin iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadele i\u00e7in belirledi\u011fi ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131, Paris Anla\u015fmas\u0131 hedeflerine ula\u015fmak i\u00e7in yeterli de\u011fil. Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131 ve taahh\u00fctlerin bug\u00fcnk\u00fc haliyle, k\u00fcresel s\u0131cakl\u0131k art\u0131\u015f\u0131n\u0131n 3 dereceden daha fazla ger\u00e7ekle\u015fme riski bulunuyor.Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7lendirilmesinin iklim de\u011fi\u015fikli\u011finin etkilerini do\u011frudan azalt\u0131rken, insanlar\u0131n zararl\u0131 kirleticilere daha az maruz kalmas\u0131n\u0131, beslenme d\u00fczenlerinin iyile\u015fmesini ve g\u00fcvenli fiziksel aktivitenin artmas\u0131n\u0131 da dolayl\u0131 olarak sa\u011flayarak insan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olumlu etkiliyor.Paris Anla\u015fmas\u0131'n\u0131n hedeflerini yakalamaya ve sa\u011fl\u0131\u011fa \u00f6ncelik veren politikalar benimsendi\u011finde, \u00e7al\u0131\u015fma kapsam\u0131nda incelenen dokuz \u00fclkede 2040'a kadar her y\u0131l iyile\u015fen beslenme d\u00fczeni sayesinde 5,8 milyon, daha temiz hava sayesinde 1,6 milyon, artan fiziksel hareket sayesinde de 2,1 milyon ki\u015finin hayat\u0131n\u0131n kurtulabilece\u011fi \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.Ulusal katk\u0131 beyanlar\u0131na sa\u011fl\u0131kla ilgili hedeflerin yerle\u015ftirildi\u011fi daha iddial\u0131 senaryo se\u00e7ildi\u011finde ise, hava kirlili\u011fi, beslenme d\u00fczeni ve fiziksel hareketsizli\u011fe ba\u011fl\u0131 olarak s\u0131ras\u0131yla 462 bin, 572 bin ve 943 bin \u00f6l\u00fcm\u00fcn daha \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilebilece\u011fi ifade ediliyor.Rapora g\u00f6re, meyve, sebze, baklagil ve kabuklu yemi\u015ften olu\u015fan bir beslenme d\u00fczeninin eksikli\u011fi, a\u015f\u0131r\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 et t\u00fcketimine ba\u011fl\u0131 risklere k\u0131yasla daha b\u00fcy\u00fck bir sa\u011fl\u0131k sorunu te\u015fkil ediyor. S\u00f6z konusu beslenme tarz\u0131 benimsendi\u011finde \u00f6l\u00fcmlerin y\u00fczde 30'unun \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilebilirken, a\u015f\u0131r\u0131 k\u0131rm\u0131z\u0131 et t\u00fcketimi \u00f6l\u00fcmlerin y\u00fczde 22'sine sebep oluyor.Raporun ba\u015f yazar\u0131 ve Lancet Countdown Sa\u011fl\u0131k ve \u0130klim De\u011fi\u015fikli\u011fi Y\u00f6neticisi Ian Hamilton, \u00e7al\u0131\u015fmaya ili\u015fkin yapt\u0131\u011f\u0131 de\u011ferlendirmede, raporun iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede \u00e7ok \u00f6nemli ancak genellikle g\u00f6zden ka\u00e7an bir dayanak noktas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Karbon azalt\u0131m\u0131n\u0131n nihayetinde uzun vadeli olan ve hasar s\u0131n\u0131rlamas\u0131 a\u00e7\u0131s\u0131ndan de\u011ferlendirilen do\u011frudan faydalar\u0131n\u0131n aksine, iddial\u0131 iklim politikalar\u0131n\u0131n sa\u011fl\u0131kla ilgili dolayl\u0131 faydalar\u0131 kendilerini an\u0131nda g\u00f6steriyor. Mesaj \u00e7ok a\u00e7\u0131k. Paris Anla\u015fmas\u0131'na uymak her y\u0131l milyonlarca insan\u0131n erken \u00f6lmesini engellemekle kalmaz, iyile\u015fen sa\u011fl\u0131k ko\u015fullar\u0131 sayesinde milyonlarca insan\u0131n ya\u015fam kalitesini art\u0131r\u0131r. Daha fazla hayat kurtarmak i\u00e7in sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi politikalar\u0131n\u0131n \u00f6n saflar\u0131na yerle\u015ftirme zaman\u0131 geldi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Erzincan'da bir jeotermal kaynak, do\u011fal mineralli su ve jeotermal k\u00f6kenli gaz i\u015fletme ruhsatl\u0131 saha ihaleye \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.Erzincan \u0130l \u00d6zel \u0130daresi \u0130l Enc\u00fcmeni Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n konuya ili\u015fkin karar\u0131, Resmi 'de yay\u0131mland\u0131.Buna g\u00f6re, Erzincan'\u0131n Merkez il\u00e7esi Mertekli K\u00f6y\u00fc'nde 981,91 hektarl\u0131k \u00fc\u00e7 y\u0131ll\u0131\u011f\u0131na i\u015fletme ruhsat\u0131 al\u0131nabilecek jeotermal kaynak, do\u011fal mineralli su ve jeotermal k\u00f6kenli gaz ruhsat sahas\u0131 a\u00e7\u0131k teklif usul\u00fc ile ihaleye \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.Muhammen bedeli 55 bin 992 lira 58 kuru\u015f, ge\u00e7ici teminat bedeli 1680 lira olarak belirlendi. \u0130hale 24 \u015eubat \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fc saat 10.30'da Erzincan \u0130l \u00d6zel \u0130daresi \u0130l Enc\u00fcmeni toplant\u0131 salonunda yap\u0131lacak.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 : \"(G\u00f6beklitepe'deki monolit)   Program\u0131'n\u0131n heyecan\u0131n\u0131 art\u0131racak g\u00fczel bir espriydi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Devlet Malzeme Ofisi (DMO),  Halk Sa\u011fl\u0131\u011f\u0131 Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ihtiyac\u0131 5 milyon adet 1 mililitrelik a\u015f\u0131 enjenkt\u00f6r\u00fc sat\u0131n alacak.Resmi 'de yer alan ilana g\u00f6re Ofis, s\u00f6z konusu enjenkt\u00f6rleri tip ticari \u015fartnamesi ile ihtiya\u00e7 sahibi kurumca haz\u0131rlanan teknik \u015fartnamesine ve teslim plan\u0131na uygun olarak, ihale ek \u015fartlar\u0131 listesinde belirtilen \u015fartlar dahilinde a\u00e7\u0131k teklif usul\u00fc ile piyasadan temin edecek.Bu nedenle istekliler ilk tekliflerini yaz\u0131l\u0131 olarak bildirecek ve devam\u0131nda tekliflerini s\u00f6zl\u00fc olarak s\u00fcrd\u00fcrecekler.Teklifler, 19 \u015eubat g\u00fcn\u00fc en ge\u00e7 saat 12.00'ye kadar Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcn 4 No'lu Sat\u0131nalma Daire Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131nda bulundurulacak. Ge\u00e7 gelen teklifler ile postadaki gecikmeler dikkate al\u0131nmayacak.\u0130hale konusu malzemenin tamam\u0131 i\u00e7in teklif verilecek olup, k\u0131smi teklifler de\u011ferlendirilmeyecek.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Fas Parlamentosu,  ile yap\u0131lan serbest ticaret anla\u015fmas\u0131nda yap\u0131lan de\u011fi\u015fikli\u011fi onaylad\u0131.Parlamentodan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, aralar\u0131nda T\u00fcrkiye ile yap\u0131lan serbest ticaret anla\u015fmas\u0131 \u00fczerindeki de\u011fi\u015fiklik de olmak \u00fczere bir dizi uluslararas\u0131 anla\u015fmay\u0131 onaylad\u0131\u011f\u0131 belirtildi.A\u00e7\u0131klamada, de\u011fi\u015fikli\u011fin T\u00fcrkiye'den baz\u0131 sanayi \u00fcr\u00fcnlerine 5 y\u0131l s\u00fcreyle g\u00fcmr\u00fck vergisi uygulanma imkan\u0131 verdi\u011fi, 5 y\u0131l\u0131n bitimi \u00f6ncesinde iki \u00fclke ortak komisyonun bir araya gelerek durumu de\u011ferlendirece\u011fi aktar\u0131ld\u0131.De\u011fi\u015fikli\u011fin uygulamaya girmesi i\u00e7in resmi gazetede yay\u0131nlanmadan \u00f6nce oylanmak \u00fczere Parlamento'nun alt kanad\u0131 Dan\u0131\u015fma Meclisine sevk edilmesi gerekiyor.\u0130ki \u00fclke ge\u00e7en 24 A\u011fustos'ta var olan anla\u015fma \u00fczerinde de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmas\u0131 konusunda anla\u015fm\u0131\u015ft\u0131.Fas'\u0131n T\u00fcrkiye'den ithalat\u0131 2019 y\u0131l\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 18 art\u0131\u015fla 2.3 milyar dolara ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k ayn\u0131 d\u00f6nemde Fas'tan T\u00fcrkiye'ye yap\u0131lan ihracat 700 bin dolara \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bir turizm acentesinde tur operat\u00f6r\u00fc olarak \u00e7al\u0131\u015fan  (35), tarlas\u0131nda kurdu\u011fu serada toplad\u0131\u011f\u0131 \u00e7e\u015fitli bitkileri hobi ama\u00e7l\u0131 olarak yeti\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131. \u00d6nceki g\u00fcn turkuaz rengi deniz ve ye\u015filin her tonunun bulundu\u011fu e\u015fsiz ormanl\u0131k alanlarda gezen Demir, S\u0131\u011fla A\u011fac\u0131 \u00e7evresinde \u00e7ok say\u0131da mantar ke\u015ffetti.Mantar\u0131n foto\u011fraf\u0131n\u0131 \u00e7ekip, Ziraat M\u00fchendisi arkada\u015flar\u0131na g\u00f6nderdi. Arkada\u015f\u0131, Demir'in buldu\u011fu mantar\u0131n, uzak do\u011fu \u00fclkelerinde bir d\u00f6nem imparatorlar\u0131n \u00e7ok \u015fifal\u0131 olarak nitelendirdi\u011fi ' mantar\u0131' diye an\u0131lan mantar oldu\u011funu s\u00f6yledi. Demir, a\u011fa\u00e7l\u0131k ve s\u0131k \u00e7al\u0131l\u0131k alanda yakla\u015f\u0131k 10 kilogram Reishi mantar\u0131 toplay\u0131p seras\u0131na getirdi.Buldu\u011fu mantar\u0131n \u00e7ok de\u011ferli oldu\u011funu \u00f6\u011frenen Mustafa Demir, do\u011fay\u0131 \u00e7ok sevdi\u011fini ve hobi ama\u00e7l\u0131 olarak bitki yeti\u015ftirdi\u011fini s\u00f6yleyerek, \"Koronavir\u00fcs salg\u0131n\u0131 d\u00f6neminde i\u015flerimiz durunca ben de kendimi \u00e7ok sevdi\u011fim do\u011faya vererek tarlamda kurdu\u011fum seramda bitki yeti\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131m. Ge\u00e7ti\u011fimiz g\u00fcnlerde ailemle yine do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015f\u00fcne \u00e7\u0131kt\u0131k. S\u0131\u011fla A\u011fac\u0131 \u00e7evresinde k\u0131rm\u0131z\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcne rastlad\u0131m. Foto\u011fraflar\u0131n\u0131 \u00e7ekip cep telefonuyla ziraat m\u00fchendisi arkada\u015flar\u0131ma att\u0131m. Onlar, bunun do\u011fada \u00e7ok nadir bulunan \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yledi. Yakla\u015f\u0131k 10 kilogram kadar toplad\u0131m. Toplad\u0131\u011f\u0131m mantarlar\u0131n hepsinin tek tek foto\u011fraflar\u0131n\u0131 \u00e7ekerek mantar t\u00fcrleri yay\u0131nland\u0131\u011f\u0131 bilimsel sitelere ve \u00fcniversitelere g\u00f6nderdim. Geri d\u00f6n\u00fc\u015f yapanlar halk aras\u0131nda \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck yani Reish mantar\u0131 oldu\u011funu, kanser ve ila\u00e7 sanayinde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylediler. Bu t\u00fcr\u00fcn yenilmedi\u011fini kurutulduktan sonra \u00f6\u011f\u00fct\u00fclerek \u00e7ay olarak t\u00fcketildi\u011fi aktar\u0131ld\u0131. \u015eu anda ya\u015f olarak yakla\u015f\u0131k 10 kilogram kadar var. G\u00fcnn\u00fck (S\u0131\u011fla) A\u011fac\u0131'n\u0131n kopmu\u015f kabuklar\u0131n\u0131n \u00e7\u00fcr\u00fcm\u00fc\u015f topraklarda yeti\u015fmekte. 'da bu mantar\u0131n merakl\u0131s\u0131 ve bulmak i\u00e7in ara\u015ft\u0131rma yapan ki\u015filer bana ula\u015ft\u0131lar ve hazine buldu\u011fumu s\u00f6ylediler. Ben hususi olarak aramad\u0131\u011f\u0131m i\u00e7in \u015fans eseri buldum. G\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm yerde bu mantarlardan var ama toplama taraftar\u0131 de\u011filim do\u011fada kalmal\u0131lar. Bu mantar\u0131n kullan\u0131m y\u00f6ntemleri ile ilgili uzmanlar\u0131ndan ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bilgi ald\u0131ktan sonra gerekeni yapaca\u011f\u0131m. Kesinlikle ticari ama\u00e7l\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum. Sat\u0131n almak isteyenlere satmayaca\u011f\u0131m\u0131 s\u00f6yledim\" dedi.Reishi mantar\u0131, Latince ad\u0131 'Ganoderma Lucidum' ve uzak do\u011fu \u00fclkelerinde '\u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131' olarak biliniyor. 2-3 bin y\u0131ld\u0131r \u00c7in \u0130mparatorlar\u0131 taraf\u0131ndan t\u00fcketilerek bir\u00e7ok hastal\u0131\u011fa iyi gelmesi sonucu \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131 olarak an\u0131lan bu mantar t\u00fcr\u00fc, \u00c7in ba\u015fta olmak \u00fczere Japonya, Kore, Endonezya, Filipinler ve Tayland gibi \u00fclkelerde \u00e7ay olarak t\u00fcketiliyor. Yenen bir mantar t\u00fcr\u00fc olmayan ve tad\u0131 ac\u0131 olan \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131, havanda ya da mikserde \u00f6\u011f\u00fct\u00fclerek toz haline getiriliyor. Toz halindeki mantar, kurutulduktan sonra demleme usul\u00fc ile kullan\u0131l\u0131yor. Seralarda \u00fcretilen \u00f6l\u00fcms\u00fczl\u00fck mantar\u0131n\u0131n kilosu, piyasada bin 500 ile 2 bin lira aras\u0131nda sat\u0131l\u0131rken, do\u011fada bulunmas\u0131 zor oldu\u011fu i\u00e7in zaman zaman 2 bin 500-4 bin lira aras\u0131nda da al\u0131c\u0131 bulabiliyor.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sosyal payla\u015f\u0131m a\u011f\u0131 '\u0131n 2020'deki geliri bir \u00f6nceki seneye k\u0131yasla y\u00fczde 7 artarak 3,72 milyar dolara ula\u015ft\u0131.Twitter, 2020'nin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011fine ili\u015fkin bilan\u00e7osunu a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, \u015firketin ge\u00e7en y\u0131l\u0131n son \u00e7eyre\u011finde elde etti\u011fi gelir, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine k\u0131yasla y\u00fczde 28 art\u0131\u015fla 1,29 milyar dolara y\u00fckseldi. \u015eirket 2019'un d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011finde 1 milyar dolarl\u0131k gelir elde etmi\u015fti.Twitter'\u0131n 2020 y\u0131l\u0131 genelinde elde etti\u011fi gelir ise bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 7 artarak 3,72 milyar dolara ula\u015ft\u0131. Sosyal payla\u015f\u0131m a\u011f\u0131 2019'da 3,45 milyar dolarl\u0131k gelir sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131.\u015eirketin 2020'nin son \u00e7eyre\u011finde elde etti\u011fi  ise bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 87artarak 222 milyon dolar oldu. Twitter'\u0131n kar\u0131 2019'un son \u00e7eyre\u011finde 118,7 milyon dolar olarak hesaplanm\u0131\u015ft\u0131.Twitter, 2020 y\u0131l\u0131 genelinde ise 1,14 milyar dolarl\u0131k zarar etti. \u015eirket 2019'da 1,47 milyar dolarl\u0131k kar elde etmi\u015fti.\u00d6te yandan, Twitter'\u0131n ge\u00e7en y\u0131l\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011findeki g\u00fcnl\u00fck ortalama aktif kullan\u0131c\u0131 say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 27 artarak 192 milyona ula\u015ft\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "New York borsas\u0131, g\u00fcn\u00fc kar\u0131\u015f\u0131k seyirle tamamlad\u0131.Kapan\u0131\u015fta  endeksi, y\u00fczde 0,03 azal\u0131\u015fla 31.375,83 puana geriledi.S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,11 kay\u0131pla 3.911,23 puana inerken, Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,14 y\u00fckseli\u015fle 14.007,70 puana \u00e7\u0131kt\u0131.ABD'de yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileriyle m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler piyasalar\u0131n g\u00fcndemindeki yerini korurken, ABD Ba\u015fkan\u0131  1,9 trilyon dolarl\u0131k paketi g\u00f6r\u00fc\u015fmek \u00fczere i\u015f insanlar\u0131yla bir araya geldi.ABD Hazine Bakan\u0131 Janet Yellen'\u0131n yan\u0131 s\u0131ra toplant\u0131ya JPMorgan Chase, Walmart, Gap ve Lowe's'un y\u00f6neticileri kat\u0131ld\u0131.\u00d6te yandan ABD'de bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re, JOLTS A\u00e7\u0131k \u0130\u015f Say\u0131s\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n aral\u0131k ay\u0131nda piyasa beklentilerinin aksine art\u0131\u015f g\u00f6stererek 6 milyon 646 bine y\u00fckseldi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'nin Freeport Liman\u0131'ndan yola \u00e7\u0131kan \"LNG Abalamabie\" adl\u0131 s\u0131v\u0131la\u015ft\u0131r\u0131lm\u0131\u015f do\u011fal gaz (LNG) gemisi 'ye ula\u015ft\u0131.Uluslararas\u0131 gemi takip verilerinden derlenen bilgilere g\u00f6re, 24 'ta ABD'den ayr\u0131lan LNG gemisi d\u00fcn saat 08.22'de Alia\u011fa LNG Terminali'ne yana\u015ft\u0131.Toplam 170 bin metrek\u00fcp kapasiteli ???????Bermuda band\u0131ral\u0131 gemi, 2016'da in\u015fa edilmi\u015fti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"\u015eu anda insan deneyleri ba\u015flayacak 3 a\u015f\u0131 aday\u0131m\u0131z var. Bunlar, inaktif, VLP ve adenovir\u00fcs temelli a\u015f\u0131lar.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin  alan\u0131ndaki hedef ve projelerinin yer ald\u0131\u011f\u0131  Uzay Program\u0131, Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan'\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131yla Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Millet Kongre ve K\u00fclt\u00fcr Merkezi'nde tan\u0131t\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "D\u00fcn alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131ndaki y\u00fckseli\u015fe paralel de\u011fer kazanan gram alt\u0131n, g\u00fcn\u00fc bir \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 0,2 \u00fczerinde 417,3 liradan tamamlad\u0131. Gram alt\u0131n, yeni g\u00fcne de de\u011fer kazanc\u0131yla ba\u015flamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, saat 11.00 itibar\u0131yla \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 0,4 \u00fczerinde 419,1 lirada dengelendi. Ayn\u0131 dakikalarda \u00e7eyrek alt\u0131n 687 lira, Cumhuriyet alt\u0131n\u0131 da 2.798 liradan sat\u0131l\u0131yor.Alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131, \u015fu dakikalarda \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,5 art\u0131\u015fla 1.845 dolar seviyesinden al\u0131c\u0131 buluyor.Analistler, ABD'deki te\u015fvik paketine ili\u015fkin olumlu  ak\u0131\u015f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131n\u0131 desteklemeye devam etti\u011fini belirtti.Bug\u00fcn ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131n\u0131n yan\u0131 s\u0131ra ABD'de enflasyon verilerinin takip edilece\u011fini kaydeden analistler, teknik a\u00e7\u0131dan alt\u0131n\u0131n ons fiyat\u0131nda 1.865 dolar\u0131n diren\u00e7, 1.820 dolar\u0131n destek konumunda oldu\u011funu s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Asya borsalar\u0131nda al\u0131\u015f a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 bir seyir izlenirken, Hindistan'da Sensex endeksi negatif ayr\u0131\u015ft\u0131.\u00c7in'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 0,3 gerilerken, 'de i\u015fsizlik oran\u0131 y\u00fczde 5,4 ile 1999 y\u0131l\u0131ndan bu yana en y\u00fcksek seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131.Beklentilerin alt\u0131nda kalan verilere kar\u015f\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan te\u015fvik paketi ve yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) vaka say\u0131lar\u0131ndaki art\u0131\u015f h\u0131z\u0131n\u0131n gerilemesine ili\u015fkin iyimserlik, yar\u0131n Asya genelinde ba\u015flayacak resmi tatil \u00f6ncesinde pay piyasalar\u0131n\u0131 destekledi.S\u00f6z konusu geli\u015fmelerle kapan\u0131\u015fta \u00c7in'de \u015eanghay bile\u015fik endeksi y\u00fczde 1,4 artarak 3.655 puan ve G\u00fcney Kore'de Kospi endeksi y\u00fczde 0,5 y\u00fckselerek 3.100 puan oldu.Japonya'da Nikkei 225 endeksi y\u00fczde 0,2 de\u011fer kazanarak 29.563 puandan g\u00fcn\u00fc tamamlarken, dolar/yen paritesi y\u00fczde 0,1 gerileyerek 104,5 seviyelerinde dengelendi.Hong Kong'da Hang Seng endeksi y\u00fczde 1,9 primle 30.036 puanda, negatif ayr\u0131\u015fan Hindistan'da Sensex endeksi ise y\u00fczde 0,3 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 51.157 puanda seyrediyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin ihracat\u0131n\u0131n lideri otomotiv sekt\u00f6r\u00fc, ge\u00e7en ay 889 milyon 517 bin dolarl\u0131k yan sanayi \u00fcr\u00fcn\u00fc ihra\u00e7 etti.AA muhabirinin  verilerinden yapt\u0131\u011f\u0131 derlemeye g\u00f6re, otomotiv sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn  ihracat\u0131 2 milyar 267 milyon 426 bin dolar olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.Bu d\u0131\u015f sat\u0131mdan en fazla pay\u0131 y\u00fczde 39,2 ile yan sanayi \u00fcreticileri ald\u0131.Ocak ay\u0131nda 173 \u00fclke ile \u00f6zerk ve serbest b\u00f6lgeye otomotiv yan sanayi \u00fcr\u00fcn\u00fc satarak ihracat\u0131 2020'nin ayn\u0131 ay\u0131na k\u0131yasla y\u00fczde 4 art\u0131ran sekt\u00f6r temsilcileri, 889 milyon 517 bin dolarl\u0131k gelire ula\u015ft\u0131.Ge\u00e7en ay sekt\u00f6r\u00fcn en fazla ihracat yapt\u0131\u011f\u0131 \u00fclke olan Almanya'ya d\u0131\u015f sat\u0131m, Ocak 2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 8,33 artt\u0131. Bu \u00fclkeye ihracat 193 milyon 388 bin dolardan, 209 milyon 502 bin dolara y\u00fckseldi.Almanya'ya ocak ay\u0131nda yap\u0131lan d\u0131\u015f sat\u0131m, toplam yan sanayi ihracat\u0131n\u0131n y\u00fczde 23,55'ini olu\u015fturdu.\u0130spanya'ya y\u00fczde 42 ihracat art\u0131\u015f\u0131Ge\u00e7en ay ikinci s\u0131radaki \u0130talya'ya ihracat ise Ocak 2020'ye k\u0131yasla y\u00fczde 21,25 artarak 50 milyon 558 bin dolardan, 61 milyon 301 bin dolara \u00e7\u0131kt\u0131.Ayn\u0131 d\u00f6nemde \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc s\u0131radaki Fransa'ya ihracat\u0131n\u0131 y\u00fczde 2,6 art\u0131ran yan sanayi \u00fcreticileri, ge\u00e7en ay 55 milyon 484 bin dolarl\u0131k d\u0131\u015f sat\u0131ma imza att\u0131.Sekt\u00f6r\u00fcn \u00f6nemli pazarlar\u0131ndan \u0130spanya'ya ise ciddi ihracat art\u0131\u015f\u0131 ya\u015fand\u0131. Bu \u00fclkeye ge\u00e7en ay d\u0131\u015f sat\u0131m, 2020'nin ocak ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 42,82 art\u0131\u015fla 38 milyon 333 bin dolardan, 54 milyon 749 bin dolara geldi.Otomotiv yan sanayi \u00fcreticileri ayr\u0131ca ABD'ye 51 milyon 623 bin, Birle\u015fik Krall\u0131k'a 50 milyon 564 bin, Rusya'ya 37 milyon 513 bin, Polonya'ya 33 milyon 142 bin, Romanya'ya da 32 milyon 277 bin dolarl\u0131k \u00fcr\u00fcn satt\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"(3 yerli a\u015f\u0131 aday\u0131) G\u00f6n\u00fcll\u00fc olmaya aday\u0131m, zaten kayd\u0131m\u0131 yapt\u0131rd\u0131m. T\u00fcm 'ye de \u00e7a\u011fr\u0131 yapmak istiyorum.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131 (), bug\u00fcn miktar y\u00f6ntemiyle d\u00fczenledi\u011fi 17 \u015eubat vadeli  ihalesi ile piyasaya 50 milyar 999 milyon 999 bin 988 lira verdi.\u0130haleye 101 milyar 250 milyon liral\u0131k teklif geldi.\u0130halede basit faiz y\u00fczde 17 olurken, bile\u015fik faiz ise y\u00fczde 18,50 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Honor'un ge\u00e7en g\u00fcnlerde sat\u0131\u015fa sundu\u011fu Honor Router 3, evden \u00e7al\u0131\u015fma d\u00fczenine al\u0131\u015f\u0131lan bug\u00fcnlerde i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131ran ve verimlili\u011fi art\u0131ran bir yard\u0131mc\u0131 olarak \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor.\u015eirket a\u00e7\u0131klamas\u0131na g\u00f6re, evde internet ba\u011flant\u0131s\u0131 i\u00e7in genelde servis sa\u011flay\u0131c\u0131lar\u0131n sundu\u011fu modemler kullan\u0131l\u0131yor. Bu modemler, eve internet ba\u011flant\u0131s\u0131 sunmak d\u0131\u015f\u0131nda ekstra \u00f6zelliklere sahip olmuyor ve performanslar\u0131yla kullan\u0131c\u0131lar\u0131n beklentilerini kar\u015f\u0131lamayabiliyor. Bu nedenle ba\u011flant\u0131 sorunlar\u0131, k\u0131s\u0131tl\u0131 kapsama alan\u0131 ve ba\u011fl\u0131 cihazlar\u0131 y\u00f6netiminde aksakl\u0131klar gibi s\u0131k\u0131nt\u0131lar ba\u015f g\u00f6sterebiliyor. \u00c7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131n evlere ta\u015f\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bu d\u00f6nemde, sorunsuz ve kaliteli bir internet a\u011f\u0131 bir mesainin olmazsa olmaz\u0131 olarak kabul ediliyor. Router'lar a\u011f ba\u011flant\u0131 kalitesini ve verimini art\u0131rmaya ek olarak evdeki \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131nda \u00f6zellikle internet ba\u011flant\u0131s\u0131yla ilgili s\u0131k\u0131nt\u0131lar\u0131 \u00e7\u00f6z\u00fcyor.Honor Router 3 de evde \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran \u00f6zellikleriyle \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Cihaz\u0131n \u00f6zellikleri aras\u0131nda; ebeveyn kontrol\u00fc, kablosuz eri\u015fimi takvimlendirme ve misafir a\u011f\u0131 \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Honor Router 3 sayesinde mesai saatlerinde a\u011f\u0131n yava\u015flamas\u0131 engellenirken, a\u011f t\u00fcm kullan\u0131c\u0131lar i\u00e7in g\u00fcvenli hale getiriliyor.En yeni Wi-Fi standart\u0131Honor Router 3, geleneksel modemlerin sunamad\u0131\u011f\u0131 Wi-Fi 5 standard\u0131n\u0131n da \u00f6tesinde, Wi-Fi 6 Plus teknolojisiyle donat\u0131ld\u0131. S\u00f6z konusu en yeni Wi-Fi standard\u0131 sayesinde evdeki kablosuz a\u011f\u0131n kapsama alan\u0131 da geni\u015fliyor. Evde \u00e7al\u0131\u015f\u0131rken diz\u00fcst\u00fc bilgisayarla herhangi bir noktadan rahat\u00e7a \u00e7al\u0131\u015f\u0131labiliyor. Wi-Fi 6 Plus'\u0131n sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 olanaklar aras\u0131nda ba\u011fl\u0131 cihazlar i\u00e7in daha d\u00fc\u015f\u00fck pil t\u00fcketimi ve daha y\u00fcksek h\u0131z da \u00f6ne \u00e7\u0131k\u0131yor. Ayr\u0131ca, bu yeni standart sayesinde ev a\u011f\u0131, WPA 3 ile \u00f6ncekilerden \u00e7ok daha g\u00fcvenli bir yap\u0131ya sahip oluyor. Bu sayede i\u015fle ilgili t\u00fcm veriler de korunuyor.Router'lar\u0131n bir di\u011fer \u00f6ne \u00e7\u0131kan \u00f6zelli\u011fi de mevcut modemlere g\u00f6re ev a\u011f\u0131n\u0131 \u00e7ok daha y\u00fcksek h\u0131za ta\u015f\u0131mas\u0131 oluyor. Evde yer alan ba\u011fl\u0131 cihazlar aras\u0131ndaki veri ileti\u015fimi, geleneksel bir modemin sundu\u011fu h\u0131z\u0131n 4-5 kat\u0131 seviyelere ula\u015fabiliyor. B\u00f6ylece evde ekstra bir fiziksel depolama cihaz\u0131 kullanmaya gerek kalmadan cihazlar aras\u0131nda dosya aktar\u0131m\u0131 yap\u0131labiliyor. Hatta bu y\u00fcksek h\u0131z sayesinde depolanan bir 4K filmi, a\u011f \u00fczerinden ak\u0131ll\u0131 televizyona yans\u0131tmak bile m\u00fcmk\u00fcn oluyor. B\u00f6ylece t\u00fcm verilere herhangi bir ak\u0131ll\u0131 cihazdan eri\u015filebiliyor.Honor Router 3'\u00fcn y\u00f6netilebilirlik \u00f6zellikleri ve daha fazlas\u0131na, ak\u0131ll\u0131 telefona y\u00fcklenebilecek AI Life uygulamas\u0131yla ula\u015f\u0131labiliyor. Ayr\u0131ca, Router 3'\u00fcn web aray\u00fcz\u00fcne eri\u015ferek daha detayl\u0131 bir kontrole sahip olunabiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakan\u0131 Adil Karaismailo\u011flu ile Ticaret Bakan\u0131 Ruhsar Pekcan'\u0131n yo\u011fun \u00e7abalar\u0131 sonucu  (Alsancak) Liman\u0131 Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131l\u0131rken, buradan ilk Ro-Ro seferi 7 \u015eubat Pazar g\u00fcn\u00fc 117 ara\u00e7la \u0130spanya'n\u0131n  Liman\u0131'na yap\u0131ld\u0131. Sakarya-Karasu Liman\u0131'ndan Romanya'n\u0131n  Liman\u0131'na da ilk sefer 4 \u015eubat'ta ger\u00e7ekle\u015ftirildi.AA muhabirinin, Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131ndan edindi\u011fi bilgiye g\u00f6re, Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, y\u00fckleme ve bo\u015faltma h\u0131z\u0131, gemilerin liman giderlerinin d\u00fc\u015f\u00fck olmas\u0131, Ro-Ro gemilerinin y\u00fcksek seyir h\u0131zlar\u0131, operasyon s\u00fcrelerinin k\u0131sal\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 daha fazla sefer yap\u0131labilmesi, y\u00fcklerin m\u00fc\u015fterilere daha k\u0131sa s\u00fcrede ula\u015fabilmesi, genelde d\u00fczenli seferler \u015feklinde ger\u00e7ekle\u015ftirilmesi, lojistik planlamada s\u00fcrprizlere a\u00e7\u0131k olmamas\u0131 sebebiyle \u00f6nemli avantajlar ta\u015f\u0131yor.Lojistik \u015firketlerinin kar marj\u0131na direk etkisi bulunan Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, ara\u00e7lar\u0131n amortisman maliyetlerini d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcrken tamir ve bak\u0131m maliyetlerini azaltarak \u00f6mr\u00fcn\u00fc uzat\u0131yor. Ayr\u0131ca, yak\u0131t maliyetlerinin azalmas\u0131n\u0131 sa\u011flayan bu y\u00f6ntem, farkl\u0131 \u00fclkelerdeki vize, s\u0131n\u0131r, g\u00fcmr\u00fck ve bekleme sorunlar\u0131ndan kurtulmaya da imkan veriyor.Direkt maliyetlerin d\u0131\u015f\u0131nda, kara yolu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n sebep oldu\u011fu dolayl\u0131 ve d\u0131\u015fsal maliyetler de Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 sayesinde azal\u0131yor.Fabrikada \u00fcretilen mal\u0131n tek seferde araca y\u00fcklenmesi ve varaca\u011f\u0131 yere kadar ba\u015fkaca bir elle\u00e7lemeye, y\u00fckleme-bo\u015faltma i\u015flemine tabi olmamas\u0131 Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n avantajlar\u0131 aras\u0131nda yer al\u0131yor. B\u00f6ylece mal\u0131n aktar\u0131mlar\u0131nda olabilecek hasar ve kaybolma riski minimize edilirken, elle\u00e7leme i\u00e7in ilave maliyet getirmiyor.Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ihracat\u00e7\u0131lara \u00f6nemli esneklik ve maliyet avantaj\u0131 sa\u011fl\u0131yorBir\u00e7ok \u00fclke taraf\u0131ndan kara yolu ta\u015f\u0131tlar\u0131 i\u00e7in \u00fclkelerinden ge\u00e7i\u015flerde uygulanan kota nedeniyle ihracat\u00e7\u0131lar\u0131n artan lojistik taleplerinin kar\u015f\u0131lanmas\u0131 i\u00e7in deniz yolu ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 en \u00f6nemli alternatif durumunda bulunuyor. Bu kapsamda, Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131lmas\u0131, deniz yoluyla olan ihracat\u0131n toplam ta\u015f\u0131malardaki pay\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131larak ihracat\u00e7\u0131lara \u00f6nemli esneklik ve maliyet avantaj\u0131 sa\u011fl\u0131yor.Bir\u00e7ok avantaj\u0131 olan Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n etkin kullan\u0131lmas\u0131, olu\u015fabilecek kara yolu trafi\u011finin deniz yoluna kayd\u0131r\u0131lmas\u0131, ihracat\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 ve \u00fclke ekonomisine katk\u0131 sa\u011flamas\u0131 bak\u0131m\u0131ndan olumlu de\u011ferlendiriliyor.Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131nca desteklenen Ro-Ro ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131, kombine ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131n en iyi uygulamalar\u0131 aras\u0131nda yer al\u0131yor.Karasu'dan K\u00f6stence'ye seferler ba\u015flad\u0131Denizcilik Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ile ilgili sekt\u00f6r payda\u015flar\u0131n\u0131n yapt\u0131\u011f\u0131 kapsaml\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n neticesinde Sakarya'daki Karasu Liman\u0131 ile Romanya'n\u0131n K\u00f6stence Liman\u0131 aras\u0131nda d\u00fczenli Ro-Ro/Pax hatt\u0131 kurulmas\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 tamamland\u0131.S\u00f6z konusu hatta ilk sefer, 4 \u015eubat saat 00.45'te ba\u015flat\u0131ld\u0131. \u0130lk sefer 44 ara\u00e7la, 5 \u015eubat'taki ikinci sefer 39 ara\u00e7la, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc sefer ise 7 \u015eubat'ta 49 ara\u00e7la yap\u0131ld\u0131.Gelecek d\u00f6nem bu rakamlar\u0131n 100 ila 150 t\u0131r/dorseye \u00e7\u0131kmas\u0131 hedefleniyor. Yakla\u015f\u0131k 12-15 saat s\u00fcrmesi \u00f6ng\u00f6r\u00fclen seferler ile tarifeli Ro-Ro seferleri iki \u00fclke aras\u0131nda resmi olarak ba\u015flad\u0131. S\u00f6z konusu hatt\u0131n, Kap\u0131kule ile Hamzabeyli s\u0131n\u0131r kap\u0131lar\u0131ndaki yo\u011funlu\u011fun azalmas\u0131 ve Anadolu ile Asya men\u015feli y\u00fcklerin Marmara B\u00f6lgesi trafi\u011fine dahil edilmeden Sakarya-Karasu \u00fczerinden Avrupa pazarlar\u0131na aktar\u0131lmas\u0131 hedefleniyor.\u0130zmir Liman\u0131 Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131ld\u0131Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakan\u0131 Adil Karaismailo\u011flu ile Ticaret Bakan\u0131 Ruhsar Pekcan'\u0131n \u00e7abalar\u0131 sonucu sekt\u00f6rden gelen yo\u011fun talepler \u00fczerine \u0130zmir (Alsancak) Liman\u0131 da Ro-Ro seferlerine yeniden a\u00e7\u0131ld\u0131.Alsancak Liman\u0131'ndan ilk Ro-Ro seferi ise 7 \u015eubat Pazar g\u00fcn\u00fc \u0130spanya'n\u0131n Tarragona Liman\u0131'na 117 ara\u00e7la yap\u0131ld\u0131. Bu seferlerle ihracat\u00e7\u0131lara Kuzey Afrika pazar\u0131na ula\u015fmada alternatif ula\u015f\u0131m olana\u011f\u0131 sa\u011flanmas\u0131 planlan\u0131yor.Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131, ilgili kurumlarla k\u0131sa zamanda bu hatlara yenilerinin eklenmesi ve ta\u015f\u0131nan ara\u00e7 say\u0131s\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na devam ediyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Varank: \"() 'de  ara\u015ft\u0131rmalar\u0131yla ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar yapmak istiyor, bir merkez kurmak i\u00e7in bizimle g\u00f6r\u00fc\u015fmelere devam ediyor.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Honda, Civic Sedan ve HR-V modellerine sahip olmak isteyenler i\u00e7in \u015fubat ay\u0131  kampanyas\u0131 ba\u015flatt\u0131.\u015eirketten yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Honda Civic Sedan modellerinde, \u015fubat ay\u0131nda 90 bin TL'lik kredi kullan\u0131m\u0131na y\u00fczde 0,99 faiz oran\u0131 ile 12 ay taksit se\u00e7ene\u011fi sunuluyor.Honda'n\u0131n HR-V modellerine sahip olmak isteyenler i\u00e7inse \u015fubat ay\u0131 boyunca 70 bin TL'ye kadar kredi kullan\u0131m\u0131na y\u00fczde 0,80'den ba\u015flayan faiz oran\u0131 ile 15 ay taksit imkan\u0131 sa\u011flan\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Rekabet Kurumu,  H\u0131zl\u0131 T\u00fcketim Mallar\u0131 Perakendecili\u011fi Sekt\u00f6r \u0130ncelemesi \u00d6n Raporu'nu yay\u0131mlad\u0131. Raporda, 2011'de pazar\u0131n en b\u00fcy\u00fck be\u015f firmas\u0131n\u0131n i\u00e7inde sadece bir indirim marketi bulunurken 2019 itibar\u0131yla ilk d\u00f6rt te\u015febb\u00fcsten \u00fc\u00e7\u00fcn\u00fcn indirim marketlerden olu\u015ftu\u011fu kaydedildi. Ayn\u0131 s\u00fcre\u00e7 i\u00e7inde yerel ve k\u00fc\u00e7\u00fck marketlerin ise kan kaybetti\u011fi vurguland\u0131.Milliyet'in ine g\u00f6re indirim marketlerin \u00fcr\u00fcn portf\u00f6ylerindeki \u00f6zel markal\u0131 \u00fcr\u00fcn a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131n\u0131n di\u011fer marketlerden daha fazla oldu\u011fu belirtilen raporda, \u015fu ifadeler yer ald\u0131: \"\u0130ndirim marketleri taraf\u0131ndan tasarlanan bu \u00fcr\u00fcnler \u00e7o\u011funlukla k\u00fc\u00e7\u00fck ve orta \u00f6l\u00e7ekli \u00fcretici veya \u00e7ift\u00e7iye \u00fcrettirilmektedir. Perakende seviyedeki g\u00fcc\u00fcn\u00fcn de etkisiyle indirim marketler bu sat\u0131c\u0131lar kar\u015f\u0131s\u0131nda \u00f6nemli bir al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fcne sahip olmaktad\u0131r. Bu g\u00fcc\u00fcn k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131 s\u00f6z konusu sat\u0131c\u0131lar\u0131n faaliyetlerini zorla\u015ft\u0131rarak, bu te\u015febb\u00fcslerin rekabet\u00e7i g\u00fc\u00e7lerini zay\u0131flatabilecektir. Yat\u0131r\u0131m, yeni pazar ve yeni \u00fcr\u00fcn geli\u015ftirme g\u00fcd\u00fclerini zay\u0131flatacak uygulamalar\u0131 engellemek \u015fartt\u0131r.\"Raporda, \u0130ngiltere'de 2013'te kurulan, 's\u00fcpermarket ombudsmanl\u0131\u011f\u0131' sistemi \u00f6rnek g\u00f6sterilerek benzer bir mevzuat d\u00fczenlemesi \u00f6nerildi. \u0130ngiliz \u00f6rne\u011fi \u00fczerinden b\u00fcy\u00fck perakendecilerin al\u0131c\u0131 g\u00fc\u00e7lerini kullanarak riskleri ve beklenmedik maliyetleri tedarik\u00e7ilere aktarmalar\u0131 nedeniyle fiyat art\u0131\u015flar\u0131n\u0131n ya\u015fanabildi\u011fi belirtilen raporda, \u015funlar kaydedildi:\"Firmalar\u0131n al\u0131c\u0131 g\u00fc\u00e7lerinin k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n garanti alt\u0131na al\u0131nmas\u0131n\u0131n, marketler aras\u0131ndaki rekabete de olumlu yans\u0131yarak, ba\u015fta fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015fmesi olmak \u00fczere h\u0131zl\u0131 t\u00fcketim mallar\u0131 perakendecili\u011fi pazar\u0131nda rekabetten beklenen faydalar\u0131n kazan\u0131lmas\u0131nda \u00f6nemli bir rol oynayacakt\u0131r. Al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fc kaynakl\u0131 haks\u0131z ticaret uygulamalar\u0131na \u00f6rnek olarak perakendecilerin \u00e7e\u015fitli isimler alt\u0131nda tedarik\u00e7ilerden bedel almas\u0131, \u00f6deme vadelerinin uzun olmas\u0131, s\u00f6zle\u015fmede tek tarafl\u0131 de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmas\u0131 gibi uygulamalar verilebilir. Sekt\u00f6r incelemesi sonucunda kanunlarda haks\u0131z ticari uygulamalar\u0131 yasaklayan birtak\u0131m h\u00fck\u00fcmler bulunmakla birlikte, tedarik\u00e7ilerin \u015fik\u00e2yet yolunu se\u00e7medikleri ve dolay\u0131s\u0131yla s\u00f6z konusu h\u00fck\u00fcmlerin i\u015fletilmedi\u011fi tespit edilmi\u015ftir. Bu itibarla, son 10 y\u0131lda h\u0131zl\u0131 bir art\u0131\u015f g\u00f6stererek, gerek tedarik gerekse perakende seviyelerindeki akt\u00f6rlerin faaliyetlerini ve rekabetin seviyesini olumsuz y\u00f6nde etkileyebilecek \u00f6nemli bir seviyeye gelen perakendecilerin al\u0131c\u0131 g\u00fcc\u00fcn\u00fcn k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131n\u0131n engellenmesini teminen, \u00fclkemizde de yasal bir d\u00fczenleme ve bu yasal d\u00fczenlemenin uygulamas\u0131ndan sorumlu, inceleme yapma ve yapt\u0131r\u0131m uygulama yetkilerine sahip ba\u011f\u0131ms\u0131z bir idari otoritenin varl\u0131\u011f\u0131na ihtiya\u00e7 bulundu\u011fu sonucuna ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\"Raporda, yap\u0131lacak d\u00fczenlemeyle bozulabilir tar\u0131msal ve g\u0131da \u00fcr\u00fcnleri bak\u0131m\u0131ndan 30 g\u00fcn\u00fc; di\u011fer tar\u0131msal g\u0131dalar bak\u0131m\u0131ndan 60 g\u00fcn\u00fc a\u015fan \u00f6deme vadeleri, bozulabilir g\u0131dalarda k\u0131sa s\u00fcrede yap\u0131lan iptal bildirimleri, al\u0131c\u0131n\u0131n tek tarafl\u0131 s\u00f6zle\u015fme de\u011fi\u015fiklikleri, i\u015flemle ilgili olmayan \u00f6deme talepleri, kay\u0131p ve bozuk mal riskinin tedarik\u00e7iye transferi, tedarik\u00e7i talebine ra\u011fmen al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan tedarik s\u00f6zle\u015fmesine yaz\u0131l\u0131 onay verilmemesi, ticari s\u0131rlar\u0131n al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan k\u00f6t\u00fcye kullan\u0131lmas\u0131, al\u0131c\u0131 taraf\u0131ndan yap\u0131lan ticari misillemeler, t\u00fcketici \u015fik\u00e2yetlerinin incelenmesi maliyetinin tedarik\u00e7iye aktar\u0131lmas\u0131 hususlar\u0131n\u0131n yasaklanmas\u0131n\u0131n gerekli oldu\u011fu kaydedildi. Raporda ayr\u0131ca sat\u0131lmayan \u00fcr\u00fcnlerin iadesi, listeleme, raf ve stok bedellerini, promosyon bedelini, pazarlama bedelini, reklam bedelini tedarik\u00e7inin \u00f6demesi; al\u0131c\u0131n\u0131n tedarik\u00e7inin \u00fcr\u00fcnlerini satmak i\u00e7in kullan\u0131lan alanlara yerle\u015ftirilmesi i\u00e7in tedarik\u00e7iden personel \u00fccreti almas\u0131 hususlar\u0131n\u0131n d\u00fczenlenmesi istendi."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Esnaf ve Sanatkarlar Derne\u011fi (ESDER) Ba\u015fkan\u0131 Mahmut \u00c7elikus,  i\u00e7in al\u0131\u015fveri\u015flerin mahalle esnaf\u0131ndan yap\u0131lmas\u0131 \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131nda bulunarak, \"\u00d6zellikle kooperatifler ve kad\u0131n \u00fcreticiler taraf\u0131ndan yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnlerin hediye edilmesi esnaf ve sanatkar\u0131m\u0131za \u00f6nemli destek sa\u011flayacakt\u0131r.\" dedi.\u00c7elikus, AA muhabirine, 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc \u00f6ncesi esnaf\u0131n haz\u0131rl\u0131klar\u0131na ve vatanda\u015flar\u0131n al\u0131\u015fveri\u015flerine ili\u015fkin de\u011ferlendirmede bulundu.Bu y\u0131l yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131 kapsam\u0131nda al\u0131nan \u00f6nlemlerden dolay\u0131 esnaf\u0131n 14 \u015eubat'ta kapal\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 an\u0131msatan \u00c7elikus, \"Temennimiz bir an \u00f6nce a\u015f\u0131 uygulamalar\u0131n\u0131n yayg\u0131nla\u015fmas\u0131yla hafta sonu k\u0131s\u0131tlamalar\u0131n\u0131n kald\u0131r\u0131lmas\u0131, esnaf\u0131m\u0131z\u0131n t\u00fcketiciyle bulu\u015fturulmas\u0131d\u0131r. Aksi takdirde esnaf\u0131m\u0131z\u0131n her g\u00fcn\u00fc sevdikleri i\u00e7in m\u00fccadele g\u00fcn\u00fc olacak.\" diye konu\u015ftu.\u00c7elikus, t\u00fcketicilerin salg\u0131n nedeniyle al\u0131\u015fveri\u015f al\u0131\u015fkanl\u0131klar\u0131n\u0131n da de\u011fi\u015fime u\u011frad\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7ekerek, uzaktan \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u011fl\u0131 olarak \u015fekillenen harcamalar\u0131n e-ticaretin kullan\u0131m\u0131n\u0131 yayg\u0131nla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yledi.Bu s\u00fcre\u00e7te platform ekonomilerinin \u00e7ar\u015f\u0131 esnaf\u0131n\u0131n \u00f6nemli bir pay\u0131n\u0131 ald\u0131\u011f\u0131na i\u015faret eden \u00c7elikus, g\u0131da, temizlik alan\u0131 d\u0131\u015f\u0131nda esnaf\u0131n zor g\u00fcnler ya\u015fad\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getirdi.\u00c7elikus, s\u00f6z konusu durumun baz\u0131 esnaf\u0131 e-ticarete y\u00f6nlendirdi\u011fini, t\u00fcketici taleplerini kar\u015f\u0131lamaya y\u00f6nelik hamlelere kap\u0131 aralad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve \u00fcr\u00fcnlerini markala\u015ft\u0131rmaya \u00e7abalayan esnaf say\u0131s\u0131n\u0131n artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.\"Mahallemizdeki esnaftan al\u0131\u015fveri\u015f yaparak esnaf\u0131 desteklemek sorumluluk\"\u0130nternet \u00fczerinden al\u0131\u015fveri\u015fte kullan\u0131c\u0131 yorumlar\u0131na bakarak \u00fcr\u00fcn se\u00e7imi yapman\u0131n da m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu hat\u0131rlatan \u00c7elikus, \"Bu durum Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde internetten al\u0131\u015fveri\u015fin artaca\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6steriyor ancak mahallemizdeki esnaftan al\u0131\u015fveri\u015f yaparak esnaf\u0131 desteklemek de bir sorumluluk. Salg\u0131n s\u00fcrecinin ilk g\u00fcnlerinde mahalle esnaf\u0131m\u0131z\u0131n fedakarl\u0131\u011f\u0131 unutulmamal\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.\u00c7elikus, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in \u00f6ne \u00e7\u0131kan hediye alternatiflerine ili\u015fkin de bilgi vererek, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Hediye \u00e7e\u015fitleri olarak elektronik e\u015fyan\u0131n \u00f6n planda oldu\u011fu bir d\u00f6nem ya\u015f\u0131yoruz. Bunun yan\u0131nda k\u00fc\u00e7\u00fck ev aletleri ve k\u0131rtasiye \u00fcr\u00fcnleri de hediye ediliyor. Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde bu trendin yan\u0131nda ki\u015fiselle\u015ftirilmi\u015f \u00fcr\u00fcnlerin de tercih edilece\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Hatta evde el eme\u011fi, g\u00f6z nuruyla yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnler bu a\u00e7\u0131dan de\u011ferlendirilmelidir. \u00d6zellikle kooperatifler ve kad\u0131n \u00fcreticiler taraf\u0131ndan yap\u0131lan \u00fcr\u00fcnlerin hediye edilmesi esnaf ve sanatkar\u0131m\u0131za \u00f6nemli destek sa\u011flayacakt\u0131r.\"T\u00fcketicilere \"Ne savurgan olun ne de eli s\u0131k\u0131\" tavsiyesi\u00c7elikus, al\u0131\u015fveri\u015flere ili\u015fkin t\u00fcketicilere de tavsiyede bulundu.Tutumlulu\u011fun artt\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6nem ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken \u00c7elikus, \"T\u00fcketicilere tavsiyemiz ne savurganl\u0131k yapacak ne de eli s\u0131k\u0131 olacak \u015fekilde ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamalar\u0131. G\u00fcnl\u00fck ekonominin devam etmesi, harcamalar sayesinde yeni \u00fcretim mekanizmalar\u0131n\u0131n devreye girmesi \u00f6nemlidir.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\u00c7elikus, talebin artmas\u0131 ve kaliteli \u00fcr\u00fcnlere y\u00f6nelmenin yeni \u00fcretim mekanizmalar\u0131n\u0131 tetikleyece\u011fini dile getirdi.\"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ticaret yoluyla esnafa taze kan pompalanmal\u0131\"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir kazan\u00e7 sa\u011flamaya y\u00f6nelik uygulamalar\u0131n \u00f6nemine i\u015faret eden \u00c7elikus, geli\u015fmi\u015f \u00fclke \u00f6rneklerinde oldu\u011fu gibi ge\u00e7mi\u015f y\u0131l\u0131n cirosu dikkate al\u0131narak esnaf\u0131n desteklenmesinin \u00e7ok yerinde bir karar oldu\u011funu s\u00f6yledi.\u00c7elikus, \"Bu kapsamda \u00fcr\u00fcn ve hizmet dola\u015f\u0131m\u0131n\u0131 art\u0131racak, 2021 y\u0131l\u0131n\u0131n belirsizliklerini ortadan kald\u0131racak \u015fekilde ekonomik at\u0131l\u0131mlar\u0131n da h\u0131zland\u0131r\u0131lmas\u0131 \u00f6nem ta\u015f\u0131maktad\u0131r. 11'inci Kalk\u0131nma Plan\u0131 hedefleri do\u011frultusunda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ticaret yoluyla esnafa taze kan pompalanmal\u0131d\u0131r.\" dedi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130n\u015faat maliyetleri  ay\u0131nda ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2.68 ve y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25.02 y\u00fckseldi.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu'nun (T\u00dc\u0130K) verilerine g\u00f6re, ayl\u0131k bazda malzeme maliyetleri y\u00fczde 3.74, i\u015f\u00e7ilik maliyetleri y\u00fczde 0.20 artt\u0131. Ayn\u0131 ayda y\u0131ll\u0131k bazda malzeme maliyetleri y\u00fczde 30.34, i\u015f\u00e7ilik maliyetleri y\u00fczde 13.74 artt\u0131.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Schneider Electric'in internet sayfas\u0131nda yer alan Data Center Tech Bytes, g\u00fcncel ve b\u00fcy\u00fck end\u00fcstriyel tart\u0131\u015fmalar\u0131 podcast'ler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla g\u00fcndeme getirip dizi yay\u0131nlarla masaya yat\u0131ran bir platform olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131yor.\u015eirketten yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, s\u00f6z konusu platformda son olarak, daha y\u00fcksek ba\u011flant\u0131 ve kapasiteyi destekleyecek daha ak\u0131ll\u0131 ve s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir opreasyonel ad\u0131mlar\u0131, bu ba\u011flamda gelece\u011fin merkezlerinin yeniden tan\u0131mlanmas\u0131n\u0131n ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 bir seri podcast yay\u0131mland\u0131.Podcast serisinin 11'incisinde Schneider Electric Veri Merkezi Strateji Geli\u015ftirme Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Russell Senesac, Verizon Platformlar ve Uygulamalar Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Dawane Young ve  5G/4G IP/Optik A\u011flar ve Bulut Paketi Direkt\u00f6r\u00fc Arnett Thomas, 5G ve Edge teknolojilerinin birbirlerinin etkinli\u011fi a\u00e7\u0131s\u0131ndan neler ifade etti\u011fini ve bu teknolojileri kullanmay\u0131 planlayan i\u015fletmeleri nelerin bekledi\u011fini konu\u015ftu.4G'nin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na benzer \u015fekilde, 5G ve Edge teknolojilerinin de kendi ba\u015flar\u0131na yenilikler olmad\u0131\u011f\u0131na, sadece yeni nesil uygulamalar ve yeni i\u015f modelleriyle sonu\u00e7lanan yeniliklere kanallar a\u00e7t\u0131klar\u0131na i\u015faret edilen podcast'te, ger\u00e7ek zamanl\u0131 olanaklar\u0131n, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz a\u011flar\u0131 \u00fczerinde y\u00fckselen Uber gibi ka\u00e7\u0131n\u0131lmaz olanaklar\u0131n kap\u0131s\u0131n\u0131 a\u00e7aca\u011f\u0131 vurguland\u0131. Edge i\u00e7in ge\u00e7i\u015f s\u00fcrecinin de her i\u015fletmenin kendine \u00f6zg\u00fc \"ne zaman ve hangi veriler\" karar\u0131n\u0131 verdi\u011fi bulut teknolojisine ge\u00e7i\u015fte oldu\u011fu gibi kademeli olaca\u011f\u0131 kaydedildi.Schneider Electric internet sayfas\u0131ndan ula\u015f\u0131labilen Data Center Tech Bytes sekmesinden, \"Edge nas\u0131l g\u00f6r\u00fcnecek?\", \"Bu \u00e7\u00f6z\u00fcmler ve gelece\u011fin veri merkezleri nereye kurulacak?\", \"Teknoloji arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla hangi \u00f6nemli uygulamalar geli\u015ftirilecek?\", \"Otonom ara\u00e7lar\" gibi soru ve konular\u0131n da tart\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 podcast'in tamam\u0131 dinlenebiliyor.\"Edge teknolojisini geli\u015ftirecek olan, 5G'deki d\u00fc\u015f\u00fck gecikme oran\u0131 ve y\u00fcksek g\u00fcvenilirlik\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Nokia 5G/4G IP/Optik A\u011flar ve Bulut Paketi Direkt\u00f6r\u00fc Arnett Thomas, gelecek nesil a\u011flar\u0131n y\u00fcksek h\u0131z vadetseler de daha b\u00fcy\u00fck hatlarla klasik a\u011flarda da h\u0131zl\u0131 ba\u011flant\u0131n\u0131n m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funu vurgulad\u0131.Thomas, \"Edge teknolojisini geli\u015ftirecek olan, 5G'deki d\u00fc\u015f\u00fck gecikme oran\u0131 ve y\u00fcksek g\u00fcvenilirlik.\" ifadesini kulland\u0131.\u00c7oklu bir bulut yakla\u015f\u0131m\u0131n\u0131n her zaman olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Thomas, baz\u0131 uygulamalar\u0131n veri merkezinde, baz\u0131lar\u0131n\u0131n genel bulutta, baz\u0131lar\u0131n\u0131n ise Edge \u00fczerinde yer alaca\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.Schneider Electric Veri Merkezi Strateji Geli\u015ftirme Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Russell Senesac ise 4G ve LTE teknolojilerinin daha \u00e7ok milyonlarca insan\u0131 birbirine ba\u011flarken, 5G'nin trilyonlarca \u015feyi birbirine ba\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 aktard\u0131.Verizon Platformlar ve Uygulamalar Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Dawane Young da \u015firketlerin kendilerine \"5G ve Edge i\u015fletmeleri nas\u0131l etkileyecek?\" diye sormalar\u0131 gerekti\u011fini belirterek, \"F\u0131rsat i\u015fte tam burada yat\u0131yor. Biz de m\u00fc\u015fterilerimizle d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fc nas\u0131l g\u00fc\u00e7lendirebilecekleri konusunda konu\u015fuyoruz.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri sahalar\u0131 i\u00e7inde yer alan Belentepe, H\u00fcsamlar, Mengefe arkeolojik kaz\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda \u00e7\u0131kan bulgular, 'nin\u00a0k\u00fclt\u00fcrel miras\u0131na sahip \u00e7\u0131kmak ad\u0131na YK  destekleriyle \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131'na ta\u015f\u0131n\u0131yor.Mu\u011fla \u0130l K\u00fclt\u00fcr Turizm M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ve Mu\u011fla S\u0131tk\u0131 Ko\u00e7man \u00dcniversitesi Arkeoloji B\u00f6l\u00fcm\u00fc Akademisyenlerinin ve y\u00f6re halk\u0131n\u0131n gayret ve \u00e7abalar\u0131 ile k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131, bilimsel belgeleme ve restorasyon \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan asl\u0131na uygun bi\u00e7imde ta\u015f\u0131narak Milas \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131'nda merakl\u0131lar\u0131 ile bulu\u015fmaya haz\u0131rlan\u0131yor.VAL\u0130 TAVLI \u0130NCELEMELERDE BULUNDUMu\u011fla genelindeki antik kentlerdeki \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 yerinde inceleyen Mu\u011fla Valisi Orhan Tavl\u0131, Mu\u011fla'n\u0131n Milas il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 \u00d6ren Mahallesi'nde Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim A.\u015e.'nin destekleriyle olu\u015fturulan Arkeopark Alan\u0131'n\u0131 ziyaret etti. Ziyarette, Mu\u011fla K\u00fclt\u00fcr ve Turizm M\u00fcd\u00fcr\u00fc Dr. Zekeriya Bing\u00f6l, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi, Stratonikeia Antik Kenti Kaz\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Prof. Dr. Bilal S\u00f6\u011f\u00fct, Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri Direkt\u00f6r\u00fc Muhammet Koban da haz\u0131r bulundu. Linyit madeni sahas\u0131ndan \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131ktan sonra arkeopark alan\u0131na ta\u015f\u0131nan an\u0131tsal mezar t\u00fcrlerini, tarihi zeytinya\u011f\u0131 i\u015fli\u011fini ilgiyle inceleyen Mu\u011fla Valisi Tavl\u0131, Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi'den k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131 hakk\u0131nda bilgi ald\u0131.YK ENERJ\u0130'N\u0130N SPONSORLU\u011eUNDA M\u0130LAS \u00d6REN ARKEOPARK 7 FARKLI D\u00d6NEME I\u015eIK TUTUYORB\u00f6lgedeki arkeolojik kaz\u0131lar\u0131n Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim ve Ticaret A.\u015e. destekleriyle s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc belirten Milas M\u00fcze M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet \u00c7elebi \"Kaz\u0131larda ortaya \u00e7\u0131kar\u0131lan Erken Tun\u00e7, Ge\u00e7 Geometrik, Arkaik, Klasik, Helenistik, Erken Roma, Do\u011fu Roma d\u00f6nemlerine ait farkl\u0131 tiplerde 75 adet mezar, d\u00f6rt adet zeytinya\u011f\u0131 i\u015fli\u011fi ve iki adet konut taban\u0131 arkeologlar taraf\u0131ndan kaz\u0131 alanlar\u0131nda bulunduklar\u0131 \u015fekliyle, a\u00e7\u0131k hava m\u00fczesine kurulumlar\u0131 yap\u0131l\u0131yor. An\u0131tsal nitelikte mezarlar\u0131n, mimari yap\u0131lar\u0131n ve b\u00f6lgenin arkeolojik miras\u0131n\u0131 yans\u0131tan \u00fcnik \u00f6rneklerin yer ald\u0131\u011f\u0131 Milas \u00d6ren Arkeopark Alan\u0131, b\u00fcnyesinde bar\u0131nd\u0131rd\u0131\u011f\u0131 eserlerle birlikte tarihin tam 7 ayr\u0131 d\u00f6nemine ve 4 bin 500 y\u0131ll\u0131k bir zaman diliminde yolculuk yapt\u0131rmaya haz\u0131rlan\u0131yor. Ta\u015f\u0131ma i\u015flemleri tamamlan\u0131nca Arkeopark Alan\u0131'nda, etnografik ev \u015feklinde d\u00fczenlenecek olan kar\u015f\u0131lama merkezi, g\u00fcvenlik \u00fcniteleri ve zeytinya\u011f\u0131 at\u00f6lyesi canland\u0131rma alan\u0131 bulunacak\" ifadelerine yer verdi.\"T\u00dcRK\u0130YE'DE B\u0130R \u0130LK OLMA \u00d6ZELL\u0130\u011e\u0130 TA\u015eIYOR\"Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Linyit \u0130\u015fletmeleri Direkt\u00f6r\u00fc Muhammet Koban ise Yenik\u00f6y Kemerk\u00f6y Elektrik \u00dcretim ve Ticaret A.\u015e. olarak k\u00fclt\u00fcr varl\u0131klar\u0131n\u0131n korunmas\u0131na ve turizme kazand\u0131r\u0131lmas\u0131na b\u00fcy\u00fck \u00f6nem verdiklerini ve bu sebeple protokol\u00fcn 2013 y\u0131l\u0131ndan bu yana ba\u015far\u0131yla s\u00fcrd\u00fcr\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc belirtti. Koban, ayr\u0131ca \u00d6ren Arkeopark Projesi'nin nitelik ve nicelik bak\u0131m\u0131ndan T\u00fcrkiye'de bir ilk olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131na vurgu yapt\u0131.VAL\u0130 TAVLI'DAN \u00d6REN ARKEOPARK'A DESTEK S\u00d6Z\u00dc\u00d6ren Arkeopark Alan\u0131 projesini ilgiyle inceleyen Mu\u011fla Valisi Orhan Tavl\u0131, k\u00fclt\u00fcr turizmi i\u00e7in b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yan projenin bir an \u00f6nce tamamlanmas\u0131 i\u00e7in destek sunaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyerek, proje ekibine ba\u015far\u0131lar diledi.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"(U\u011fur \u015eahin'e) Ortak \u00fcretim teklifimizi yapt\u0131k. Kendilerini 'de a\u011f\u0131rlamaktan, merkezlerine ev sahipli\u011fi yapmaktan memnun oluruz\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131nda ve i\u00e7me suyu ar\u0131tma tesislerinde \u00e7al\u0131\u015fmalar devam ediyor.DS\u0130 Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Trabzon'da ger\u00e7ekle\u015ftirilen yat\u0131r\u0131mlarla vatanda\u015flara i\u00e7me ve kullanma suyu temin edilmeye ve derelerdeki ta\u015fk\u0131n riskinin azalt\u0131lmas\u0131na devam edildi\u011fi belirtildi.Trabzon'a son d\u00f6nemde yap\u0131lan su yap\u0131lar\u0131n\u0131n artmas\u0131n\u0131n \u015fehrin kalk\u0131nmas\u0131nda \u00f6nemli rol oynad\u0131\u011f\u0131 vurgulanan a\u00e7\u0131klamada, bu kapsamda Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131 in\u015faat\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n t\u00fcm h\u0131z\u0131yla devam etti\u011fi aktar\u0131ld\u0131.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen DS\u0130 Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Kaya Y\u0131ld\u0131z, Trabzon'un i\u00e7me suyu ihtiyac\u0131n\u0131 2045 y\u0131l\u0131na kadar kar\u015f\u0131layacak olan Trabzon i\u00e7me suyu isale hatt\u0131 in\u015faat\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n s\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcne dikkati \u00e7ekti.Y\u0131ld\u0131z, s\u00f6z konusu i\u015f kapsam\u0131nda muhtelif \u00e7aplarda 53,40 kilometre \u00e7elik boru ve 33,76 kilometre d\u00fcktil boru imalat\u0131n\u0131n tamamland\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, \"12 deponun betonarme imalat\u0131, 3 mevcut deponun rehabilitasyonu, 200 sanat yap\u0131s\u0131n\u0131n betonarme ve mekanik imalat\u0131 ile 6 terfi merkezi betonarme imalat\u0131 tamamlanm\u0131\u015ft\u0131r.\" ifadesini kulland\u0131.Y\u0131ld\u0131z, 91,5 kilometre uzunlu\u011funda de\u011fi\u015fik \u00e7aplarda ve et kal\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda \u00e7elik ve d\u00fcktil borulardan olu\u015fan isale hatt\u0131nda y\u00fczde 90 fiziki ger\u00e7ekle\u015fmenin sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulayarak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"S\u00f6z konusu projenin tamamlanmas\u0131yla birlikte \u00f6nemli bir yat\u0131r\u0131m\u0131 daha b\u00fcnyesine katacak olan Trabzon ilimizde, i\u00e7me suyu isale hatt\u0131n\u0131n yan\u0131nda yap\u0131m\u0131 devam eden g\u00fcnl\u00fck 200 bin metrek\u00fcp kapasiteli i\u00e7me suyu ar\u0131tma tesisinin de tamamlanmas\u0131 ile birlikte i\u00e7me suyu sorunu da tamamen ortadan kalkm\u0131\u015f olacakt\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Vodafone FreeZone'a gelen 26 ya\u015f alt\u0131 fatural\u0131 ve faturas\u0131z m\u00fc\u015fteriler, Vodafone'un gen\u00e7 kullan\u0131c\u0131lar\u0131 i\u00e7in geli\u015ftirdi\u011fi yeni  S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 faydas\u0131 sayesinde her ay se\u00e7tikleri bir g\u00fcn 24 saat boyunca interneti s\u0131n\u0131rs\u0131z kullanabilecek.Vodafone'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u015eirket, gen\u00e7lik markas\u0131 Vodafone FreeZone ile gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerine ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 teklifler sunmaya devam ediyor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Vodafone  Pazarlama Direkt\u00f6r\u00fc U\u011fur Sennaro\u011flu, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Vodafone FreeZone \u00e7at\u0131s\u0131 alt\u0131nda, gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimizin ihtiya\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 ve uygun maliyetli teklifler geli\u015ftirmeye devam ediyoruz. Bu do\u011frultuda, hem fatural\u0131 hem de faturas\u0131z m\u00fc\u015fterilerimizi kapsayan yeni bir fayda geli\u015ftirdik. 'FreeZone g\u00fczellikleri' kapsam\u0131nda sundu\u011fumuz \u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 \u00f6zelli\u011fiyle gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimize 24 saat ge\u00e7erli s\u0131n\u0131rs\u0131z internet hediye ediyoruz. Gen\u00e7ler, her ay diledikleri bir g\u00fcn bu \u00f6zellikten yararlanabiliyor. Vodafone FreeZone olarak, yenilik\u00e7i \u00fcr\u00fcn ve servislerimizle gen\u00e7 m\u00fc\u015fterilerimizin hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmaya devam edece\u011fiz.\"\u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 faydas\u0131na Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131 \u00fczerinden sahip olmak m\u00fcmk\u00fcn. Fatural\u0131 gen\u00e7ler Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131nda Ek Paketler alt\u0131ndaki FreeZone kategorisinden, faturas\u0131z gen\u00e7ler ise Vodafone Yan\u0131mda uygulamas\u0131nda Sana \u00d6zel Kolay Paketler sekmesinden \u0130nternet S\u0131n\u0131rs\u0131zla\u015ft\u0131r\u0131c\u0131 hediyesine ula\u015fabiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Gelir \u0130daresi Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131, e-belge uygulamalar\u0131na ili\u015fkin baz\u0131 in yanl\u0131\u015f y\u00f6nlendirici nitelikte oldu\u011funu bildirdi.Ba\u015fkanl\u0131ktan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, baz\u0131 bas\u0131n ve yay\u0131n organlar\u0131nda \"Lokantalara e-Adisyon zorunlulu\u011fu getirildi\", \"Lokanta, kafe ve pastanelere e-Adisyon zorunlulu\u011fu getirildi\", \"Kapal\u0131 D\u00fckkana e-Adisyon Y\u00fck\u00fc\", \"e-\u0130rsaliye Kalkt\u0131\" ba\u015fl\u0131klar\u0131 ile yer verilen de elektronik belgeler ve kullan\u0131m\u0131na ili\u015fkin d\u00fczenlemelerin yer ald\u0131\u011f\u0131 genel  d\u00fczenlemesiyle ilgili ger\u00e7e\u011fi yans\u0131tmayan yan\u0131lt\u0131c\u0131 bilgiler yer ald\u0131\u011f\u0131 ifade edildi.Vergi kanunlar\u0131 gere\u011fince m\u00fckelleflerin d\u00fczenlemek zorunda oldu\u011fu belgelerin elektronik ortamda d\u00fczenlenmesi, saklanmas\u0131, iletilmesi \u015feklinde \u00f6zetlenebilecek e-belge uygulamalar\u0131n\u0131n geli\u015fen teknolojiden azami seviyede yararlanarak zaman ve maliyet tasarrufu sa\u011flayan uygulamalar oldu\u011funa de\u011finilen a\u00e7\u0131klamada, e-Adisyon uygulamas\u0131n\u0131n da mevcut ka\u011f\u0131t ortam\u0131ndaki adisyon belgesini elektronik ortamda d\u00fczenlemek isteyen m\u00fckelleflere imkan sa\u011flamak amac\u0131yla geli\u015ftirildi\u011fi ve herhangi bir zorunluluk getirilmeden kullan\u0131ma a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirtildi. A\u00e7\u0131klamada, s\u00f6z konusu d\u00fczenlemelere ili\u015fkin \u015fu ifadelere yer verildi: \"\u0130darenin geli\u015ftirdi\u011fi bir hizmetin salg\u0131n ko\u015fullar\u0131yla ili\u015fkisini kurarak zorunlu bir uygulama gibi yans\u0131t\u0131lmas\u0131 m\u00fckellef uyumunu bozmaya y\u00f6neliktir.e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131nda ise demir ve \u00e7elik sekt\u00f6r\u00fcnde yer alan m\u00fckelleflerin zorunluluk kapsam\u0131ndan \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131\u011f\u0131na ili\u015fkin as\u0131ls\u0131z  yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131nda hangi m\u00fckellef veya sekt\u00f6r gruplar\u0131n\u0131n zorunlu olarak uygulamaya dahil olaca\u011f\u0131na ili\u015fkin d\u00fczenlemeler 19 Ekim 2019 tarihli 509 S\u0131ra No.lu Vergi Usul Kanunu Genel Tebli\u011finin e-\u0130rsaliye Uygulamas\u0131na Ge\u00e7i\u015f Zorunlulu\u011fu ba\u015fl\u0131kl\u0131 b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde a\u00e7\u0131klanm\u0131\u015ft\u0131r.S\u00f6z konusu d\u00fczenlemede 'e-Fatura uygulamas\u0131na kay\u0131tl\u0131 olan m\u00fckelleflerden demir ve \u00e7elik (GT\u0130P 72) ile demir veya \u00e7elikten e\u015fyalar\u0131n (GT\u0130P 73) imali, ithali veya ihrac\u0131 faaliyetinde bulunan m\u00fckellefler'in e-\u0130rsaliye uygulamas\u0131 kapsam\u0131na al\u0131nd\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131k olarak yer almaktad\u0131r. Son yay\u0131nlanan 526 S\u0131ra No.lu Vergi Usul Kanunu Genel Tebli\u011finde de bu b\u00f6l\u00fcmde herhangi bir de\u011fi\u015fiklik yap\u0131lmam\u0131\u015f ve yeni bir h\u00fck\u00fcm getirilmemi\u015ftir. Yap\u0131lan d\u00fczenleme sadece e-\u0130rsaliye kullanma zorunlulu\u011fu olan m\u00fckelleflerin ciro \u015fart\u0131n\u0131 ne zaman sa\u011flad\u0131klar\u0131 husususun netle\u015ftirilmesinden ibarettir. Bu nedenle  yanl\u0131\u015f y\u00f6nlendirici nitelikte olup ger\u00e7e\u011fi yans\u0131tmamaktad\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130kinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda sat\u0131\u015flar, bu y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 28,49, bir \u00f6nceki aya g\u00f6re de y\u00fczde 10,50 azal\u0131rken, ara\u00e7 fiyatlar\u0131 da \u00f6nceki aya k\u0131yasla ortalama y\u00fczde 1,4 geriledi.AA muhabirinin Indicata'n\u0131n ikinci el online pazar raporundan derledi\u011fi verilere g\u00f6re, sat\u0131\u015flarda Ocak 2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 28,49 ve  2020'ye g\u00f6re y\u00fczde 10,50'lik d\u00fc\u015f\u00fc\u015f g\u00f6zlendi. Ocakta ikinci el online binek ve hafif ticari pazar\u0131nda ilana \u00e7\u0131kan ara\u00e7 adedi ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 65 art\u0131\u015fla 267 bin 68 olarak belirlendi. \u0130lana \u00e7\u0131kan ara\u00e7lar\u0131n y\u00fczde 39'u sat\u0131ld\u0131.Segment baz\u0131nda ele al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda ge\u00e7en ay pazar\u0131n lideri, 33 bin 734 adetlik sat\u0131\u015f ve y\u00fczde 40,5'lik payla C segmenti oldu. C segmentinden sonra en fazla sat\u0131\u015f y\u00fczde 21,7 pay ve 18 bin 45 adetle B segmentinde kaydedildi. Bu d\u00f6nemde ikinci el online sat\u0131\u015flar i\u00e7inde binek ara\u00e7lar\u0131n pay\u0131 y\u00fczde 81, hafif ticari ara\u00e7lar\u0131n pay\u0131 y\u00fczde 19 olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Ocak ay\u0131nda ikinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda 10 bin 308 adetle en \u00e7ok 4 ya\u015f ara\u00e7lar sat\u0131ld\u0131. Sat\u0131lan ara\u00e7lar\u0131n y\u00fczde 27'sini 1-4 ya\u015f\u0131ndaki ara\u00e7lar, y\u00fczde 45'ini 5-10 ya\u015f\u0131ndaki ara\u00e7lar ve y\u00fczde 28'ini 11 ve \u00fczeri ya\u015f ara\u00e7lar olu\u015fturdu.Bu y\u0131l\u0131n ilk ay\u0131nda, ilanlar \u00fczerinden yap\u0131lan analize g\u00f6re, ikinci el online binek ve hafif ticari ara\u00e7 pazar\u0131nda bir \u00f6nceki aya g\u00f6re ortalama y\u00fczde 1,4'l\u00fck fiyat d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fc g\u00f6zlemlendi. \u0130kinci el pazar\u0131nda en \u00e7ok sat\u0131\u015f\u0131 ger\u00e7ekle\u015fen ilk 28 markan\u0131n 200 modeline ait 800 varyant\u0131n 15 farkl\u0131 model y\u0131l\u0131ndaki 70 bin 580 adet ilandaki fiyat de\u011fi\u015fimleri incelenerek yap\u0131lan analize g\u00f6re en fazla fiyat d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fc A ve B-SUV segmentinde belirlendi.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye Finans, 'n\u0131n () duyurdu\u011fu para  sistemi FAST'i (Fonlar\u0131n Anl\u0131k ve S\u00fcrekli Transferi) uygulamaya alarak m\u00fc\u015fterilerinin 7 g\u00fcn 24 saat para transferi yapabilmelerine olanak sa\u011fl\u0131yorBankadan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, para transferi i\u015flemlerinde IBAN yerine cep telefonu, e-posta, kimlik, vergi ve pasaport numaras\u0131 bilgilerini e\u015fle\u015ftirmeyi sa\u011flayan KOLAS'\u0131 (Kolay Adresleme Sistemi) devreye alan T\u00fcrkiye Finans, IBAN zorunlulu\u011funu da ortadan kald\u0131r\u0131yor.T\u00fcrkiye Finans Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, h\u0131zla dijitalle\u015fen yeni d\u00fcnyada m\u00fc\u015fterilerine sundu\u011fu yeni sistemlerle bankac\u0131l\u0131k i\u015flemlerini kolayla\u015ft\u0131rmaya devam ediyor. Banka, TCMB'nin uygulamaya ald\u0131\u011f\u0131 KOLAS'\u0131 devreye alarak m\u00fc\u015fterilerinin IBAN numaras\u0131n\u0131 iletmeden kolay, ak\u0131lda kal\u0131c\u0131, hesab\u0131na tan\u0131ml\u0131 Kolay Adres bilgisini payla\u015farak, farkl\u0131 bankalardaki hesaplardan h\u0131zl\u0131 ve kolay para transferi alabilmeyi sa\u011fl\u0131yor. Kolay Adresleme ile Banka, bireysel veya t\u00fczel m\u00fc\u015fterilerinin cep telefonu, e-posta, kimlik, vergi veya pasaport numaras\u0131 bilgilerini IBAN ile e\u015fle\u015ftirerek, para transferi i\u015flemlerinin 7 g\u00fcn 24 saat ger\u00e7ekle\u015ftirmesine imkan tan\u0131yor.T\u00fcrkiye Finans'\u0131n uygulamaya ald\u0131\u011f\u0131, TCMB'nin geli\u015ftirdi\u011fi para transfer sistemi olan FAST ise farkl\u0131 banka hesaplar\u0131 aras\u0131nda 7 g\u00fcn 24 saat para transferi yap\u0131labilmesini sa\u011fl\u0131yor. EFT'ye g\u00f6re para transferi i\u015flemini daha h\u0131zl\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftiren FAST, para kar\u015f\u0131 hesaba aktar\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda hem g\u00f6ndericiye hem al\u0131c\u0131ya anl\u0131k bilgilendirme olana\u011f\u0131 da sunuyor.Banka, T\u00fcrkiye Finans mobil \u015fubelerinden 7/24 para transferini KOLAS ile kolayla\u015ft\u0131rman\u0131n \u00f6tesinde, TR Karekod ile entegre ederek hem para transferi alma hem de g\u00f6nderme s\u00fcresini daha da k\u0131sa s\u00fcreye ta\u015f\u0131yacak. Al\u0131c\u0131 ya da g\u00f6nderici konumundaki mobil \u015fube kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131n \u00e7ok k\u0131sa s\u00fcrede kullan\u0131m\u0131na a\u00e7\u0131lacak olan TR Karekod ile i\u015flem \u00f6zelli\u011fi, kar\u015f\u0131 tarafla yan yana ya da uzak mesafedeyken de para transferini m\u00fcmk\u00fcn k\u0131l\u0131yor.\"FAST ile yepyeni bir d\u00f6neme girdik\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen T\u00fcrkiye Finans Nakit Y\u00f6netimi ve \u0130\u015flem Bankac\u0131l\u0131\u011f\u0131 Sat\u0131\u015f M\u00fcd\u00fcr\u00fc Melis Tosun Arslan, uzun zamand\u0131r dijitalle\u015fmeye yapt\u0131klar\u0131 yat\u0131r\u0131mlar sayesinde T\u00fcrkiye Finans'\u0131n bankac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm s\u00fcrecine en h\u0131zl\u0131 uyum sa\u011flayan bankalardan biri oldu\u011funu belirtti.Nakit y\u00f6netimi \u00fcr\u00fcnleriyle m\u00fc\u015fterilere kolayl\u0131klar sunmaya ve hayatlar\u0131na fark katmaya devam ettiklerini bildiren Arslan, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"\u00d6deme, tahsilat ve tedarik zinciri \u00e7\u00f6z\u00fcmlerinin yan\u0131 s\u0131ra, 7 g\u00fcn 24 saat kesintisiz para transferi alma ve g\u00f6nderme hizmetimizle de m\u00fc\u015fterilerimizin yan\u0131nday\u0131z. Dijitalle\u015fme \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z kapsam\u0131nda \u00f6nc\u00fcleri aras\u0131nda yer almaktan gurur duydu\u011fumuz, Merkez Bankas\u0131 ile birlikte geli\u015ftirdi\u011fimiz FAST projemizi de bu kapsamda m\u00fc\u015fterilerimizin kullan\u0131m\u0131na sunduk. FAST ile 7 g\u00fcn 24 saat bankac\u0131l\u0131k i\u015flemlerinin kesintisiz ve h\u0131zl\u0131 yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yepyeni bir d\u00f6neme girdik. \u00dcstelik yine Merkez Bankas\u0131 ve BKM i\u015f birli\u011fi i\u00e7erisinde geli\u015ftirdi\u011fimiz KOLAS projemiz ile FAST'\u0131 birle\u015ftirerek, 26 haneli IBAN numaras\u0131na gerek kalmadan m\u00fc\u015fterilerimizin di\u011fer bankalardan para almalar\u0131n\u0131 ve g\u00f6ndermelerini sa\u011flad\u0131k.\"Arslan, T\u00fcrkiye Finans olarak, m\u00fc\u015fterilerin hayatlar\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran yenilik\u00e7i \u00e7\u00f6z\u00fcmlere en h\u0131zl\u0131 adapte olan \u00f6nc\u00fc bankalardan biri olmaya devam edeceklerini ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Aile \u00c7al\u0131\u015fma ve Sosyal Hizmetler Bakan\u0131 , 2016 y\u0131l\u0131ndan bug\u00fcne kadar yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi kapsam\u0131nda 31 bini a\u015fk\u0131n ki\u015fiye toplam 84,1 milyon lira \u00f6deme yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bakan Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fine ili\u015fkin yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, kad\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131nda tutulmas\u0131na \u00f6nem verdiklerini belirtti.\"2016 y\u0131l\u0131ndan bug\u00fcne kadar yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi kapsam\u0131nda 31 bini a\u015fk\u0131n ki\u015fiye toplam 84,1 milyon lira \u00f6deme yapt\u0131k.\" bilgisini payla\u015fan Sel\u00e7uk,  ve evlat edinme sonras\u0131 yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fiyle, kad\u0131nlar\u0131n hem \u00e7ocuklar\u0131na bakabilmelerine hem de i\u015f hayat\u0131na devam edebilmelerine destek olduklar\u0131n\u0131 aktard\u0131.Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi ile 60 ila 360 g\u00fcn aras\u0131nda haftal\u0131k \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresinin yar\u0131s\u0131 kadar verilen \u00fccretsiz izin s\u00fcresince gelir deste\u011fi sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131, kad\u0131nlar\u0131n \u00f6denekten yararlanabilmesi i\u00e7in do\u011fum ya da evlat edinmeden \u00f6nceki son 3 y\u0131lda en az 600 g\u00fcn i\u015fsizlik sigortas\u0131 primi \u00f6demi\u015f olmas\u0131 ve haftal\u0131k \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresinin yar\u0131s\u0131 kadar \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 gerekti\u011fini kaydetti.Yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fiyle yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma nedeniyle ortaya \u00e7\u0131kan gelir kayb\u0131n\u0131n k\u0131smen de olsa telafi edilmesi ve kad\u0131n i\u015f\u00e7ilerin \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131 i\u00e7inde tutulmas\u0131n\u0131 ama\u00e7lad\u0131klar\u0131n\u0131 vurgulayan Sel\u00e7uk, do\u011fum ve evlat edinme sonras\u0131 yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011finin g\u00fcnl\u00fck miktar\u0131n\u0131n, g\u00fcnl\u00fck asgari \u00fccretin br\u00fct tutar\u0131 kadar oldu\u011funu s\u00f6yledi.Sel\u00e7uk, yar\u0131m \u00e7al\u0131\u015fma uygulamas\u0131n\u0131n i\u015fverenin onay\u0131na ba\u011fl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131na i\u015faret ederek, \"Sadece hak sahibinin talepte bulunmas\u0131 yeterlidir. \u0130\u015f\u00e7inin bu y\u00f6ndeki iste\u011fini i\u015fverene bildirmesi halinde, i\u015fveren i\u015f\u00e7inin bu y\u00f6ndeki talebini kar\u015f\u0131lamak durumundad\u0131r.\" ifadelerini kulland\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Afyonkarahisar  Borsas\u0131nda kemiksiz etin kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 42,50 en y\u00fcksek 99,00 liradan sat\u0131ld\u0131.ATB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 (kilogram/TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa borsalar\u0131, \u0130ngiltere hari\u00e7 g\u00fcne sat\u0131c\u0131l\u0131 bir seyirle ba\u015flad\u0131.A\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131n ard\u0131ndan Stoxx  600 g\u00f6sterge endeksi y\u00fczde 0,02 azal\u0131\u015fla 410,40 puan, 'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,23 de\u011fer kayb\u0131yla 13.981 puan oldu.\u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,07 art\u0131\u015fla 6.535 puanda, Fransa'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,13 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 5.684 puanda, \u0130spanya'da IBEX 35 endeksi y\u00fczde 0,23 de\u011fer kayb\u0131yla 8.082 puanda ve \u0130talya'da MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,22 azalarak 23.248 puanda bulunuyor.Avro/dolar paritesi, \u015fu dakikalarda y\u00fczde 0,13 art\u0131\u015fla 1,2132 seviyesinden i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Analistler, ABD'de Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu belirterek, ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmeler ve  verilerinin de takip edilece\u011fini bildirdi.Bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan verilere g\u00f6re Almanya'da y\u0131ll\u0131k enflasyon, h\u00fck\u00fcmetin KDV indiriminin sona ermesi ve iklim vergisinin etkisiyle ocakta y\u00fczde 1 oldu. \u00dclkede enflasyon, ocakta ayl\u0131k bazda da y\u00fczde 0,8 art\u0131\u015f kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 ,   Program\u0131 kapsam\u0131nda yap\u0131lacak t\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalarla \u00fclkeye ve geli\u015ftirilen teknolojilere \"uzay tarih\u00e7esi\" kazand\u0131r\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelmi\u015f olaca\u011f\u0131z.\" dedi.Bakan Varank, Anadolu Ajans\u0131 (AA) Edit\u00f6r Masas\u0131'nda Milli Uzay Program\u0131'na ili\u015fkin de\u011ferlendirmede bulundu, g\u00fcndemdeki sorular\u0131 yan\u0131tlad\u0131.Cumhurba\u015fkan\u0131 Recep Tayyip Erdo\u011fan'\u0131n s\u00f6z konusu projeye verdi\u011fi deste\u011fe i\u015faret eden Varank, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z \u015funa inan\u0131yor;  inan\u0131rsa, g\u00fcvenirse, gayret ederse ba\u015faramayaca\u011f\u0131 hi\u00e7bir \u015fey yok. Bu, herhangi bir alanda olabilece\u011fi gibi bilim, teknoloji ve sanayi alan\u0131nda da b\u00f6yle. Bilim insanlar\u0131m\u0131za \u00e7ok g\u00fcveniyor. Gen\u00e7leri heyecanland\u0131ran i\u015flerde kendisi de \u00e7ok heyecanlan\u0131yor. Uzay, hepimizin ilgisini \u00e7ekiyor ama \u00f6zellikle \u00e7ocuk ve gen\u00e7lerin ilgisini \u00e7ok daha fazla \u00e7ekiyor. Onlar\u0131n ilgisini \u00e7eken b\u00f6yle bir alanda T\u00fcrkiye'nin ismini tarihe yazd\u0131r\u0131yor olabilmesinden b\u00fcy\u00fck heyecan duyuyor.Sadece insan kayna\u011f\u0131yla, parayla birtak\u0131m i\u015fler olmuyor. Siyasi sahiplenme \u00e7ok \u00f6nemli. B\u00f6ylesi d\u00fcnyaya adeta meydan okuyan bir i\u015fte en \u00fcst d\u00fczeyde siyasi sahiplenme olmas\u0131, devletimizin ba\u015fkan\u0131n\u0131n bunu sahipleniyor ve bu i\u015fin bizzat takip\u00e7isi olmas\u0131 hem i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor hem de bize motivasyon sa\u011fl\u0131yor.\"Varank, T\u00fcrkiye'yi muas\u0131r medeniyetler seviyesinin \u00fczerine \u00e7\u0131karmak istediklerine dikkati \u00e7ekerek, bunu hem bir yar\u0131\u015f hem de \u00fclkenin kadim ge\u00e7mi\u015finin bir sorumlulu\u011fu olarak g\u00f6rd\u00fcklerini kaydetti.Pozitif bilimlerin temelini olu\u015fturan bir\u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fmay\u0131 asl\u0131nda T\u00fcrk ve \u0130slam bilim insanlar\u0131n\u0131n ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Varank, \u015fu ifadeleri kulland\u0131: \"Medeniyetimizin bize y\u00fckledi\u011fi bu sorumlulukla bu yar\u0131\u015fta olmak istiyoruz, insanl\u0131\u011fa \u00e7are olacak i\u015fleri adalet duygusu ile yerine getirmek istiyoruz. Olaya sadece maddi yakla\u015fm\u0131yoruz. D\u00fcnyada adaleti tesis etmek istiyorsan\u0131z, g\u00fc\u00e7l\u00fc olmak mecburiyetindesiniz. Bilimde, teknolojide, sanayide ve savunmada g\u00fc\u00e7l\u00fc olmak mecburiyetindeyiz. Say\u0131n Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z\u0131n bu manada motive etmesi bizi hem gururland\u0131r\u0131yor hem de o heyecana ortak oluyor. Bu a\u015fk ve \u015fevkle b\u00fct\u00fcn kabinedeki arkada\u015flar\u0131m\u0131z da elinden gelenin en g\u00fczelini yapmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.\"\"Ay misyonu zor bir g\u00f6rev\"Varank, Milli Uzay Program\u0131'ndaki t\u00fcm ba\u015fl\u0131klar\u0131n kendisini heyecanland\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131, bu hedefleri haz\u0131rlarken g\u00fcnlerce \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 ve payda\u015flarla isti\u015farelerde bulunduklar\u0131n\u0131 aktararak, \u015f\u00f6yle devam etti: \"B\u00f6yle ka\u011f\u0131t \u00fcst\u00fcne yaz\u0131nca \u00e7ok kolay geliyor ama ger\u00e7ekten \u00e7ok zor ve iddial\u0131 hedefler, bunlar\u0131n en zoru da bizi en \u00e7ok heyecanland\u0131ran\u0131 ay misyonu. Ay misyonu zor bir g\u00f6rev. Burada iki a\u015famal\u0131 plan\u0131m\u0131z var. \u00d6ncelikle 2023 sonunda kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartaca\u011f\u0131z. \u015eu anda 1,5-2 tonluk arac\u0131 kendimiz y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartacak kabiliyete sahip de\u011filiz. Oraya \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131m\u0131z uzay arac\u0131m\u0131z\u0131, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz \u00f6zg\u00fcn ve milli motorumuzu ate\u015fleyerek aya g\u00f6nderece\u011fiz ve uzay arac\u0131m\u0131z\u0131n aya sert ini\u015f yapmas\u0131n\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z. Buradaki misyonun ilk a\u015famas\u0131ndan tek beklentimiz var, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz ve olduk\u00e7a \u00f6zg\u00fcn olan hibrit motoru uzayda ate\u015flemek.\"\"Uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z\"Varank, hibrit motor teknolojisine ili\u015fkin de bilgi vererek, \u015fu de\u011ferlendirmelerde bulundu: \"D\u00fcnyada yayg\u0131n iki teknoloji var, kat\u0131 ve s\u0131v\u0131 yak\u0131tl\u0131 roket sistemleri kullan\u0131l\u0131yor. Kat\u0131 yak\u0131tl\u0131lar, k\u0131sa mesafeli savunma ama\u00e7l\u0131 kullan\u0131l\u0131yor, s\u0131v\u0131 yak\u0131tl\u0131lar da b\u00fcy\u00fck y\u00fckleri uzaya \u00e7\u0131karmak i\u00e7in kullan\u0131lan olduk\u00e7a b\u00fcy\u00fck roketleri gerektiren olduk\u00e7a tehlikeli bir teknoloji. Hibrit teknoloji dedi\u011fimiz, kat\u0131 ve s\u0131v\u0131 yak\u0131tlar\u0131 ayn\u0131 anda kullanan ve roketinizin ate\u015flemesini durdurup kontrol edebilece\u011finiz, tekrar \u00e7al\u0131\u015ft\u0131rabilece\u011finiz, bu iki teknolojiyi ayn\u0131 anda kullanan bir s\u0131v\u0131 oksitleyici ile kat\u0131 yak\u0131t\u0131n ayn\u0131 anda kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir teknoloji.Uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye uluslararas\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z. Bunu yapan \u00fclkeler var. Nas\u0131l uydumuzu y\u00f6r\u00fcngeye bir firmayla anla\u015farak \u00e7\u0131kar\u0131yorsak, arac\u0131m\u0131z\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131z. Burada bu yeni ve \u00f6zg\u00fcn teknolojiyle geli\u015ftirdi\u011fimiz roketimizi ate\u015fleyece\u011fiz. Burada \u00f6zg\u00fcnl\u00fck roket teknolojisinde, s\u0131v\u0131yla kat\u0131yla de\u011fil.\"\u0130lk misyonda \u00f6ncelikle b\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlay\u0131p tasarlayamayacaklar\u0131n\u0131 test etmek istediklerini anlatan Varank, \"B\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda dayan\u0131kl\u0131l\u0131k, radyasyon testlerinden ge\u00e7ebiliyor mu? Arac\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kar\u0131nca kendi motorumuzu ate\u015fleyebiliyor muyuz? Bu arac\u0131m\u0131z\u0131 kontrol edebiliyor muyuz? Bu ara\u00e7la gerekli ileti\u015fimi sa\u011flayabiliyor muyuz? Bu arac\u0131 y\u00f6nlendirerek ay y\u00fczeyine adeta \u00e7arpt\u0131rabiliyor muyuz? Biz bunun testini ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz. Sert ini\u015f bu. Bunun i\u00e7inde bir sinyal verici olacak, d\u00fcnyaya sinyal g\u00f6nderecek. Ay y\u00fczeyine yakla\u015f\u0131rken kamera sistemi koyabileceksek oradan \u00e7ekim yap\u0131p bunlar\u0131n g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerini g\u00f6nderecek.\" diye konu\u015ftu.Varank, ayla temas\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirme misyonunun ard\u0131ndan buradan elde edilecek kabiliyetle ikinci misyonu hayata ge\u00e7ireceklerini aktararak, \"\u00d6nemli hedeflerimizden bir tanesi de uzaya eri\u015fimi sa\u011flamak. \u015eu anda T\u00fcrkiye'de bununla ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcl\u00fcyor. Roketsan mini ve mikro uydular\u0131 ta\u015f\u0131mak i\u00e7in kendi roketini tasarl\u0131yor ama bunun daha b\u00fcy\u00fcklerini tasarlamak ve yapmak mecburiyetindeyiz.\" dedi.\"Kendi uydumuzu geli\u015ftiren \u00fclkeyiz\"Bu s\u00fcrecin ikinci aya\u011f\u0131n\u0131n da uzay liman\u0131 i\u015fletmesine sahip olmak oldu\u011funu vurgulayan Varank, T\u00fcrkiye'nin co\u011frafi konumunun buna uygun olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve ekvatora yak\u0131n bir yerde bir uzay liman\u0131 i\u015fletmesine sahip olunmas\u0131 gerekti\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izdi.Varank, \u015f\u00f6yle devam etti: \"\u0130\u015fte biz bunu da ger\u00e7ekle\u015ftirmek \u00fczere dost ve m\u00fcttefik \u00fclkelerle \u015fu anda g\u00f6r\u00fc\u015fmelerimizi yap\u0131yoruz, belki bir ortak uzay liman\u0131 i\u015fletmesi kurmak, burada bizi uzaya ula\u015ft\u0131racak roketleri tasarlamak \u00fczere. Ay misyonunun ikinci ad\u0131m\u0131nda da kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye kendi roketimizle \u00e7\u0131kar\u0131p, bu sefer g\u00f6nderdi\u011fimiz uzay arac\u0131yla belki bir uyduyu ay\u0131n y\u00f6r\u00fcngesine yerle\u015ftirmek ve belki de ay\u0131n y\u00fczeyine yumu\u015fak ini\u015f yaparak bir uzay arac\u0131n\u0131 ay y\u00fczeyine indirip orada bilimsel \u00e7al\u0131\u015fmalar yapabilen 5 \u00fclkeden bir tanesi olmak. Bunlar b\u00fcy\u00fck hedefler ama asla hayal de\u011fil, ayaklar\u0131 yere basan hedefler.\"\u015eu anda bir firman\u0131n \u00f6zg\u00fcn milli roket teknolojisi ile ilgili \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve denemelerini yapt\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken Varank, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Biz bu kabiliyetlere sahibiz ama bunlar\u0131 uzaya \u00e7\u0131kararak denemek mecburiyetindeyiz. Buna 'uzay tarih\u00e7esi kazand\u0131rmak' deniyor. \u015eu anda kendi uydumuzu geli\u015ftiren \u00fclkeyiz. \u0130MECE uydumuzun y\u00fcksek \u00e7\u00f6z\u00fcn\u00fcrl\u00fckl\u00fc kameras\u0131n\u0131 ve bir\u00e7ok kritik par\u00e7as\u0131n\u0131 \u015fu an kendimiz \u00fcretiyoruz ama bunu farkl\u0131 bir \u00fclkeye tavsiye etti\u011fimizde, 'Bu uzayda denendi mi, yani uzay tarih\u00e7esi var m\u0131?' deniyor. Biz yapaca\u011f\u0131m\u0131z t\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalarda hem kendimize ve yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z teknolojilere uzay tarih\u00e7esi kazand\u0131raca\u011f\u0131z hem de uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelmi\u015f olaca\u011f\u0131z.\"(S\u00fcrecek): Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Teknopark 'un kulu\u00e7ka merkezi Cube Incubation, giri\u015fimcilere sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 desteklere bir yenisini ekleyerek derin teknoloji geli\u015ftiren ve h\u0131zl\u0131 \u00f6l\u00e7eklenme potansiyeline sahip giri\u015fimlerin i\u015f geli\u015ftirme ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamak i\u00e7in Boostcube destek ofisleri a\u00e7\u0131yor.Teknopark \u0130stanbul'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Cube Incubation, giri\u015fimlere, sat\u0131\u015f, pazarlama, tasar\u0131m, mentorluk ve dan\u0131\u015fmanl\u0131k, , muhasebe, insan kaynaklar\u0131 ve  gibi kritik konularda a\u00e7aca\u011f\u0131 ofislerle profesyonel destek sunarak i\u015f kurma ve y\u00fcr\u00fctme, marka kimli\u011fi olu\u015fturma, ba\u015far\u0131l\u0131 i\u015f planlar\u0131/i\u015f modelleri olu\u015fturma, sunum becerilerini geli\u015ftirme, yat\u0131r\u0131ma ula\u015fma, sat\u0131\u015flar\u0131n\u0131 art\u0131rma gibi konularda geli\u015fmelerine destek olacak.Cube Incubation'\u0131n \"yeni bir y\u0131l, yeni fikirler, yeni destekler\" anlay\u0131\u015f\u0131 ve \"#discoverthecube\" mottosu ile bu y\u0131l uygulamaya ge\u00e7irece\u011fi desteklerin  ekosistemine yeni bir soluk getirmesi hedefleniyor.Cube Incubation Boostcube destek ofisleriyle giri\u015fimlerin i\u015f geli\u015ftirme alan\u0131nda desteklenmesi ama\u00e7lan\u0131yor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Teknopark \u0130stanbul Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Bilal Top\u00e7u, Teknopark \u0130stanbul olarak kulu\u00e7ka merkezlerini giri\u015fim ekosistemine d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrd\u00fcklerini belirterek, Boostcube ile giri\u015fimlerin asl\u0131nda en \u00e7ok zorland\u0131klar\u0131 i\u015f geli\u015ftirme faaliyetlerinde yanlar\u0131nda olacaklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.Destek ofisleri ve sunulacak hizmetlerCube Incubation'\u0131n Boostcube destek ofisleri ve sunaca\u011f\u0131 hizmetler \u015f\u00f6yle: \"Sat\u0131\u015f Ofisi: Giri\u015fimlerin kuruldu\u011fu veya yeni yat\u0131r\u0131mlarla geni\u015flemeye ba\u015flad\u0131\u011f\u0131, maliyetlerin ve riskin nispeten y\u00fcksek oldu\u011fu zamanlarda gelir getirici faaliyetlere odaklanmalar\u0131 kritik \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak Sat\u0131\u015f Ofisi, giri\u015fimlerin sunduklar\u0131 \u00fcr\u00fcn veya hizmeti do\u011fru kitleye do\u011fru kanallar \u00fczerinden ula\u015ft\u0131rmaya ve maliyetleri fazla art\u0131rmadan yeni pazarlar ve alt pazarlar ke\u015ffetmeye odaklan\u0131yor. Sat\u0131\u015f ofisi, sat\u0131\u015f ekibi olmayan ya da sat\u0131\u015f konusunda destek almak isteyen giri\u015fimcilerin k\u0131s\u0131tl\u0131 zaman ve \u00e7abas\u0131n\u0131 do\u011fru sat\u0131\u015f faaliyetlerine y\u00f6nlendirmesi i\u00e7in bir \u00e7al\u0131\u015fma modeli olu\u015fturulmas\u0131, potansiyel m\u00fc\u015fteri bulma a\u015famas\u0131ndan sat\u0131\u015f sonras\u0131 hizmetlere kadar t\u00fcm s\u00fcre\u00e7 hakk\u0131nda birebir destek sa\u011flanmas\u0131 i\u00e7in giri\u015fimlere \u00f6zelle\u015ftirilmi\u015f \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunacak.???????Pazarlama Ofisi: Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak Pazarlama Ofisi, teknoloji giri\u015fimcilerinin en \u00e7ok sorun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 pazarlama konusunda marka olu\u015fturmaktan strateji geli\u015ftirmeye, \u00fcr\u00fcn pazar uyumu testlerinden reklam mecras\u0131 se\u00e7imine kadar bir\u00e7ok farkl\u0131 konuda giri\u015fimcilerin ihtiya\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmaya haz\u0131rlan\u0131yor. Pazarlama Ofisi, m\u00fc\u015fteri odakl\u0131 yakla\u015f\u0131mla holistik pazarlamay\u0131 bir arada kurgulayarak \u00fcr\u00fcn, fiyat, da\u011f\u0131t\u0131m ve promosyon faaliyetlerini b\u00fct\u00fcnle\u015fik bir yakla\u015f\u0131mla y\u00f6netmeyi ama\u00e7l\u0131yor.???????Tasar\u0131m Ofisi: Giri\u015fimcilerin, m\u00fc\u015fteri istek ve ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131layabilmek ve ay\u0131rt edilebilir \u00fcr\u00fcn ve hizmet sa\u011flayabilmek i\u00e7in tasar\u0131m y\u00f6netimini etkin bir \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirmeleri b\u00fcy\u00fck bir \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lacak olan Tasar\u0131m Ofisi, giri\u015fimlerin kurumsal kimlik \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, sat\u0131\u015f ve pazarlama materyalleri ve yat\u0131r\u0131mc\u0131 sunumlar\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere b\u00fct\u00fcn tasar\u0131m ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 profesyonel tasar\u0131m ajans\u0131 titizli\u011fiyle kar\u015f\u0131lamak \u00fczere faaliyetler y\u00fcr\u00fctecek.Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi: Giri\u015fimcilik ekosisteminde yenilik\u00e7i fikirlerin \u00fcr\u00fcne d\u00f6n\u00fc\u015fmesi noktas\u0131nda mentorluk ve dan\u0131\u015fmanl\u0131k deste\u011fine b\u00fcy\u00fck bir ihtiya\u00e7 duyuluyor. Cube Incubation giri\u015fimlerinin bu ihtiyac\u0131n\u0131 gidermek \u00fczere a\u00e7\u0131lacak Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi, giri\u015fimlerin \u00e7al\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 alanlarda ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 konular\u0131 tespit ederek bu ihtiya\u00e7lara en k\u0131sa s\u00fcrede \u00e7\u00f6z\u00fcm sa\u011flayabilecek, k\u0131lavuzluk yapacak, referans g\u00fcc\u00fcyle \u00fcr\u00fcn/hizmet satmak istenilen ve i\u015f birli\u011fi yapmak istenilen kurumlara \u00e7ok daha h\u0131zl\u0131 eri\u015fmelerini sa\u011flayacak. Mentorluk ve Dan\u0131\u015fmanl\u0131k Ofisi, giri\u015fimcinin b\u00fcy\u00fcme a\u015famas\u0131nda yapaca\u011f\u0131 hatalar\u0131 engelleyerek ortaya \u00e7\u0131kabilecek maliyetleri azalt\u0131rken, sat\u0131\u015f, m\u00fc\u015fteri edinme, yat\u0131r\u0131m alma gibi konulardaki tavsiyeleriyle finansal ba\u015far\u0131s\u0131na b\u00fcy\u00fck katk\u0131lar sa\u011flayacak \u00f6zelle\u015ftirilmi\u015f \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yor.\u0130nsan Kaynaklar\u0131 Ofisi: Yeni kurulmu\u015f ve k\u0131s\u0131tl\u0131 say\u0131da insan kayna\u011f\u0131na sahip olan teknoloji giri\u015fimleri i\u00e7in insan kayna\u011f\u0131 kritik bir \u00f6neme sahip. \u00d6zellikle k\u0131s\u0131tl\u0131 maddi imkanlara sahip olan giri\u015fimlerin kendilerine uygun yetenekleri bulabilmesi \u00e7o\u011fu zaman ba\u015far\u0131y\u0131 da beraberinde getiriyor. Boostcube destek ofisleri kapsam\u0131nda a\u00e7\u0131lmas\u0131 planlanan \u0130nsan Kaynaklar\u0131 Ofisi, bu ihtiya\u00e7lardan yola \u00e7\u0131karak maddi imkans\u0131zl\u0131klar nedeniyle insan kaynaklar\u0131 y\u00f6netimine yeterli kaynak ay\u0131ramayan giri\u015fimler i\u00e7in profesyonel hizmet anlay\u0131\u015f\u0131yla \u00e7\u00f6z\u00fcmler \u00fcretmeyi hedefliyor. Ofis; i\u015f tan\u0131m\u0131 belirleme, i\u015f ve i\u015f\u00e7i bulma sitelerinde ilan olu\u015fturma, \u00f6n de\u011ferlendirme, g\u00f6r\u00fc\u015fme organizasyonu, i\u015fe al\u0131m s\u00fcre\u00e7leri ve \u00f6zl\u00fck dosyalar\u0131 y\u00f6netimi gibi bir\u00e7ok konuda giri\u015fimlere yard\u0131mc\u0131 olacak.Hukuk Ofisi: Giri\u015fimcilerin ihtiya\u00e7 duyabilece\u011fi basit hukuk dan\u0131\u015fmanl\u0131\u011f\u0131 hizmetlerinden \u015firket kurulu\u015f s\u00f6zle\u015fmeleri ve yat\u0131r\u0131mc\u0131 s\u00f6zle\u015fmeleri gibi ileri d\u00fczey hukuki konulara kadar her konuda giri\u015fimcilere profesyonel ve uygun maliyetli \u00e7\u00f6z\u00fcmler sunmay\u0131 hedefliyor.Finans Ofisi: Giri\u015fimcilerin erken a\u015famalarda yapt\u0131\u011f\u0131 en b\u00fcy\u00fck hatalardan biri finansal konular\u0131 yeterince dikkate almamak. Oysa bir i\u015fletmenin en \u00f6nemli fonksiyonlar\u0131ndan biri olan finans, giri\u015fimlere gelece\u011fe d\u00f6n\u00fck planlama ve projeksiyon olu\u015fturma imkan\u0131 sa\u011flayarak kar\u015f\u0131la\u015fmalar\u0131 muhtemel sorunlara \u00e7ok \u00f6nceden \u00e7\u00f6z\u00fcm \u00fcretme f\u0131rsat\u0131 veriyor. Bu ba\u011flamda Finans Ofisi, giri\u015fimler i\u00e7in finansal projeksiyon olu\u015fturma ve alternatif kaynaklara eri\u015fim hakk\u0131nda i\u00e7g\u00f6r\u00fc sa\u011flayarak giri\u015fimlerin yat\u0131r\u0131m \u00f6ncesi ve sonras\u0131 de\u011ferlemelerinin yap\u0131lmas\u0131na yard\u0131mc\u0131 olmay\u0131 hedefliyor.Muhasebe Ofisi: Do\u011fru muhasebe y\u00f6netimi giri\u015fimlerin hem vergi muafiyet ve indirimlerinden optimum \u015fekilde faydalanmas\u0131n\u0131 hem de gelecekte do\u011fabilecek vergi zarar ve ziyanlar\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne ge\u00e7ilmesini sa\u011fl\u0131yor. Muhasebe Ofisi, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u00fcn teknolojik imkanlar\u0131ndan en \u00fcst d\u00fczeyde faydalanarak giri\u015fimlerin, \u015firketlerinin muhasebe faaliyetlerini an\u0131nda g\u00f6rebilmesine ve m\u00fcdahale edebilmesine olanak tan\u0131yacak. Muhasebe ofisinde giri\u015fimcilere toplu sat\u0131n alman\u0131n g\u00fcc\u00fcyle d\u00fc\u015f\u00fck maliyetli ve profesyonel muhasebe \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc sunulacak.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Mersin  Borsas\u0131nda limonun kilogram\u0131 2,10 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Adana  Borsas\u0131nda m\u0131s\u0131r\u0131n kilogram\u0131 en y\u00fcksek 1,76 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren baz\u0131 \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: : Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ayd\u0131n  Borsas\u0131nda kuru incirin kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 21,50 lira, en y\u00fcksek 23,50 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnlerin fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "G\u00fcneydo\u011fu Anadolu Projesi (GAP) kapsam\u0131nda y\u00fcr\u00fct\u00fclen  projeleriyle 'nde sulamada kullan\u0131lan elektri\u011fin kar\u015f\u0131lanmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131l\u0131yor.GAP kapsam\u0131ndaki yat\u0131r\u0131mlar\u0131n planlanmas\u0131, izlenmesi ve de\u011ferlendirilmesi amac\u0131yla hizmet veren, Sanayi ve Teknoloji Bakanl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 GAP B\u00f6lge Kalk\u0131nma \u0130daresi (GAP BK\u0130), y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc \u00e7al\u0131\u015fmalarla b\u00f6lgenin kalk\u0131nmas\u0131na b\u00fcy\u00fck katk\u0131 sa\u011fl\u0131yor. \u00c7al\u0131\u015fmalar kapsam\u0131nda b\u00f6lgenin yenilenebilir enerji potansiyelinin de\u011ferlendirilmesi ve \u00f6zellikle sulamada ya\u015fanan enerji sorununu \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in kurumlarla i\u015f birli\u011fi yapan GAP BK\u0130, g\u00fcne\u015f enerjisi alan\u0131nda destekledi\u011fi  projelerle yat\u0131r\u0131mc\u0131 ve \u00fcreticilere \u00f6rnek oluyor.GAP B\u00f6lge Kalk\u0131nma \u0130daresi Ba\u015fkan Vekili Mehmet A\u00e7\u0131kg\u00f6z, AA muhabirine, GAP'\u0131n d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck b\u00f6lgesel kalk\u0131nma programlar\u0131ndan biri oldu\u011funu s\u00f6yledi.GAP'\u0131n koordinasyonu, izlemesi ve de\u011ferlendirilmesinin kurumlar\u0131 taraf\u0131ndan yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatan A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \"B\u00f6lgenin ihtiya\u00e7lar\u0131 do\u011frultusunda, ekonomik, sosyal ve k\u00fclt\u00fcrel geli\u015fimine katk\u0131 sa\u011flayacak her alanda projeler geli\u015ftiren, yenilik\u00e7i, model olabilecek \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyoruz.\" dedi. A\u00e7\u0131kg\u00f6z, kurum olarak kurulduklar\u0131 1989 y\u0131l\u0131ndan beri \u00f6zellikle s\u00fcrd\u00fcrebilirli\u011fin sa\u011flanmas\u0131 ve kaynak verimli\u011finin art\u0131r\u0131lmas\u0131 i\u00e7in projeler haz\u0131rlay\u0131p s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerini belirtti.B\u00f6lgenin ekonomik olarak kalk\u0131nmas\u0131na y\u00f6nelik y\u00fcr\u00fctt\u00fckleri Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011finin Art\u0131r\u0131lmas\u0131 Projesi'nin bunlardan biri oldu\u011funu kaydeden A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \u015f\u00f6yle devam etti: \"Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011finin Art\u0131r\u0131lmas\u0131 Projesi ile asl\u0131nda b\u00f6lgeyi bir ye\u015fil enerji b\u00f6lgesi haline getirmeyi hedefliyoruz. Bu kapsamda yenilenebilir enerji ve enerji verimlili\u011fi \u00fczerinde ara\u015ft\u0131rma ve geli\u015ftirme yap\u0131lmas\u0131 i\u00e7in Harran \u00dcniversitesi b\u00fcnyesinde GAP Yenilenebilir Enerji ve Enerji Verimlili\u011fi Merkezi kuruldu. Enerji verimlili\u011fi konusunda bu alanda dan\u0131\u015fmanl\u0131k firmalar\u0131n\u0131n kurulmas\u0131na y\u00f6nelik bir kulu\u00e7ka merkezi de kurduk. Yani b\u00f6lgede yenilenebilir enerji kayna\u011f\u0131 olarak g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz g\u00fcne\u015fin, r\u00fczgar\u0131n, suyun, bitkisel ve hayvansal at\u0131klar\u0131n de\u011ferlendirilmesine y\u00f6nelik bir\u00e7ok pilot proje uygulad\u0131k. Bu pilot projeler \u015fu anda \u00f6zel sekt\u00f6r taraf\u0131ndan da \u00f6rnek al\u0131n\u0131p b\u00f6lge genelinde daha b\u00fcy\u00fck kapsaml\u0131 uygulamalara d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015f durumda.\"\"Kanal \u00fcst\u00fc GES'le 500 dekar sulan\u0131yor\"A\u00e7\u0131kg\u00f6z, b\u00f6lgenin \u00f6zellikle g\u00fcne\u015f enerjisi bak\u0131m\u0131ndan b\u00fcy\u00fck bir potansiyelinin bulundu\u011funa dikkati \u00e7ekti. Bu potansiyeli de\u011ferlendirmek i\u00e7in bir\u00e7ok pilot proje haz\u0131rlad\u0131klar\u0131n\u0131 anlatan A\u00e7\u0131kg\u00f6z, bu \u00f6rnek projelerle alternatif enerji kayna\u011f\u0131 olu\u015fturduklar\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.\"Biz g\u00fcne\u015f enerjisini \u00f6zellikle sulamada de\u011ferlendirmeye y\u00f6nelik pilot projeler geli\u015ftirdik.\" diyen A\u00e7\u0131kg\u00f6z, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Bu projelerin i\u00e7erisinde kuyulardan, sulama kanallar\u0131ndan, farkl\u0131 mecralardan suyun tarlaya aktar\u0131lmas\u0131na y\u00f6nelik b\u00f6lgenin \u00e7e\u015fitli yerlerinde g\u00fcne\u015f pilli sulama sistemleri kurduk ve \u00e7ok olumlu sonu\u00e7lar ald\u0131k. \u00d6zellikle 100 metre derinli\u011findeki kuyular\u0131n bu \u015fekilde g\u00fcne\u015f pilli mikro sulama sistemleriyle \u00e7ok verimli bir \u015fekilde g\u00f6rm\u00fc\u015f olduk. Dolay\u0131s\u0131yla bu \u00e7al\u0131\u015fma sonu\u00e7lar\u0131n\u0131n alanda uygulanmas\u0131na y\u00f6nelik de \u00e7al\u0131\u015fma devam ediyor. B\u00f6lgede \u015fu anda sulamaya a\u00e7\u0131lm\u0131\u015f 580 bin hektarl\u0131k bir alan\u0131m\u0131z var. Ana ve yan kanallar \u00fczerinde de bu g\u00fcne\u015f panellerinin tesis edilip bu alanda de\u011ferlendirilmesi \u00e7ok \u00f6nem arz ediyor.\"A\u00e7\u0131kg\u00f6z, GAP Tar\u0131msal Ara\u015ft\u0131rma Enstit\u00fcs\u00fc ile \u00f6rnek bir uygulama yapt\u0131klar\u0131n\u0131 aktararak, \"\u015eu anda o pilot uygulama sayesinde yakla\u015f\u0131k 500 dekar alana sahip olan i\u015fletmemizin enerji ihtiyac\u0131 kanal \u00fczerindeki g\u00fcne\u015f enerjisi panellerinden kar\u015f\u0131lan\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bu t\u00fcr projelerin yayg\u0131nla\u015ft\u0131r\u0131larak b\u00f6lgede her tarafta tesis edilmesi laz\u0131m. Bu anlamda bu y\u00f6nde \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z devam ediyor.\" diye konu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "D\u00fcnya Ambalaj \u00d6rg\u00fct\u00fc (WPO) taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen ve yeni ambalajlar\u0131n \u00f6d\u00fcllendirildi\u011fi WorldStar 2021 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda  12 \u00f6d\u00fcl birden kazand\u0131.Ambalaj Sanayicileri Derne\u011fi a\u00e7\u0131klamas\u0131na g\u00f6re, WPO taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen ve sekt\u00f6r\u00fcn en prestijli yar\u0131\u015fmalar\u0131ndan olan WorldStar 2021'in sonu\u00e7lar\u0131 a\u00e7\u0131kland\u0131.34 \u00fclkenin 12 farkl\u0131 kategoride yar\u0131\u015ft\u0131\u011f\u0131 ve toplam 345 ba\u015fvurunun oldu\u011fu WorldStar 2021'den T\u00fcrkiye'ye 12 \u00f6d\u00fcl birden geldi. En \u00e7ok \u00f6d\u00fcl alan \u00fclkeler 26 \u00f6d\u00fclle , ard\u0131ndan 22 \u00f6d\u00fclle \u00c7in, 14 \u00f6d\u00fclle ABD, 13 \u00f6d\u00fclle Avustralya ile Yeni Zelanda (ANZ) ve 12'\u015fer \u00f6d\u00fclle \u00c7ekya ve T\u00fcrkiye oldu.\u00d6zel kategorilerin kazananlar\u0131, Ba\u015fkanl\u0131k \u00d6d\u00fcl\u00fc, S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik \u00d6d\u00fcl\u00fc, Pazarlama \u00d6d\u00fcl\u00fc ve G\u0131day\u0131 Koruyan Ambalaj \u00d6d\u00fcl\u00fc ise May\u0131s 2021'de ger\u00e7ekle\u015fecek WorldStar T\u00f6reni'nde a\u00e7\u0131klanacak.T\u00fcrk ambalaj sekt\u00f6r\u00fc y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyorYar\u0131\u015fman\u0131n sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 de\u011ferlendiren Ambalaj Sanayicileri Derne\u011fi (ASD) Ba\u015fkan\u0131 Zeki Sar\u0131bekir, \"T\u00fcrk Ambalaj Sekt\u00f6r\u00fc k\u00fcresel alandaki y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcr\u00fcyor. Burada \u00f6d\u00fcl alan t\u00fcm firmalar\u0131m\u0131z\u0131 tek tek tebrik ediyorum. Ambalaj sekt\u00f6r\u00fc olarak \u00fclkemizi yurt d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde temsil etmeye devam edece\u011fiz. Salg\u0131n d\u00f6nemine ra\u011fmen 12 firmam\u0131z\u0131n \u00f6d\u00fcl kazanmas\u0131 bizleri gururland\u0131rd\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.Sar\u0131bekir ASD olarak d\u00fczenledikleri Ambalaj\u0131n Ay Y\u0131ld\u0131zlar\u0131 2020 yar\u0131\u015fmas\u0131na ili\u015fkin, \"Yar\u0131\u015fmam\u0131z uluslararas\u0131 arenada yetkinli\u011fe ve ge\u00e7erlili\u011fe sahip \u00fclkemizdeki tek Ambalaj Yar\u0131\u015fmas\u0131d\u0131r. Bu yar\u0131\u015fmay\u0131 marka sahiplerine, tasar\u0131mc\u0131lara ve ambalaj \u00fcreticilerine uluslararas\u0131 pazarlarda rekabet g\u00fcc\u00fc kazand\u0131rmak i\u00e7in ba\u015flatt\u0131k. Kazananlar\u0131m\u0131z D\u00fcnya Ambalaj \u00d6rg\u00fct\u00fc'n\u00fcn d\u00fczenledi\u011fi WorldStar'\u0131n yan\u0131 s\u0131ra Asya Ambalaj Federasyonu'nun d\u00fczenledi\u011fi AsiaStar yar\u0131\u015fmas\u0131na da kat\u0131labiliyorlar.\" bilgilerini verdi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Parlamentosu (AP), yeni tip koronavir\u00fcs\u00fcn (Kovid-19) ekonomik sonu\u00e7lar\u0131 ile m\u00fccadele i\u00e7in 672,5 milyar avroluk kurtarma fonu kurulmas\u0131na onay verdi.Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015ftirilen AP Genel Kurul oturumunda,  (AB) \u00fclkelerinin salg\u0131n\u0131n ekonomik etkilerine kar\u015f\u0131 kurma karar\u0131 ald\u0131\u011f\u0131 fon ele al\u0131nd\u0131.Genel Kurul'da, kurtarma fonunun amac\u0131, finansman\u0131 ve kurallar\u0131 ile ilgili yasal d\u00fczenleme, 582 \"evet\", 40 \"hay\u0131r\" ve 69 \"\u00e7ekimser\" oyla kabul edildi.Buna g\u00f6re, AB \u00fcyesi 27 \u00fclkeye 3 y\u0131l boyunca toplam 672,5 milyar avroluk hibe ve  imkan\u0131 sa\u011flanacak. Fon, salg\u0131n\u0131n ekonomik ve sosyal sonu\u00e7lar\u0131na y\u00f6nelik \u00fcye \u00fclkelerdeki tedbirlerin finansman\u0131nda kullan\u0131lacak.\u00dcye \u00fclkeler, bu finansmandan faydalanmak i\u00e7in haz\u0131rlayacaklar\u0131 detayl\u0131 planlar\u0131 AB Komisyonu'na sunacak. S\u00f6z konusu planlar\u0131n fondan yaralanabilmesi i\u00e7in \u00e7evre, iklim de\u011fi\u015fimi, dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm, ekonomik kalk\u0131nma, rekabet\u00e7ilik ve e\u011fitim gibi alanlara odaklanmas\u0131 gerekecek.D\u00fczenlemenin bu a\u015famadan sonra AB Konseyi taraf\u0131ndan onaylanmas\u0131 ve AB Resmi Gazetesi'nde yay\u0131mlanmas\u0131 bekleniyor.AB \u00fcyesi \u00fclkeler, ge\u00e7en y\u0131l salg\u0131n\u0131n yaralar\u0131n\u0131 sarmak i\u00e7in toplam 750 milyar avroluk kurtarma program\u0131nda uzla\u015f\u0131 sa\u011flam\u0131\u015ft\u0131. S\u00f6z konusu 672,5 milyar avroluk fon, bu program\u0131n en b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131n\u0131 i\u00e7eriyor. Program\u0131n 77,5 milyar avroluk di\u011fer unsurlar\u0131 ise AB'nin mevcut programlar\u0131 kapsam\u0131nda \u00fcye \u00fclkelere kulland\u0131r\u0131lacak.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Finansal teknoloji \u00e7\u00f6z\u00fcmleri geli\u015ftiren inventiv, ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 POS cihaz\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcren Posvent ve dijital c\u00fczdan uygulamas\u0131 Walvent ile kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemine ihtiya\u00e7 duyan t\u00fcm kurumlar\u0131n dijitalle\u015fmesini hedefliyor.inventiv'den yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u015firket, geli\u015ftirdi\u011fi kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemleri altyap\u0131s\u0131yla \u015firketlerin \u00f6deme s\u00fcre\u00e7lerini dijitalle\u015ftiriyor. inventiv'in 50'den fazla m\u00fchendisi ile geli\u015ftirdi\u011fi yenilik\u00e7i \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmleri, kurumlar\u0131n ihtiya\u00e7lar\u0131na g\u00f6re farkl\u0131la\u015fan mod\u00fcler bir \u00f6deme sistemi kuruyor.\u00dcye i\u015f yeri olan kurumlar i\u00e7in geli\u015ftirilen mobil uygulama Posvent, ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 POS cihaz\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcyor. Posvent sayesinde kurumlar, finansal s\u00fcre\u00e7lerini tek bir platform \u00fczerinden y\u00f6netirken \u00fcye i\u015f yerleri \u00f6demelerini mobil uygulama \u00fczerinden al\u0131yor; fatura kesimi, g\u00fcn sonu al\u0131m\u0131, slip g\u00f6nderimi, \u00f6deme iptali gibi t\u00fcm i\u015flemleri saniyeler i\u00e7inde yapabiliyor.Geriye d\u00f6n\u00fck inceleme yapma olana\u011f\u0131 da sunan Posvent ile fiziki POS cihaz\u0131 kullan\u0131m\u0131na gerek kalmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in bu cihazlar\u0131n maliyetlerinden de tasarruf ediliyor.inventiv'in mod\u00fcler \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmleri aras\u0131nda yer alan dijital c\u00fczdan uygulamas\u0131 Walvent ise ak\u0131ll\u0131 telefonlar\u0131 c\u00fczdana d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcren bir \u00f6deme sistemi olma \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131yor. Kurumlar\u0131n yaln\u0131zca 2 g\u00fcn i\u00e7inde sistemlerine entegre edebildi\u011fi Walvent ile kullan\u0131c\u0131lar, ilgili kurumun \u00fcye i\u015f yeri a\u011f\u0131nda dijital c\u00fczdanlar\u0131 ile harcama, para ve puan biriktirme, kredi ve debit kartlar\u0131ndan y\u00fckleme gibi i\u015flemlerin tamam\u0131n\u0131 yapabiliyor.Markalar\u0131n t\u00fcketici davran\u0131\u015flar\u0131na g\u00f6re kampanya kurgulamas\u0131na olanak sa\u011flayan sadakat altyap\u0131s\u0131 Parantez'i de m\u00fc\u015fterilerine sunan inventiv, kurumlara kullan\u0131c\u0131 davran\u0131\u015flar\u0131na ve aksiyonlar\u0131na g\u00f6re kazan\u0131mlar yarat\u0131p yarat\u0131lan kazan\u0131m\u0131 bar\u0131nd\u0131ran sistemleri besleyen bir hesaplama arac\u0131 sunuyor.\"D\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme yeni nesil \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmlerimizle y\u00f6n veriyoruz\"A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015fleri yer alan inventiv \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) Zafer \u015eafak Tokcanl\u0131, dijital ve mobil \u00f6deme sistemlerini T\u00fcrkiye'de yayg\u0131nla\u015ft\u0131rarak KOB\u0130'lerin dijitalle\u015fmesine \u00f6nc\u00fcl\u00fck etmeyi hedeflediklerini bildirdi.Nakit para kullan\u0131m\u0131n\u0131n yava\u015f yava\u015f terk edildi\u011fi, online al\u0131\u015fveri\u015flerin ve mobil cihaz kullan\u0131m\u0131n\u0131n g\u00fcnden g\u00fcne artt\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6nemde olduklar\u0131n\u0131 hat\u0131rlatan Tokcanl\u0131, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"inventiv olarak \u00f6deme sistemleri d\u00fcnyas\u0131n\u0131n ge\u00e7irdi\u011fi bu d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme yeni nesil \u00f6deme \u00e7\u00f6z\u00fcmlerimizle y\u00f6n veriyoruz. Kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemine ihtiyac\u0131 olan veya mevcut sistemlerinde eksiklikler olan kurumlar\u0131n kendilerine veya \u00fcye i\u015f yeri a\u011flar\u0131na mod\u00fcler bir \u00f6deme alma sistemi sunuyoruz. Kurumlara kontrol yetkinli\u011fi, tasarruf, dijitalle\u015fme sunan sistemlerimizle m\u00fc\u015fteri deneyimini de iyile\u015ftiriyoruz. Hedefimiz, ba\u015fta konaklama, yeme-i\u00e7me, AVM ve ula\u015f\u0131m sekt\u00f6rleri olmak \u00fczere hedefledi\u011fimiz sekt\u00f6rlerdeki b\u00fct\u00fcn kapal\u0131 devre \u00f6deme sistemlerini dijitalle\u015ftirmek.\"Tokcanl\u0131, inventiv'in dijital ortamlarda bilgi toplayan, biriktiren ve i\u015fleyen kurumlar\u0131n sistemini ve i\u015f s\u00fcre\u00e7lerini tehdit eden olas\u0131 sald\u0131r\u0131lara kar\u015f\u0131 siber g\u00fcvenlik denetimleri ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fini ve g\u00fcvenlik a\u00e7\u0131\u011f\u0131 tespit etmek amac\u0131yla yapt\u0131\u011f\u0131 s\u0131zma testlerini kapsaml\u0131 sonu\u00e7 raporlar\u0131 ile payla\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131, \u015firketleri veri ve itibar kayb\u0131 risklerinden korudu\u011funu bildirdi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130stanbul 'da 24 ayar k\u00fcl\u00e7e alt\u0131n\u0131n gram sat\u0131\u015f fiyat\u0131 416,40 lira,  alt\u0131n\u0131n\u0131n sat\u0131\u015f fiyat\u0131 ise 2.764,00 lira oldu.\u0130stanbul Kapal\u0131\u00e7ar\u015f\u0131'da al\u0131n\u0131p sat\u0131lan alt\u0131n t\u00fcrlerinin, \u00f6nceki kapan\u0131\u015f ve bug\u00fcn a\u00e7\u0131l\u0131\u015f fiyatlar\u0131 (TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ege Mobilya Ka\u011f\u0131t ve Orman \u00dcr\u00fcnleri \u0130hracat\u00e7\u0131lar\u0131 Birli\u011fi Ba\u015fkan\u0131 Cahit , 'nin mobilya ihracat\u0131nda d\u00fcnyada 8'inci s\u0131rada oldu\u011funu belirterek hedeflerinin ilk 5 oldu\u011funu bildirdi.Cahit Do\u011fan Ya\u011fc\u0131, Ege \u0130hracat\u00e7\u0131 Birliklerinde salg\u0131n tedbirleriyle d\u00fczenlenen bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda, 2020'de birlik olarak 695 milyon dolarl\u0131k ihracat ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini s\u00f6yledi.T\u00fcrkiye genelinde mobilya ihracat\u0131nda art\u0131\u015f ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Ya\u011fc\u0131, \"Pandemi nedeniyle insanlar evlerinde kal\u0131nca yurt i\u00e7inde de yurt d\u0131\u015f\u0131nda da harcamalar eve do\u011fru kayd\u0131. Bu hareket devam ediyor.\" dedi.Bu y\u0131l i\u00e7in 755 milyon dolar ihracat hedefleri oldu\u011funu aktaran Ya\u011fc\u0131, \"Bu y\u0131l\u0131 tasar\u0131m y\u0131l\u0131 olarak g\u00f6r\u00fcyoruz. Yaza do\u011fru pandeminin daha da hafiflemesiyle atak yapaca\u011f\u0131m\u0131za inanc\u0131m\u0131z tam.\" ifadelerini kulland\u0131.D\u00fcnyada referans kabul edilen bir ara\u015ft\u0131rma merkezinin raporunda T\u00fcrkiye'nin k\u00fcresel mobilya ihracat\u0131nda 6 basamak birden atlayarak sekizinci s\u0131raya y\u00fckseldi\u011fine i\u015faret eden Ya\u011fc\u0131, \"Sekt\u00f6r olarak ilk hedefimiz d\u00fcnya mobilya ihracat\u0131nda ilk 5 \u00fclke aras\u0131na girmek ve mobilya sekt\u00f6r\u00fcm\u00fcz\u00fcn bunu ba\u015farabilecek potansiyeli var.\" dedi.Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n, mobilya sekt\u00f6r\u00fcne y\u00f6nelik ABD \u00f6zelinde belirledi\u011fi strateji do\u011frultusunda \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ve bu kapsamda ABD'de bir lojistik merkez kurulmas\u0131 planland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Ya\u011fc\u0131, \"ABD'de 150 milyar dolarl\u0131k bir potansiyel var. Yakla\u015f\u0131k 50 milyar dolar mobilya ithalat\u0131 yap\u0131yor. Bizim pay\u0131m\u0131z \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fck. Bunun b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131 \u00c7in'den. Bizim eksikli\u011fimiz tasar\u0131m. Mobilya \u00fczerine e\u011fitim veren \u00f6n lisans ve lisans kurumlar\u0131n\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 \u015fartt\u0131r.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Odun d\u0131\u015f\u0131 orman \u00fcr\u00fcnlerine \"salg\u0131n\" ilgisiYa\u011fc\u0131, salg\u0131n d\u00f6neminde orman d\u0131\u015f\u0131 \u00fcr\u00fcnlere ilginin artt\u0131\u011f\u0131n\u0131, kekikte y\u00fczde 13, defne yapra\u011f\u0131nda y\u00fczde 17, biberiyede y\u00fczde 30, \u0131hlamurda 32'lik ihracat art\u0131\u015f\u0131 kaydedildi\u011fini bildirdi.Bu \u00fcr\u00fcnlerin \u00fcretim alanlar\u0131n\u0131n artt\u0131r\u0131lmas\u0131, do\u011fru metotlarla \u00fcretilmesi gibi ama\u00e7larla s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bir \u00fcretim i\u00e7in Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 koordinasyonunda \u00e7e\u015fitli \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fctt\u00fcklerini ifade eden Ya\u011fc\u0131, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Ortaklar\u0131ndan oldu\u011fumuz K\u0131n\u0131k Tar\u0131ma Dayal\u0131 \u0130htisas Bitkisel \u00dcretim Organize Sanayi B\u00f6lgesi ile t\u0131bbi ve aromatik bitkilerin yeti\u015ftirilmesi ve buna ba\u011fl\u0131 sanayi geli\u015fimini sa\u011flayarak \u0130zmir'in bu konuda \u00f6nc\u00fc hale getirilmesi hedefleniyor. Bir di\u011fer ama\u00e7, proje alan\u0131ndaki \u00fcretimle birlikte \u00fclkemizin b\u00fcy\u00fck ithalat kalemlerinden birisi olan tohum ve fide sekt\u00f6r\u00fcnde d\u0131\u015fa ba\u011f\u0131ml\u0131l\u0131\u011f\u0131 azaltmak. Bu sayede yerli tohum ve fide \u00fcretiminin artt\u0131r\u0131lmas\u0131, kaliteli t\u00fcrlerin elde edilmesine y\u00f6nelik \u0131slah ve Ar-Ge \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131, ata tohumlar\u0131n\u0131n tekrar hak etti\u011fi yeri bulmas\u0131 konusunda \u00e7al\u0131\u015fmalar da y\u00fcr\u00fct\u00fclecek.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "K\u0131rg\u0131zistan'\u0131n d\u0131\u015f ticaret hacmi, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 ve \u00f6nlemlerin uyguland\u0131\u011f\u0131 2020 y\u0131l\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131la g\u00f6re y\u00fczde 19 d\u00fc\u015ft\u00fc.Milli \u0130statistik Kurumu'nun verilerine g\u00f6re, 123 \u00fclke ile ticaret yapan K\u0131rg\u0131zistan'\u0131n d\u0131\u015f ticaret hacmi, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n ocak-aral\u0131k d\u00f6neminde 5 milyar 600 milyon dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fti.\u00dclkenin ihracat\u0131, yakla\u015f\u0131k 185 milyon n\u00fcfuslu pazar\u0131 olan Avrasya Ekonomik Birli\u011fi (AEB) \u00fcyesi \u00fclkelere y\u00fczde 14,9, ithalat\u0131 ise y\u00fczde 11,9 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 2 milyar 400 milyon dolar oldu.K\u0131rg\u0131zistan'da 2020 y\u0131l\u0131nda  y\u00fczde 7,6 k\u00fc\u00e7\u00fcl\u00fcrken, sanayi \u00fcretimi y\u00fczde 9,5, toptan ve perakende sat\u0131\u015flar\u0131 y\u00fczde 12 ve in\u015faat da y\u00fczde 22,5, darald\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "'Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat Projesi' kapsam\u0131nda CK  Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik'in  Avrupa Yakas\u0131'nda kurdu\u011fu ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonlar\u0131na bir halka daha eklendi. \u0130nsan trafi\u011finin olduk\u00e7a yo\u011fun oldu\u011fu, metro hatt\u0131na yak\u0131n bir lokasyon olan Kanyon'da kurulumu tamamlanan istasyon ile \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'nda bedensel  vatanda\u015flara hizmet veren ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonu say\u0131s\u0131 23'e ula\u015ft\u0131.Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat projesi ile bedensel engeli bulunan vatanda\u015flar\u0131n 'enerjileri kesilmeden'\u00a0hayat\u0131n i\u00e7inde yer almas\u0131 hedefiyle \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'ndaki farkl\u0131 lokasyonlara ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonu kuran CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik, 23'\u00fcnc\u00fc istasyonu i\u00e7in Kanyon ile i\u015f birli\u011fine gitti. Engelli vatanda\u015flar ak\u00fcl\u00fc sandalyelerini, insan trafi\u011finin olduk\u00e7a yo\u011fun oldu\u011fu, metro hatt\u0131na da yak\u0131n bir lokasyon olan Kanyon'un giri\u015f kap\u0131s\u0131na kurulan istasyondan g\u00fcn\u00fcn her saati enerjisiz kalma korkusu ya\u015famadan \u00fccretsiz olarak \u015farj edebilecekler.\"130 K\u0130LOMETREL\u0130K HAT ENGELS\u0130Z HALE GELD\u0130\"Kanyon'da kurulan istasyon ile \u0130stanbul Avrupa Yakas\u0131'ndaki 'engelsiz hatt\u0131n'\u00a0uzunlu\u011funun 130 kilometreye ula\u015ft\u0131\u011f\u0131n\u0131 ifade eden CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Halit Bakal, \"CK Enerji Bo\u011fazi\u00e7i Elektrik olarak att\u0131\u011f\u0131m\u0131z her ad\u0131mda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik esas\u0131na g\u00f6re hareket ediyoruz. Bu kapsamda kurumsal sosyal sorumluluk projelerimizin tamam\u0131 yine s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir ve kapsay\u0131c\u0131 bir niteli\u011fe sahip. Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat Projemizin amac\u0131 engelli vatanda\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n her noktaya rahatl\u0131kla ula\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak. Bu kapsamda bug\u00fcne kadar b\u00f6lgemizde kurdu\u011fumuz istasyon say\u0131s\u0131 Kanyon ile 23'\u00fc buldu. D\u00fcnyan\u0131n mega kentleri aras\u0131nda yer alan \u0130stanbul'un Avrupa Yakas\u0131'nda m\u00fcmk\u00fcn oldu\u011funca \u00e7ok ki\u015fiye ula\u015fmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmaya devam ediyoruz. Yeni d\u00f6nemde de insanlar\u0131n yo\u011fun oldu\u011fu b\u00f6lgeler ba\u015fta olmak \u00fczere istasyon say\u0131m\u0131z\u0131 art\u0131rmaya devam edece\u011fiz\" dedi.Kanyon Genel M\u00fcd\u00fcr'\u00fc Tuncer K\u0131n\u0131kl\u0131 istasyon ile ilgili, \"Toplum olarak farkl\u0131l\u0131klar\u0131m\u0131zla ya\u015famay\u0131 bilmeli ve birbirimizin hayat\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmal\u0131y\u0131z. Bireylerin ya\u015fant\u0131s\u0131na direkt olarak katk\u0131 sunabilece\u011fimiz, engelleri ortadan kald\u0131rabilece\u011fimiz bir i\u015f birli\u011finin par\u00e7as\u0131 olmaktan mutluluk duyuyoruz. Fark\u0131ndal\u0131\u011f\u0131 art\u0131ran, sorumlulu\u011fun alt\u0131n\u0131 \u00e7izen \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z ile deste\u011fimizi s\u00fcrd\u00fcrmeye devam edece\u011fiz\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.HAYATI AYDINLAT KONSERLER\u0130 D\u00dcZENLEN\u0130YORCK Enerji \u00e7at\u0131s\u0131 al\u0131nda yer alan 3 g\u00f6revli tedarik \u015firketi taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclen sosyal sorumluluk projesi 'Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat'\u00a0ilk kez 2016 y\u0131l\u0131nda ba\u015flat\u0131ld\u0131. \u00c7al\u0131\u015fanlardan gelen \u00f6neriler \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda \u00e7er\u00e7evesi \u00e7izilen projenin oda\u011f\u0131nda da \u00e7al\u0131\u015fanlar bulunuyor. Engelli vatanda\u015flar\u0131n hayat\u0131n i\u00e7inde yer almas\u0131na katk\u0131da bulunmak ve fark\u0131ndal\u0131k yaratmak hedefiyle ba\u015flat\u0131lan proje \u00e7er\u00e7evesinde her y\u0131l \u00fcnl\u00fc isimlerin ve \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n sahne ald\u0131\u011f\u0131 Hayat\u0131 Ayd\u0131nlat konserleri d\u00fczenleniyor.\u00a0 Projenin ilk faz\u0131nda konserler ve sponsorlardan elde edilen gelirlerle ak\u00fcl\u00fc sandalye \u015farj istasyonlar\u0131 kurulurken CK Enerji'nin \"Association for Coaching T\u00fcrkiye\" Ko\u00e7luk Derne\u011fi, \u0130l Milli E\u011fitim M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc ve T\u00fcrk K\u0131z\u0131lay\u0131 i\u015f birli\u011fi ile \u00f6zel \u00e7ocuklara 7 \u00f6zel s\u0131n\u0131f olu\u015fturuldu.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Giresun  Ba\u015fkan\u0131 Nurittin Karan, mevsim normalleri \u00fczerinde seyreden hava s\u0131cakl\u0131klar\u0131 nedeniyle  \u00fcreticilerine, \u00fcr\u00fcnlerini  sigortas\u0131 yapt\u0131rarak g\u00fcvence alt\u0131na almalar\u0131 \u00e7a\u011fr\u0131s\u0131nda bulundu.Karan, yapt\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Meteoroloji verilerine g\u00f6re son g\u00fcnlerde hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131n\u0131n Giresun ve y\u00f6resinde 25 dereceye kadar y\u00fckseldi\u011fini belirtti.K\u00fcresel \u0131s\u0131nma ve iklim de\u011fi\u015fikliklerine ba\u011fl\u0131 olarak k\u0131\u015f ortas\u0131nda bahar havas\u0131 ya\u015fand\u0131\u011f\u0131na de\u011finen Karan, bu durumun f\u0131nd\u0131k i\u00e7in b\u00fcy\u00fck tehdit olu\u015fturdu\u011funu ifade etti.Karan, mevsim normallerinin \u00e7ok \u00fczerinde olan hava s\u0131cakl\u0131\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 olarak yalanc\u0131 bahara aldanan do\u011fan\u0131n erken uyan\u0131\u015fa ge\u00e7ti\u011fine i\u015faret ederek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"F\u0131nd\u0131k dallar\u0131 bir ay \u00f6nceden yaprak a\u00e7maya ba\u015flad\u0131 ve bu normal bir durum de\u011fil. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki s\u00fcre\u00e7 f\u0131nd\u0131k i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli. Mart ve nisan ay\u0131nda olas\u0131 bir zirai don afeti \u00fcreticinin felaketi olur. Olas\u0131 bir zirai donu akl\u0131ndan dahi ge\u00e7irmek istemeyen \u00fcreticinin tek g\u00fcvencesi ise devlet destekli tar\u0131m sigortas\u0131d\u0131r.\"Karan, f\u0131nd\u0131kta tar\u0131m sigortas\u0131 i\u00e7in son ba\u015fvuru tarihinin 11 Mart oldu\u011funu da aktard\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Samsung Smart TV'lerde yer alan  uygulamas\u0131 \u00fczerinden e\u011flence d\u00fcnyas\u0131na giri\u015f yapan kullan\u0131c\u0131lar, birbirinden renkli ve pop\u00fcler i\u00e7erikleri televizyonlar\u0131na ta\u015f\u0131yor.Samsung'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, Samsung'un en sevilen i\u00e7erikleri ger\u00e7ek kadar canl\u0131 ayr\u0131nt\u0131larla sunan Smart TV'lerinde bir\u00e7ok ilgi \u00e7ekici \u00f6zellik de bulunuyor.\u0130zleyiciler bu TV'ler ile renkli bir izleme deneyimi ya\u015farken Samsung, Promotion uygulamas\u0131 ile e\u011flence d\u00fcnyas\u0131n\u0131n en renkli ve pop\u00fcler i\u00e7eriklerini de kullan\u0131c\u0131lar\u0131n evlerine getiriyor.2018 model ve sonras\u0131 Samsung Smart TV'lerde yer alan Samsung Promotion uygulamas\u0131 sayesinde Samsung Smart TV sahipleri bir TV sahibi olmakla kalm\u0131yor, ayn\u0131 zamanda birbirinden cazip tekliflerden faydalanarak e\u011flence d\u00fcnyas\u0131n\u0131n ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 imkanlar\u0131na da eri\u015febiliyor.Kullan\u0131c\u0131lar\u0131n bunun i\u00e7in Smart TV men\u00fcs\u00fc i\u00e7inde \"Uygulamalar\" kategorisinde bulunan Samsung Promotion uygulamas\u0131na giri\u015f yap\u0131p a\u015fa\u011f\u0131daki ad\u0131mlar\u0131 takip etmeleri yeterli oluyor.Smart TV men\u00fcs\u00fcnde Uygulamalar ba\u015fl\u0131\u011f\u0131na girilip, a\u00e7\u0131lan men\u00fcden Samsung Promotion uygulamas\u0131na giri\u015f yap\u0131l\u0131p, m\u00fc\u015fteriler i\u00e7in sunulan tekliflerden diledi\u011finizi se\u00e7ebiliyor, se\u00e7ilen teklif i\u00e7in belirtilen y\u00f6nergeleri takip ediliyor.Promotion uygulamas\u0131 ile Samsung Smart TV sahiplerine sunulan en g\u00fcncel tekliflerden baz\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: \"2 ayl\u0131k D-Smart Go Film Dizi Paket Hediyesi: 30 Nisan'a kadar devam eden bu kampanya Samsung Smart TV'sini internete ba\u011flayarak aktive eden t\u00fcketiciler i\u00e7in ge\u00e7erli. 2018 Model ve sonras\u0131, kampanyaya dahil TV modellerinden birine sahip olan t\u00fcketiciler, Samsung Promotion uygulamas\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla alacaklar\u0131 kampanya kodu ile D-Smart GO Film Dizi paketini 2 ay \u00fccretsiz kullanma hakk\u0131 elde ediyor.Kampanya detay ve \u015fartlar\u0131 i\u00e7in: https://www.samsung.com/tr/dsmart-kampanyasi-subat-2021 2 - 8 ya\u015f aras\u0131 \u00e7ocuklara \u0130ngilizceyi e\u011flenceli oyunlarla \u00f6\u011freten Lingokids uygulamas\u0131 3 ay \u00fccretsiz olarak telefon veya tabletlerde: 'a kadar ge\u00e7erli bu kampanyadan faydalanmak i\u00e7in Samsung Promotion uygulamas\u0131nda ilgili teklife t\u0131klay\u0131p \u00f6zel kampanya kat\u0131l\u0131m kodu al\u0131n\u0131yor.\u00d6zenle se\u00e7ilmi\u015f harika filmleri \u00e7evrimi\u00e7i yay\u0131nlayan MUB\u0130 servisi 90 g\u00fcn boyunca \u00fccretsiz: 28 \u015eubat'a kadar sat\u0131n al\u0131nacak 2018 model ve sonras\u0131 Samsung marka ak\u0131ll\u0131 televizyonlar i\u00e7in ge\u00e7erli olan bu kampanya ile Samsung Promotion uygulamas\u0131nda ilgili teklif kabul edildi\u011finde MUB\u0130 filmleri 3 ay boyunca \u00fccretsiz izlenebiliyor.Beymen'den al\u0131\u015fveri\u015fleriniz i\u00e7in ayr\u0131cal\u0131kl\u0131 bir teklif: Samsung Smart TV'sini internete ba\u011flayarak aktif eden t\u00fcketiciler, 28 \u015eubat'a kadar bu teklifi kabul ederek Beymen ma\u011fazalar\u0131, mobil uygulamas\u0131 ve internet sayfas\u0131nda yer alan B\u00fcy\u00fck Beymen \u0130ndirimi'ne ek y\u00fczde 20 indirim ayr\u0131cal\u0131\u011f\u0131na sahip oluyor. Kampanya detay ve \u015fartlar\u0131 i\u00e7in: https://www.samsung.com/tr/beymen-indirim-kampanyasi-ocak-2021/\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in geri say\u0131m s\u00fcrerken, t\u00fcketicilerin taleplerine kar\u015f\u0131l\u0131k vermek isteyen \u015firketler, \u00e7ok say\u0131da kampanya ve hizmeti devreye ald\u0131.Sevdiklerini mutlu etmek isteyen t\u00fcketicilerin hediye se\u00e7imine yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in \u015firketler, ihtiya\u00e7tan e\u011flenceye, tatilden e\u011fitime \u00e7ok say\u0131da kategoride onlarca \u00fcr\u00fcn\u00fc t\u00fcketicinin be\u011fenisine sundu.AA muhabirinin derledi\u011fi bilgilere g\u00f6re, se\u00e7enekler aras\u0131nda her kesime ve her keseye uygun hediyeler yer al\u0131yor.Enuygun.com'un verilerine g\u00f6re,  Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in en \u00e7ok aranan oteller aras\u0131nda ilk tercih bungalov oteller oldu.Enuygun Seyahat Analisti Tu\u011fba Hac\u0131bayramo\u011flu, soka\u011fa \u00e7\u0131kma yasaklar\u0131n\u0131n oldu\u011fu hafta sonlar\u0131nda \u015fehir d\u0131\u015f\u0131ndaki bungalov konaklamal\u0131 otellerin kalabal\u0131klardan uzak, do\u011fayla ba\u015f ba\u015fa tatil yapma imkan\u0131n\u0131 fazlas\u0131yla sundu\u011funu bildirdi.Hac\u0131bayramo\u011flu, \"Bu oteller m\u00fcstakil, bah\u00e7eli, minik balkonlu do\u011fayla i\u00e7 i\u00e7e bir tatil se\u00e7ene\u011fi sunuyor. Bu nedenle k\u0131\u015f\u0131n da Enuygun otel aramalar\u0131nda hafta sonlar\u0131 i\u00e7in en \u00e7ok tercih edilen otellerden oldu. Sevgililer G\u00fcn\u00fc hafta sonu tatiline denk geldi\u011fi i\u00e7in aramalarda ilk s\u0131rada bungalov oteller yer ald\u0131.\" a\u00e7\u0131klamas\u0131nda bulundu.T\u00fcrkiye'de bungalov evlerin en \u00e7ok \u015eile, A\u011fva, Olimpos, Sapanca, Fethiye ve Kaz Da\u011flar\u0131 b\u00f6lgesinde yer ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaydeden Hac\u0131bayramo\u011flu, \"Bu t\u00fcr bir otelde hafta sonu 2 ya da 3 gece i\u00e7in iki ki\u015filik konaklama bedeli ortalama 1.000 liray\u0131 buluyor. Do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fleri yapmak, ak\u015famlar\u0131 bah\u00e7ede yak\u0131lan ate\u015fte \u0131s\u0131nmak ve m\u00fcstakil tatil yapmak isteyenler i\u00e7in iyi bir se\u00e7enek.\" ifadelerini kulland\u0131.Hac\u0131bayramo\u011flu, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in termal otel ve kayak otelleri i\u00e7in de aramalar\u0131n artt\u0131\u011f\u0131na dikkat \u00e7ekerek, daha l\u00fcks tatil yapmak isteyenlerin Afyon, K\u00fctahya ve Sapanca'daki termal otelleri tercih etti\u011fini, kayak otelleri i\u00e7inde de Uluda\u011f'\u0131n ilk s\u0131rada oldu\u011funu anlatt\u0131.Ki\u011f\u0131l\u0131, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel tasar\u0131mlar\u0131nda indirim sunuyorKi\u011f\u0131l\u0131 ise Sevgililer G\u00fcn\u00fcne \u00f6zel tasar\u0131mlar\u0131n\u0131 uygun indirim ve kampanyalarla bulu\u015fturuyor. \u015eirket, y\u00fczde 60 net indirime ek, 3 ve \u00fczeri \u00fcr\u00fcne ekstra y\u00fczde 20 indirim f\u0131rsat\u0131 sunuyor.\u015eirket, sevgilisi i\u00e7in hediye almak isteyenlere nano teknolojik, leke tutmayan g\u00f6mleklerden kravatlara, trikolardan atk\u0131 ve eldivenlere, kartvizitlerden c\u00fczdanlara uzanan birbirinden farkl\u0131 se\u00e7enek sunuyor.Ki\u011f\u0131l\u0131'n\u0131n sevgililer g\u00fcn\u00fcne \u00f6zel hediye \u00f6nerileri aras\u0131nda, kol d\u00fc\u011fmelerinden \u015fallara, ya\u015fam\u0131n her alan\u0131nda kullan\u0131labilecek aksesuarlardan \u00f6zel ka\u015fmir ka\u015fkollara kadar her tarza uygun par\u00e7alar da yer al\u0131yor.Trendyol'dan milyonlarca hediye alternatifiTrendyol da 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevdiklerini hediyelerle mutlu etmek isteyenler i\u00e7in haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 Sevgililer G\u00fcn\u00fc sayfas\u0131yla farkl\u0131 kategorilerde milyonlarca hediye alternatifini m\u00fc\u015fterileriyle bulu\u015fturuyor.Stil sahibi, teknoloji merakl\u0131s\u0131, aksesuar seven, sportif, maceraperest, bak\u0131m\u0131na d\u00fc\u015fk\u00fcn, oyun sever gibi farkl\u0131 ilgi alanlar\u0131na \u00f6zel haz\u0131rlanan sayfada hediye se\u00e7enekleri sevdiklerini mutlu etmek isteyenleri bekliyor.Ge\u00e7en y\u0131l oldu\u011fu gibi bu sene de kad\u0131n ve erkek giyim, c\u00fczdan, saat, \u00e7anta, ayakkab\u0131 ve parf\u00fcm en \u00e7ok sat\u0131lan \u00fcr\u00fcnler aras\u0131nda yer al\u0131rken, hayat\u0131 kolayla\u015ft\u0131ran robot s\u00fcp\u00fcrge de en dikkat \u00e7ekici hediye se\u00e7eneklerinin ba\u015f\u0131nda geliyor.\u015eubat\u0131n ilk haftas\u0131nda robot s\u00fcp\u00fcrge sat\u0131\u015flar\u0131 \u00f6nceki haftaya g\u00f6re y\u00fczde 197 artarken, onu y\u00fczde 186 ile parf\u00fcm seti, y\u00fczde 171 ile g\u00fcne\u015f g\u00f6zl\u00fc\u011f\u00fc takip etti.Trendyol, Sevgililer G\u00fcn\u00fc kampanyas\u0131 kapsam\u0131nda ise milyonlarca hediye se\u00e7ene\u011fini 14 \u015eubat'ta y\u00fczde 50'ye varan indirimlerle m\u00fc\u015fterileriyle bulu\u015fturuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevdiklerine iyilik hediye etmek isteyenler, Trendyol Sepette \u0130yilik'ten hediye se\u00e7erek sivil toplum kurulu\u015flar\u0131na destek olabiliyor.Huawei'den y\u00fczde 10'a varan \u00f6zel indirimHuawei de, Huawei Watch GT 2 Pro, Huawei FreeBuds Pro ve Watch Fit i\u00e7in online ma\u011fazas\u0131nda y\u00fczde 10'a varan \u00f6zel indirimler sunuyor.At\u0131lan t\u00fcm ad\u0131mlar\u0131 sayan ve sonu\u00e7lar\u0131 hemen sunan ak\u0131ll\u0131 saat Huawei Watch GT 2 Pro, geli\u015fmi\u015f  izleme teknolojisi bulunduruyor ve verileri payla\u015fmaya olanak tan\u0131yor.Ak\u0131ll\u0131 saat, g\u00fcn boyunca hem zihinsel durumu hem de enerji seviyesini iyile\u015ftirmek i\u00e7in uyku kalitesi, kan doygunlu\u011fu ve stres seviyesi dahil olmak \u00fczere sa\u011fl\u0131k durumunu izliyor.Huawei FreeBuds Pro, kulak i\u00e7i yerle\u015fimi ve ses kalitesiyle bir kay\u0131t st\u00fcdyosundaki gibi m\u00fczi\u011fin keyfini \u00e7\u0131karmay\u0131 sa\u011flarken, sesi daha y\u00fcksek, daha g\u00fc\u00e7l\u00fc, daha s\u0131k\u0131 ve daha etkili bir \u015fekilde sunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130n\u015faat maliyet endeksi, ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,68, y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25,02 art\u0131\u015f kaydetti.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu, 2020 y\u0131l\u0131 aral\u0131k ay\u0131na ili\u015fkin in\u015faat maliyet endeksi verilerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, in\u015faat maliyet endeksi Aral\u0131k 2020'de ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,68, y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 25,02 artt\u0131.Ayl\u0131k bazda malzeme endeksi y\u00fczde 3,74, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 0,20, y\u0131ll\u0131k bazda ise malzeme endeksi y\u00fczde 30,34, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 13,74 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi.Bina in\u015faat\u0131 maliyet endeksi ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta bir \u00f6nceki aya g\u00f6re y\u00fczde 2,74, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re y\u00fczde 25,09 y\u00fckseldi.Bina d\u0131\u015f\u0131 yap\u0131lar i\u00e7in in\u015faat maliyet endeksi Aral\u0131k 2020'de ayl\u0131k bazda y\u00fczde 2,51, y\u0131ll\u0131k bazda 24,79 art\u0131\u015f kaydetti. S\u00f6z konusu d\u00f6nemde bir \u00f6nceki aya g\u00f6re malzeme endeksi y\u00fczde 3,38, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 0,27 artt\u0131.Aral\u0131k 2019'a g\u00f6re malzeme endeksi y\u00fczde 29,93, i\u015f\u00e7ilik endeksi y\u00fczde 12,96 y\u00fckseldi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da BIST 100 endeksi, y\u00fczde 0,20 de\u011fer kazanarak g\u00fcn\u00fc 1.547,11 puandan tamamlad\u0131.BIST 100 endeksi, \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 3,06 puan artarken, toplam i\u015flem hacmi 27,1 milyar lira seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Bankac\u0131l\u0131k endeksi y\u00fczde 0,25 de\u011fer kaybederken, holding endeksi y\u00fczde 0,08 de\u011fer kazand\u0131. Sekt\u00f6r endeksleri aras\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,76 ile bili\u015fim, en \u00e7ok kaybettiren ise y\u00fczde 1,85 ile finansal kiralama, faktoring oldu.Analistler, piyasalar\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan ekonomik destek paketi ve ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtti.Yar\u0131n yurt i\u00e7inde veri g\u00fcndeminin sakin oldu\u011funu, yurt d\u0131\u015f\u0131nda ise ABD'de haftal\u0131k i\u015fsizlik maa\u015f\u0131 ba\u015fvurular\u0131n\u0131n takip edilece\u011fini bildiren analistler, teknik a\u00e7\u0131dan BIST 100 endeksinde 1.570 seviyesinin diren\u00e7, 1.505 puan\u0131n destek konumunda oldu\u011funu kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ula\u015ft\u0131rma ve Altyap\u0131 Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131 tedbirleri kapsam\u0131nda  vas\u0131tas\u0131yla ba\u015flatt\u0131\u011f\u0131 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc,  ve bak\u0131ma muhta\u00e7 vatanda\u015flar\u0131 kapsayan \"evde maa\u015f \u00f6demesi\" uygulamas\u0131, bu kesimlerde memnuniyet yaratt\u0131. \u0130\u00e7i\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n Kovid-19 salg\u0131n\u0131na kar\u015f\u0131 valiliklere g\u00f6nderdi\u011fi talimat kapsam\u0131nda, 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc ve kronik hastal\u0131\u011f\u0131 bulunan  vatanda\u015flara maa\u015flar\u0131 konutlar\u0131nda verilmeye ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131.S\u00f6z konusu kararlar sonras\u0131 \u00f6demeler, bizzat emekli vatanda\u015flar\u0131n evlerine gidilerek yap\u0131l\u0131yor. Bu \u00e7al\u0131\u015fmalarda PTT de \u00f6nemli bir g\u00f6rev \u00fcstlendi. 'nin her k\u00f6\u015fesine ula\u015fan PTT A\u015e, 5 binin \u00fczerindeki i\u015f yeri ve yayg\u0131n a\u011f\u0131yla \u00fccra k\u00f6\u015felerde ya\u015fayan emeklilere maa\u015flar\u0131n\u0131 ula\u015ft\u0131rmaya odakland\u0131.65 ya\u015f \u00fcst\u00fcnden postac\u0131lara te\u015fekk\u00fcrHi\u00e7bir banka \u015fubesinin bulunmad\u0131\u011f\u0131 1280 yerle\u015fim yerinde ve hi\u00e7bir banka ATM'sinin olmad\u0131\u011f\u0131 174 yerle\u015fim yerinde de vatanda\u015f\u0131n talebi durumunda PTT personeli evlerine kadar giderek maa\u015flar\u0131n\u0131 teslim ediyor. T\u00fcrkiye genelinde yakla\u015f\u0131k 43 bin personeliyle hizmet sunan PTT'nin \u00fcstlendi\u011fi rol, \u00f6zellikle \u00fccra yerlerde ya\u015fayan vatanda\u015flar\u0131n i\u015fini kolayla\u015ft\u0131rd\u0131. Emekliler, uygulamadan memnun olduklar\u0131n\u0131, salg\u0131nda risk grubunda bulunmalar\u0131 nedeniyle bu y\u00f6ntemin ba\u015flat\u0131lmas\u0131n\u0131n i\u015flerini kolayla\u015ft\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, maa\u015flar\u0131n\u0131 getiren postac\u0131lara te\u015fekk\u00fcrlerini dile getirdi. \"Uygulamadan \u00e7ok memnunuz\"PTT A\u015e \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 Can G\u00fcvel taraf\u0131ndan maa\u015f\u0131 evinde teslim edilen 82 ya\u015f\u0131ndaki Rabia Aydemir, her ay evinde \u00f6deme yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, hizmetten memnun oldu\u011funu s\u00f6yledi. Aydemir, ya\u015fl\u0131l\u0131\u011f\u0131 nedeniyle d\u0131\u015far\u0131ya \u00e7\u0131kmakta zorland\u0131\u011f\u0131n\u0131 ifade ederek, \"Bu hizmet bana ve benim gibi ya\u015fl\u0131lara \u00e7ok iyi geldi. \u00d6zellikle Kovid-19 salg\u0131n\u0131 nedeniyle kap\u0131n\u0131n \u00f6n\u00fcne bile \u00e7\u0131kam\u0131yoruz. Allah devletimizden, PTT \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131m\u0131zdan raz\u0131 olsun. Her ay d\u00fczenli olarak evimize kadar gelerek, maa\u015flar\u0131m\u0131z\u0131 teslim ediyorlar.\" dedi.Aydemir'in ye\u011feni \u00dcmmiye Aybulut, PTT A\u015e'nin ya\u015fl\u0131lara maa\u015flar\u0131n\u0131 evlerinde teslim etti\u011fine ili\u015fkin i g\u00f6r\u00fcnce, e-Devlet Kap\u0131s\u0131 \u00fczerinden teyzesi Rabia Aydemir i\u00e7in ba\u015fvuruda bulundu\u011funu ve bir s\u00fcre sonra maa\u015f\u0131n evde teslimat\u0131n\u0131n ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 dile getirdi.Teyzesi \u00e7ok ya\u015fl\u0131 oldu\u011fundan sa\u011fl\u0131k ihtiya\u00e7lar\u0131 i\u00e7in bile d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kmakta zorland\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7eken Aybulut, bu hizmet sayesinde \u00e7ok rahat ettiklerini, hem sa\u011fl\u0131kl\u0131 olmas\u0131 hem de i\u015flerinin h\u0131zl\u0131ca ger\u00e7ekle\u015fmesi bak\u0131m\u0131ndan memnuniyet duyduklar\u0131n\u0131 bildirdi. \"Ya\u015fl\u0131lar\u0131m\u0131zla birlikte biz de mutlu oluyoruz\"PTT A\u015e \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 Can G\u00fcvel de 30 y\u0131ld\u0131r bu mesle\u011fi yapt\u0131\u011f\u0131 bilgisini vererek, 2022 say\u0131l\u0131 Kanun kapsam\u0131nda 65 ya\u015f \u00fcst\u00fc, engelli ve bak\u0131ma muhta\u00e7 ki\u015filere evde maa\u015f teslimat\u0131 hizmeti sunduklar\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Kovid-19 salg\u0131n\u0131 nedeniyle verdikleri bu hizmette art\u0131\u015f oldu\u011funa i\u015faret eden G\u00fcvel, \"Bu hizmeti vermekten PTT ailesi olarak gurur duyuyoruz. Yorgunlu\u011fumuz, hizmet g\u00f6t\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz ki\u015filerin memnuniyetlerini g\u00f6r\u00fcnce ge\u00e7iyor. Onlarla birlikte bizler de \u00e7ok mutlu oluyoruz.\" diye konu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "U\u015fak  Borsas\u0131nda (UTB) makarnal\u0131k bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 2 lira, en y\u00fcksek 2 lira 20 kuru\u015ftan sat\u0131ld\u0131.UTB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve kilogram fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "De\u011fer olarak ge\u00e7en y\u0131l\u0131 y\u00fczde 1,5 gerilemeye ra\u011fmen 21,16 milyar dolar ihracatla tamamlayan  malzemeleri sanayisi, miktar olarak y\u00fczde 16,2 art\u0131\u015fla t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek ihracat\u0131n\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirdi.T\u00fcrkiye  Malzemesi Sanayicileri Derne\u011finden (T\u00fcrkiye \u0130MSAD) yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, T\u00fcrkiye \u0130MSAD \u0130n\u015faat Malzemeleri Sanayi D\u0131\u015f Ticaret Endeksi  ay\u0131 sonu\u00e7lar\u0131na g\u00f6re, y\u0131l\u0131n son ay\u0131nda sekt\u00f6r yine y\u00fcksek bir performans g\u00f6sterdi.T\u00fcrkiye'nin in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131n\u0131 ve  pazarlar\u0131n\u0131 ge\u00e7en y\u0131l Kovid-19 salg\u0131n\u0131n\u0131n etkileri \u015fekillendirdi. Y\u0131l\u0131n ilk \u00e7eyre\u011finde y\u00fcksek bir  performans\u0131 ger\u00e7ekle\u015fti. \u0130kinci \u00e7eyrekte salg\u0131n\u0131n etkileriyle  sert bir \u015fekilde darald\u0131. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrekte toparlanma e\u011filimine giren in\u015faat malzemeleri sanayisi  performans\u0131 son \u00e7eyrekte ise \u00f6nemli bir art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. 2020 y\u0131l\u0131nda in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, de\u011fer olarak y\u00fczde 1,5 d\u00fc\u015ferek 21,16 milyar dolar seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.2020'de miktar olarak t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131Ge\u00e7en y\u0131l in\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, miktar olarak y\u00fczde 16,2 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. 2019'da 51,6 milyon ton olan , 2020'de 59,96 milyon tona y\u00fckseldi. \u00d6zellikle \u00e7imento ihracat\u0131ndaki art\u0131\u015f, toplam miktar art\u0131\u015f\u0131nda etkili oldu. \u0130n\u015faat malzemeleri sanayisi miktar olarak t\u00fcm zamanlar\u0131n en y\u00fcksek y\u0131ll\u0131k ihracat\u0131n\u0131 ger\u00e7ekle\u015ftirdi.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayisinin ortalama y\u0131ll\u0131k  birim fiyat\u0131 2019'da 0,41 dolar/kilogram iken, ge\u00e7en y\u0131l 0,35 dolar/kilogram oldu. Salg\u0131n ve pazar ko\u015fullar\u0131,  birim fiyatlar\u0131 \u00fczerinde a\u015fa\u011f\u0131 y\u00f6nl\u00fc bask\u0131 yaratt\u0131.\u0130n\u015faat sekt\u00f6r\u00fcndeki canlanma ithalatta art\u0131\u015fa yol a\u00e7t\u0131\u0130n\u015faat malzemeleri ithalat\u0131 ge\u00e7en y\u0131l de\u011fer olarak y\u00fczde 3,5 artarak 7,03 milyar dolar oldu. 2020'de in\u015faat malzemeleri ithalat\u0131 miktar olarak da y\u00fczde 5,2 y\u00fckseldi. Verilen destekler ile y\u0131l\u0131n ikinci yar\u0131s\u0131nda canlanan in\u015faat sekt\u00f6r\u00fc faaliyetlerine ba\u011fl\u0131 olarak ithalat y\u0131l\u0131 art\u0131\u015f ile kapatt\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ortalama y\u0131ll\u0131k ithalat birim fiyat\u0131 2019'da 2,69 dolar/kilogram iken, 2020'de 2,65 dolar/kilogram olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Salg\u0131n\u0131n ithalat birim fiyatlar\u0131 \u00fczerindeki etkisi s\u0131n\u0131rl\u0131 kald\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ihracat\u0131 en y\u00fcksek performans\u0131 aral\u0131kta g\u00f6sterdi\u0130n\u015faat Malzemeleri D\u0131\u015f Ticaret Endeksi, aral\u0131k ay\u0131nda yine y\u00fcksek performans g\u00f6sterdi.  y\u0131l\u0131n en kuvvetli ay\u0131n\u0131 ya\u015fad\u0131. Aral\u0131kta ihracat\u0131n 2,16 milyar dolar seviyesine ula\u015fmas\u0131yla son 3 ayda ihracat 2 milyar dolar\u0131n \u00fczerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Aral\u0131kta mevsimselli\u011fe ra\u011fmen y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ayl\u0131k ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131. Yurt d\u0131\u015f\u0131 pazarlarda Kovid-19 salg\u0131n\u0131nda yeni dalga endi\u015fesi nedeniyle d\u0131\u015f talep \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde artt\u0131.\u0130n\u015faat malzemeleri ihracat\u0131, aral\u0131kta 5,37 milyon ton oldu. 2019'un aral\u0131k ay\u0131na g\u00f6re ihracat, miktar olarak y\u00fczde 27,7 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi. \u0130n\u015faat malzemeleri ihracat ortalama birim fiyat\u0131 Aral\u0131k 2019'da 0,44 dolar/kilogram iken, 2020'nin ayn\u0131 d\u00f6neminde 0,40 dolar/kilogram oldu. Kas\u0131mdaki ihracat birim fiyatlar\u0131, y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ayl\u0131k birim fiyat\u0131 olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti. Aral\u0131k ay\u0131 da bu seviyeye yak\u0131n ger\u00e7ekle\u015fti.2020'nin de\u011fer olarak en y\u00fcksek ithalat\u0131 da aral\u0131kta ger\u00e7ekle\u015fti740 milyon dolar olarak ger\u00e7ekle\u015fen in\u015faat malzemeleri aral\u0131k ay\u0131 ithalat\u0131, de\u011fer olarak 2020'nin en y\u00fcksek ayl\u0131k ithalat\u0131 oldu.\u0130n\u015faat malzemeleri sanayi ithalat\u0131, miktar olarak aral\u0131kta 2019'un ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re y\u00fczde 2 azald\u0131 ve 264,4 bin ton seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti. Buna ra\u011fmen aral\u0131k ithalat\u0131, miktar olarak y\u0131l\u0131n en y\u00fcksek ikinci ayl\u0131k ithalat\u0131 oldu. \u0130n\u015faat malzemeleri ithalat ortalama birim fiyat\u0131, aral\u0131k ay\u0131nda 2,84 dolar/kilogram seviyesine y\u00fckseldi. Ekimdeki gerileme ve kas\u0131m ay\u0131ndaki s\u0131n\u0131rl\u0131 art\u0131\u015f sonras\u0131 ortalama fiyatlar aral\u0131kta \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde artt\u0131. Aral\u0131k 2019'da ithalat birim fiyat\u0131 2,34 dolar/kilogram olmu\u015ftu.Alt sekt\u00f6rlerGe\u00e7en y\u0131l 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 7'sinin ortalama ihracat birim fiyatlar\u0131 2019'a g\u00f6re geriledi. Bir \u00fcr\u00fcn grubunda ise ortalama ihracat birim fiyat\u0131 artt\u0131. 2020 y\u0131l\u0131nda mineral, ta\u015f ve toprak \u00fcr\u00fcnleri ortalama ihracat birim fiyat\u0131 y\u00fczde 16,1 d\u00fc\u015ft\u00fc. Yal\u0131t\u0131m malzemeleri ortalama ihracat birim fiyat\u0131 ise y\u00fczde 8 azald\u0131. 2019'a g\u00f6re y\u00fczde 3,1 art\u0131\u015f ile ge\u00e7en y\u0131l ortalama ihracat birim fiyat\u0131 y\u00fckselen tek alt sekt\u00f6r prefabrik yap\u0131lar oldu.2020'de 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 7'sinde ihracat, miktar olarak 2019'un \u00fczerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Alt sekt\u00f6rler miktar olarak \u00f6nemli art\u0131\u015flar g\u00f6sterdi. Ge\u00e7en y\u0131l en y\u00fcksek ihracat miktar art\u0131\u015f\u0131 y\u00fczde 24,1 ile mineral, ta\u015f ve toprak \u00fcr\u00fcnlerinde ger\u00e7ekle\u015fti. A\u011fa\u00e7 ve ah\u015fap \u00fcr\u00fcnlerde ihracat miktar olarak y\u00fczde 18,7 y\u00fckseldi. Demir \u00e7elik \u00fcr\u00fcnleri 2020'de y\u00fczde 3,5 ile ihracat\u0131 miktar olarak d\u00fc\u015fen tek alt sekt\u00f6r olarak belirlendi.Ge\u00e7en y\u0131l 8 alt \u00fcr\u00fcn grubundan 4'\u00fcn\u00fcn ihracat\u0131 de\u011fer olarak 2019'a g\u00f6re y\u00fckseldi. 2020'de de\u011fer olarak en y\u00fcksek ihracat art\u0131\u015f\u0131 y\u00fczde 16,3 ile prefabrik yap\u0131larda ve y\u00fczde 15,2 ile a\u011fa\u00e7 ve ah\u015fap \u00fcr\u00fcnlerinde ger\u00e7ekle\u015fti. Demir \u00e7elik \u00fcr\u00fcnleri ihracat\u0131 ise de\u011fer olarak y\u00fczde 8,1 d\u00fc\u015ft\u00fc.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da bug\u00fcn yap\u0131lan i\u015flemlerde, saat 13.00 itibar\u0131yla BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kaybeden 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Pay Piyasas\u0131'nda g\u00fcn\u00fcn ilk yar\u0131s\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve \u00f6nceki y\u0131l kapan\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'daki \u015firketlerin toplam piyasa de\u011feri, saat 13.00 itibar\u0131yla 2 trilyon 57 milyar lira oldu.BIST 100 endeksine dahil ve piyasa de\u011feri a\u00e7\u0131s\u0131ndan en b\u00fcy\u00fck 20 \u015firketin piyasa de\u011feri ile piyasa de\u011feri/defter de\u011feri oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Pay Piyasas\u0131'nda g\u00fcn\u00fcn ilk yar\u0131s\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve \u00f6nceki y\u0131l kapan\u0131\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ankara Ticaret Odas\u0131 (ATO) Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 G\u00fcrsel Baran, \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilerin  'ne denk gelen hafta sonunda istisna kapsam\u0131na al\u0131nmas\u0131n\u0131n sekt\u00f6re moral oldu\u011funu ifade etti.Odadan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \"\u00c7i\u00e7ek\u00e7ilik ve Peyzaj Sekt\u00f6rleri \u0130sti\u015fare Toplant\u0131s\u0131\" ATO'nun Duatepe Hizmet Binas\u0131'nda yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) tedbirlerine uygun olarak ger\u00e7ekle\u015ftirildi.ATO'nun Aktarlar ve \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler ile Peyzaj \u00c7evre D\u00fczenleme ve Yap\u0131sallar\u0131 Faaliyetleri meslek komitelerinin talebi \u00fczerine ger\u00e7ekle\u015ftirilen toplant\u0131ya, ATO y\u00f6netici ve \u00fcyeleri yan\u0131nda, ANFA Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Y\u0131ld\u0131r\u0131m \u00d6zer, Ankara \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler Esnaf Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 Emin \u00c7imen ve sekt\u00f6r temsilcileri kat\u0131ld\u0131.Toplant\u0131da, Kovid-19 k\u0131s\u0131tlamalar\u0131 nedeniyle ciro kayb\u0131 ya\u015fayan \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik ve peyzaj sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn sorunlar\u0131 ile al\u0131m garantili s\u00f6zle\u015fmeli \u00fcretim konular\u0131nda isti\u015farede bulunuldu.Toplant\u0131n\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda konu\u015fan ATO Ba\u015fkan\u0131 Baran, \u00e7i\u00e7ek ve peyzaj sekt\u00f6rlerinin Kovid-10 s\u00fcrecinden en fazla etkilenen sekt\u00f6rler aras\u0131nda yer ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktararak, \"E\u011flence, d\u00fc\u011f\u00fcn, t\u00f6ren, kutlama, toplant\u0131 gibi etkinlik ve \u00f6zel g\u00fcn organizasyonlar\u0131n\u0131n yap\u0131lamamas\u0131 ve hafta sonu k\u0131s\u0131tlamalar\u0131 nedeniyle sekt\u00f6r i\u015f kayb\u0131 ya\u015fad\u0131. \u00c7i\u00e7ek\u00e7ilerin 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne denk gelen hafta sonu istisna kapsam\u0131na al\u0131nmas\u0131 sekt\u00f6re moral oldu. Bu nedenle ba\u015fta Ankara Valisi Vasip \u015eahin olmak \u00fczere \u0130l Umumi H\u0131fz\u0131ss\u0131hha Kurulu \u00fcyelerine te\u015fekk\u00fcr ederim.\" ifadesini kulland\u0131.\u00c7i\u00e7ek\u00e7ilik ve peyzaj sekt\u00f6rlerinin istihdam a\u00e7\u0131s\u0131ndan \u00f6nemine de i\u015faret eden Baran, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Bu sekt\u00f6rler, kad\u0131n ve engelli n\u00fcfusunun en yo\u011fun oldu\u011fu alanlar aras\u0131nda. Bu anlamda da istihdama \u00f6nemli katk\u0131 sa\u011fl\u0131yor. ATO olarak sekt\u00f6r\u00fc yak\u0131ndan takip ediyor, sorunlar\u0131n\u0131 biliyor ve \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131yoruz. 31 May\u0131s 2021'e kadar KDV indirimi yap\u0131lmas\u0131 ba\u015fta olmak \u00fczere bir\u00e7ok konuda \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fcterek \u00fcyelerimizin yan\u0131nda olduk. Bu s\u00fcre\u00e7te de elimizden geleni yapmaya gayret g\u00f6sterece\u011fiz.\" \"Sekt\u00f6r ihracat potansiyeli ta\u015f\u0131yor\"ATO Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 ve Ankara Kent Konseyi Ba\u015fkan\u0131 Halil \u0130brahim Y\u0131lmaz da ba\u015fkentin peyzaj\u0131n\u0131n Ankaral\u0131 \u00fcreticilerin \u00fcr\u00fcnleriyle yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini aktard\u0131. Y\u0131lmaz, kentte tar\u0131m arazisi b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn sekt\u00f6r\u00fcn geli\u015fmesi i\u00e7in uygun oldu\u011funa i\u015faret ederek, \"Ekonomik a\u00e7\u0131dan bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda sanayiye ham madde sa\u011flayabilecek potansiyele sahip \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik sekt\u00f6r\u00fc, y\u00fcksek katma de\u011fer ve ihracat potansiyeli ta\u015f\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bu sekt\u00f6r\u00fc kalk\u0131nd\u0131rman\u0131n ekonomiyi kalk\u0131nd\u0131rmak oldu\u011funun alt\u0131n\u0131 \u00e7izmek istiyorum.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.ANFA Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc \u00d6zer de Kovid-19 tedbirleri nedeniyle s\u0131k\u0131nt\u0131 ya\u015fayan sekt\u00f6re katk\u0131 sa\u011flamak, peyzaj ve bitki \u00fcretimi alanlar\u0131nda Ankara'da ticari faaliyet g\u00f6steren t\u00fcm i\u015f kollar\u0131yla temas kurmak istediklerini bildirdi.Ankara \u00c7i\u00e7ek\u00e7iler Esnaf Odas\u0131 Ba\u015fkan\u0131 \u00c7imen ise peyzaj ve \u00e7i\u00e7ek\u00e7ilik sekt\u00f6rlerinin birbirlerine ba\u011fl\u0131 alanlar oldu\u011funa i\u015faret ederek, sekt\u00f6rlerin birlik i\u00e7inde olmas\u0131 gerekti\u011fi kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrk  Sanayicileri  ve E\u011fitim Vakf\u0131 () Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 Yavuz Ero\u011flu, d\u00fcnyan\u0131n gelece\u011finde en \u00f6nemli ba\u015fl\u0131ca rol\u00fc oynayacak \u015feyin ye\u015fil teknolojiler oldu\u011funu belirterek, \"Son 100 y\u0131lda giderek artarak hayat\u0131m\u0131zda rol oynayan plastiklerin iyi bir at\u0131k y\u00f6netimine sahip olmas\u0131 b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yor. S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flamak i\u00e7in her \u015feyden \u00f6nce bilin\u00e7li t\u00fcketimi sa\u011flamal\u0131y\u0131z. Yakla\u015f\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 'gerekmiyorsa t\u00fcketmemek' \u00fczerine kurgulamak \u00f6nemli.\" dedi.S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Akademisi'nin T\u00fcrkiye'de ilk kez ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi \"Yeni Plastik Ekonomisi Konferans\u0131\" \u00e7evrim i\u00e7i ger\u00e7ekle\u015ftirildi.PAGEV Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 Yavuz Ero\u011flu, insano\u011flunun d\u00fcnya \u00fczerindeki b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131 kal\u0131c\u0131 izlerin art\u0131k s\u00fcrd\u00fcr\u00fclemez hale gelmesi nedeniyle d\u00fcnyada giderek artan bir \u00e7evre bilincinin olu\u015ftu\u011funu s\u00f6yledi.D\u00fcnyada \u015fu an da d\u00f6rt b\u00fcy\u00fck mega trend oldu\u011funu dile getiren Ero\u011flu, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Bunlar ileti\u015fimde 5G, sa\u011fl\u0131k teknolojileri, \u00f6deme sistemleri ve en \u00f6nemlisi ye\u015fil teknolojiler. D\u00fcnyan\u0131n gelece\u011finde en \u00f6nemli ba\u015fl\u0131ca rol\u00fc oynayacak \u015fey ye\u015fil teknolojiler. Ye\u015fil teknolojilerin alt\u0131na girdi\u011fimizde, iklim de\u011fi\u015fikli\u011fine kar\u015f\u0131 yenilenebilir enerji kaynaklar\u0131 \u00fczerine kurgulanm\u0131\u015f sistemler, iyi at\u0131k y\u00f6netimi, g\u00fc\u00e7l\u00fc bir geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm sistemi gibi konular g\u00f6r\u00fcyoruz. Bu \u00e7er\u00e7evede son 100 y\u0131lda giderek artarak hayat\u0131m\u0131zda rol oynayan plastiklerin de iyi bir at\u0131k y\u00f6netimine sahip olmas\u0131 \u00e7ok b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131yor.\"Giysiden g\u0131daya \u00e7ok geni\u015f bir alanda kullan\u0131lan plasti\u011fin hayat\u0131n \u00e7o\u011fu alan\u0131nda konfor ve kolayl\u0131k sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Ero\u011flu, bu kolayl\u0131k ve konforun, kullan\u0131m sonras\u0131 plasti\u011fin do\u011faya b\u0131rak\u0131lmas\u0131 ile toplumsal sorun haline geldi\u011finden bahsetti.Ero\u011flu, bilin\u00e7li t\u00fcketimin \u00f6nemine vurgu yaparak, a\u015f\u0131r\u0131 ve gereksiz t\u00fcketiminin her malzemede oldu\u011fu gibi plastikte de d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir israfa neden oldu\u011funu dile getirdi.Plastik konusunun, \u00e7ok kullan\u0131lan bir malzeme oldu\u011fu i\u00e7in ye\u015fil teknolojilerde en \u00f6nemli konulardan biri oldu\u011funu ifade ederek, \u015fu de\u011ferlendirmelerde bulundu: \"S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flamak i\u00e7in her \u015feyden \u00f6nce bilin\u00e7li t\u00fcketimi sa\u011flamal\u0131y\u0131z. D\u00fcnya kaynaklar\u0131n\u0131n bizim cebimizdeki parayla s\u0131n\u0131rl\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilmemiz gerek. Yakla\u015f\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 'gerekmiyorsa t\u00fcketmemek' \u00fczerine kurgulamak \u00f6nemli. T\u00fcketimimiz bittikten sonra bu \u00fcr\u00fcnleri do\u011fru yerlere b\u0131rakmak, do\u011faya b\u0131rakmamak da di\u011fer \u00f6nemli konu. \u00dclkemize de d\u00fc\u015fen iyi bir at\u0131k y\u00f6netimi altyap\u0131s\u0131 ile bunu geli\u015ftirmek. Son y\u0131llarda \u00f6zellikle s\u0131f\u0131r at\u0131k politikas\u0131, geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcme verilen \u00f6nemin artmas\u0131, \u00e7ok kritik konular, bunlar s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fi sa\u011flayacak \u00f6nemli noktalar. Bu trend d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda da s\u00fcr\u00fcyor. Plasti\u011fin do\u011fada yeri yok ama hayat\u0131m\u0131zda yeri \u00e7ok.\"\"\u00c7evrenin korunmas\u0131 bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan son derece \u00f6nemli\"Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 G\u0131da ve Kontrol Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Selman Ayaz, ambalaj\u0131n g\u0131da g\u00fcvenli\u011fi a\u00e7\u0131s\u0131ndan son derece \u00f6nemli oldu\u011funa dikkati \u00e7ekerek, \"Bizim i\u00e7in plastik ambalaj olsun di\u011fer ambalaj olsun \u00e7ok \u00f6nemli. \u00d6zellikle biz g\u0131dan\u0131n g\u00fcvenli\u011finden sorumlu bir bakanl\u0131k olarak bu konuda \u00e7al\u0131\u015fmalar y\u00fcr\u00fct\u00fcyoruz. G\u0131dan\u0131n olmazsa olmaz di\u011fer bir par\u00e7as\u0131 da ambalaj malzemesi. Ambalaj malzemesinin de ayn\u0131 \u015fekilde g\u0131da \u00fcretiminde oldu\u011fu gibi ambalaj\u0131n da g\u00fcvenli bir \u015fekilde \u00fcretilmesi gerekiyor.\" ifadelerini kulland\u0131.Ayaz, g\u0131da sanayinde kullan\u0131lan ambalaj i\u00e7in T\u00fcrkiye'de kapsaml\u0131 bir d\u00fczenleme oldu\u011funu belirterek, \u00fcretim, depolama, ta\u015f\u0131ma ve muhafaza a\u00e7\u0131s\u0131ndan ambalaj\u0131n g\u0131da sanayi i\u00e7in olduk\u00e7a \u00f6nemli oldu\u011funun alt\u0131n\u0131 \u00e7izdi.Bu konuda T\u00fcrkiye'de kapsaml\u0131 bir d\u00fczenleme oldu\u011funu dile getiren Ayaz, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"5996 say\u0131l\u0131 kanun biliyorsunuz bizim \u00e7er\u00e7eve kanunumuz, g\u0131da g\u00fcvenli\u011fiyle ilgili. Bu kanunda nas\u0131l g\u0131dayla ilgili kriterler belirlenmi\u015fse ambalajla ilgili de genel \u00e7er\u00e7eve \u00e7izilmi\u015f durumda. Burada mevzuata uygun olmayan g\u0131dayla temas eden maddenin, malzemenin \u00fcretilemeyece\u011fi, piyasa arz edilemeyece\u011fi y\u00f6n\u00fcnde bir d\u00fczenleme mevcut. Kanunun amac\u0131na bakacak olursak burada g\u0131da g\u00fcvenli\u011fine y\u00f6nelik hayvan sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, bitki sa\u011fl\u0131\u011f\u0131, yem, g\u0131da g\u00fcvenli\u011fine istinaden \u00e7evrenin korunmas\u0131 da dikkate al\u0131narak bir d\u00fczenleme yap\u0131lm\u0131\u015f. \u00c7\u00fcnk\u00fc \u00e7evrenin korunmas\u0131 da bizim a\u00e7\u0131m\u0131zdan son derece \u00f6nemli.\"\"Bug\u00fcn y\u0131lda yakla\u015f\u0131k 8-10 milyon ton plasti\u011fi do\u011faya veriyor durumday\u0131z\"T\u00fcrkiye S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Akademisi Ba\u015fkan\u0131 Murat Sungur Bursa, konferanstaki konu\u015fmas\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131n modern hayat\u0131n vazge\u00e7ilmezlerinden biri oldu\u011funu, sa\u011fl\u0131ktan uzay teknolojisine, otomotivden mutfak malzemelerine kadar \u00e7ok geni\u015f bir kullan\u0131m alan\u0131 oldu\u011funu dile getirdi.\u00c7ok yayg\u0131n kullan\u0131m alan\u0131 olan plasti\u011fin, hayattan at\u0131lma gibi bir \u015fans\u0131n\u0131n olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Bursa, \u015fu bilgileri verdi: \"Daha fazla kullanmak durumunda m\u0131y\u0131z? Soru i\u015fareti as\u0131l buras\u0131. Bug\u00fcn y\u0131lda yakla\u015f\u0131k 8-10 milyon ton plasti\u011fi do\u011faya veriyor durumday\u0131z. Son 70 y\u0131lda 9 milyar tonun \u00fczerinde plastik bir \u015fekilde \u00fcretildi ve bunun a\u015fa\u011f\u0131 yukar\u0131 \u00fc\u00e7te ikisi maalesef hi\u00e7 bir \u015fekilde yeniden kullan\u0131ma sunulmad\u0131, bu, hayat\u0131m\u0131zda bir sorun. Direkt bizim hayat\u0131m\u0131z\u0131 ilgilendirmese bile, d\u00fcnyan\u0131n bir yerinde ekosistemi tehdit eder vaziyete gelmi\u015f durumda. Bundan sonra gelece\u011fimizde plasti\u011fi \u00e7ok bilin\u00e7li \u015fekilde kullanmak zorunday\u0131z. Plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131, kullan\u0131m bi\u00e7imi olarak \u00f6yle bir hale getirdik ki, mevcut iklim de\u011fi\u015fikli\u011fi soruna ek \u00e7\u00f6zmemiz gereken ilave sorunlara sebebiyet verdi.\"Plasti\u011fin kendi ba\u015f\u0131na n\u00fckleer bomba gibi insanl\u0131\u011f\u0131 tehdit eden bir madde olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Bursa, ama par\u00e7a par\u00e7a, b\u00f6l\u00fcnerek, mikro plastikler haline d\u00f6n\u00fc\u015ferek, insanl\u0131\u011f\u0131n gelece\u011fini n\u00fckleer bomba kadar tehdit etti\u011fini aktard\u0131.Bursa, \"T\u00fcm toplum kendisini sorumlu hissetmek zorunda. Bir ucunda t\u00fcketici, di\u011fer ucunda \u00fcreticiler. Bu zincir i\u00e7inde her t\u00fcrl\u00fc tasar\u0131mc\u0131n\u0131n, imalat\u00e7\u0131n\u0131n, sanayicinin, plasti\u011fi ana madde olarak ya da katk\u0131 maddesi olarak kullanan herkes, bu sorumluluk zincirinin bir par\u00e7as\u0131 olmal\u0131.\" ifadelerini kulland\u0131.\"At\u0131klar\u0131 zengin kaynaklara d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmek istiyoruz\"Avrupa Komisyonu D\u00f6ng\u00fcsel  Politika Sorumlusu Werner Bosmans, Avrupa Birli\u011fi'nde plastik konusunda yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalar hakk\u0131nda bilgi verdi.Bosmans, insanl\u0131\u011f\u0131n sadece bir yery\u00fcz\u00fcne sahip oldu\u011funa vurgu yaparak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Biz \u015fu anda 1,8 yery\u00fcz\u00fc b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcnden daha fazla t\u00fcketiyoruz ve 2050 y\u0131l\u0131na kadar bu durum 3 yery\u00fcz\u00fc b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcne do\u011fru gidiyor. Sonu\u00e7 olarak bunu hesaba katmal\u0131y\u0131z. Biraz daha somut olmak zorunday\u0131z. Avrupa'da nas\u0131l yap\u0131yoruz? \u0130lk olarak bizim Avrupa Ye\u015fil Anla\u015fmas\u0131 ad\u0131nda kapsay\u0131c\u0131 bir politikam\u0131z ve bu politikan\u0131n kapsay\u0131c\u0131 bir hedefi var. Biz bu hedefi, 'Avrupa olarak iklim n\u00f6tr, kaynak verimli ve rakabet\u00e7i ekonomiye sahip olmak istiyoruz' \u015feklinde kurduk.Yakla\u015f\u0131k 1 sene \u00f6nce \"D\u00f6ng\u00fcsel Ekonomi Eylem Plan\u0131\"n\u0131 yay\u0131mlad\u0131k.\"D\u00f6ng\u00fcsel ekonominin \u00f6nemine vurgu yapan Bosmans, d\u00f6ng\u00fcsel ekonominin, \u00fcr\u00fcnlerin, materyallerin ve kaynaklar\u0131n ak\u0131ll\u0131 ve bilin\u00e7li bir \u015fekilde harcanmas\u0131 oldu\u011funu ifade etti.Bosmans plastik konusunda AB'de yap\u0131lan \u00e7al\u0131\u015fmalara ili\u015fkin ise \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Plastik i\u00e7in ana belge AB Plastik Strateji'si.Bu bizim ocak 2018'de yay\u0131mlad\u0131\u011f\u0131m\u0131z stratejik bir belge.\u0130lk olarak geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm yeteneklerimizi ve plastik geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn\u00fc geli\u015ftirmeyi hedefledik.Bunlar d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fcm\u00fcz plasti\u011fin kalitesinin ve ekonominin geli\u015ftirilmesi i\u00e7in birlikte yap\u0131l\u0131yor.Plasti\u011fin y\u00fczde y\u00fcz d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir olmas\u0131ndan emin olmak istiyoruz. Tabi ki hepimiz di\u011fer taraftan \u00e7evredeki plastikle ilgili bir problemimiz oldu\u011funu biliyoruz ve bu sorunu \u00e7\u00f6zmek istiyoruz. Yat\u0131r\u0131mlar\u0131 ve inovasyonlar\u0131 d\u00f6ng\u00fcsel bir \u00e7\u00f6z\u00fcme do\u011fru itmek istiyoruz.Buna ek olarak biz b\u00fct\u00fcn global partnerlerimizle i\u015f birli\u011fi yaparak bu de\u011fi\u015fikli\u011fini ger\u00e7ekle\u015fmesini olmas\u0131n\u0131 istiyoruz.\"Bosmans, plastikle ilgili ciddi bir problemin oldu\u011fu ancak bunun plasti\u011fin \u00e7ok \u00f6nemli bir materyal oldu\u011fu ger\u00e7e\u011fini de\u011fi\u015ftirmedi\u011fini belirterek, bu sebepten \u00f6t\u00fcr\u00fc plastikle ilgili problemi \u00e7\u00f6zmek i\u00e7in belirli \u015feylere ihtiya\u00e7 duyuldu\u011fu ve AB'de bu y\u00f6nde \u00e7al\u0131\u015fmalar yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktard\u0131.\u00d6ncelikli olarak israf\u0131 \u00f6nlemek istediklerini belirten Bosmans, \"E\u011fer at\u0131k ortaya \u00e7\u0131karsa bu at\u0131klar\u0131 zengin kaynaklara d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrmek istiyoruz.\" dedi.\"Plastik \u00f6ncelikli konular\u0131m\u0131z aras\u0131nda\"CarrefourSA \u0130nsan Kaynaklar\u0131 ve S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirlik Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Bahar Tura, plasti\u011fin t\u00fcm insanlar\u0131n ve \u015firketlerin sorumlulu\u011funda olan bir konu oldu\u011funu s\u00f6yledi.CarrefourSA'n\u0131n i\u015f yap\u0131\u015f bi\u00e7imlerinde s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fe verdi\u011fi \u00f6neme i\u015faret eden Tura, \u015funlar\u0131 s\u00f6yledi: \"T\u00fcm \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z\u0131 bu do\u011frultuda ilerletiyoruz. Plastik \u00f6ncelikli konular\u0131m\u0131z aras\u0131nda ve g\u00fcndemimizi olduk\u00e7a me\u015fgul diyor. Plastik hayat\u0131n bir \u00e7ok alan\u0131nda kullan\u0131l\u0131yor ve biz de bu alanda bizden sonraki nesillere neyi daha iyi b\u0131rakabilece\u011fimizi, neyi daha iyi yapabilece\u011fimizi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz.Plastiklerin do\u011fada ne kadar uzun s\u00fcrede yok oldu\u011funu, as\u0131l problemin plastiklerin mikro plastiklere d\u00f6n\u00fc\u015fmesinden kaynakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 biliyoruz, buna dur dememiz gerek. Marketler taraf\u0131nda bir \u00e7ok \u00fcr\u00fcn\u00fcm\u00fcz ambalajl\u0131 ve \u00e7o\u011funda plastik kullan\u0131l\u0131yor. Dolay\u0131s\u0131yla bizim gibi \u015firketlerin, bu konuda daha \u00e7ok sorumlulu\u011fu var.\"Tura, bu alanda hayata ge\u00e7irdikleri projeler ve yapt\u0131klar\u0131 \u00e7al\u0131\u015fmalar hakk\u0131nda bilgi vererek, \u00f6zellikle birlikte \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131 tedarik\u00e7ilerin ayn\u0131 hedefe ko\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131, onlar\u0131n da i\u015fin bir par\u00e7as\u0131 olmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak istediklerini dile getirdi.Ma\u011fazalar i\u00e7in \u015fu an pilot bir proje y\u00fcr\u00fctt\u00fcklerini bildiren Tura, \"Plastik en \u00e7ok marketlerde kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in, bu kullan\u0131m\u0131 azaltmak ad\u0131na yeni bir pilot uygulama ba\u015flatt\u0131k. Plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131 azaltmak i\u00e7in, m\u00fc\u015fterilerimize kendi kaplar\u0131 ile ma\u011fazalar\u0131m\u0131za gelerek al\u0131\u015fveri\u015f yapma imkan\u0131 sunuyoruz. Yani m\u00fc\u015fterilerimiz kendi kab\u0131n\u0131 getirerek, kendi etini, peynirini, bal\u0131\u011f\u0131n\u0131, meyvesini alabiliyor. \u015eu an pilot \u00e7al\u0131\u015fmam\u0131za ba\u015flad\u0131k \u00f6rnek ma\u011fazam\u0131zda, yayg\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. Projede \u00e7ok g\u00fczel geri d\u00f6n\u00fc\u015fler al\u0131yoruz, art\u0131k m\u00fc\u015fteriler de \u00e7ok bilin\u00e7li.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\"2020 y\u0131l\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 536 ton azaltt\u0131k\"\u00dclker Ambalaj Geli\u015ftirme Direkt\u00f6r\u00fc Roza Alt\u0131n ise, \u00fcr\u00fcn ambalajlar\u0131n\u0131 geli\u015ftirirken, g\u0131day\u0131 koruyacak ve t\u00fcm ya\u015fam d\u00f6ng\u00fcs\u00fc i\u00e7inde karbon emisyonunu en d\u00fc\u015f\u00fck seviyede tutacak malzeme ve y\u00f6ntemlerin se\u00e7imine b\u00fcy\u00fck \u00f6nem verdiklerini anlatt\u0131.Plastik malzeme kullan\u0131m\u0131n\u0131 azaltmak i\u00e7in gerek dolum sistemleri, gerekse tedarik\u00e7ilerinin \u00fcretim s\u00fcre\u00e7lerini iyile\u015ftirmek i\u00e7in aral\u0131ks\u0131z \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 belirten Alt\u0131n, \u015f\u00f6yle devam etti: \"\u00dcr\u00fcn ambalajlar\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131n\u0131 optimize etmek i\u00e7in bir tasar\u0131m k\u0131lavuzu olu\u015fturduk. Bu k\u0131lavuz bize t\u00fcm ambalaj kullan\u0131mlar\u0131nda ve \u00f6zellikle \u00fcr\u00fcn paketlemelerini belirlerken yol g\u00f6steriyor. Bu sayede 2020 y\u0131l\u0131nda plastik kullan\u0131m\u0131m\u0131z\u0131 536 ton azaltt\u0131k. Esnek ambalajlar\u0131m\u0131zda, geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir malzeme oran\u0131n\u0131 y\u00fczde 90'a \u00e7\u0131kard\u0131k, 2022 sonunda y\u00fczde 100'e ula\u015ft\u0131rmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz.Sert plastiklerde ise geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcml\u00fc malzeme kullan\u0131m oran\u0131m\u0131z\u0131 y\u00fczden 40'tan y\u00fczde 50'ye \u00e7\u0131karmay\u0131 hedefliyoruz. Bunun d\u0131\u015f\u0131nda yerel ve global tedarik\u00e7ilerimizle geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f malzeme kullan\u0131m\u0131, daha az ve daha ince film katman\u0131yla istenen t\u00fcm fonksiyonel \u00f6zellikleri sa\u011flamak i\u00e7in projeler geli\u015ftiriyoruz.\"Alt\u0131n, 2025 y\u0131l\u0131nda kulland\u0131klar\u0131 t\u00fcm plastik malzemelerin, geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebilir veya do\u011fada \u00e7\u00f6z\u00fcnebilir, kompostlanabilir olmas\u0131n\u0131 hedeflediklerini s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da bug\u00fcn yap\u0131lan i\u015flemlerde, saat 13.00 itibar\u0131yla BIST 100 endeksi i\u00e7inde en fazla i\u015flem hacmine sahip 20 hisse senedi ve i\u015flem hacimleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan \u015fehir endekslerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son de\u011ferleri ve g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Dijital d\u00fcnyadaki ba\u015far\u0131l\u0131 s\u00fcrecini Evos Angels'la payla\u015fan .com 'su , yo\u011fun \u00e7al\u0131\u015fma temposunu \u015fu s\u00f6zlerle \u00f6zetledi;\".com'da 7 g\u00fcn 24 saat d\u00fc\u015fmeyen bir tempo var. G\u00fcndem sakinken bile her an bir geli\u015fme olabilir hissiyle tetikteyiz. Benim g\u00f6revim ekibimin birbiriyle uyum i\u00e7erisinde \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak, problemi \u00e7\u00f6zmek, geli\u015fmeleri takip edip gelecek planlar\u0131 yapmak.\"Sekt\u00f6rdeki say\u0131l\u0131 kad\u0131n y\u00f6neticilerden biri olan Teymur, \"Medya sekt\u00f6r\u00fcnde kad\u0131n y\u00f6netici say\u0131s\u0131 olduk\u00e7a az. Hele teknoloji sekt\u00f6r\u00fcnde y\u00f6netici say\u0131s\u0131 daha da az. Dijital yay\u0131nc\u0131l\u0131k olarak bizimki medya ve teknolojinin birle\u015fiminden olu\u015fuyor; yani ben bu alanda \u00e7al\u0131\u015fan say\u0131l\u0131 kad\u0131nlardan bir tanesiyim diyebilirim. Kad\u0131n olmak sadece benim sekt\u00f6r\u00fcmde de\u011fil, \u00e7al\u0131\u015fma hayat\u0131n\u0131n neredeyse her alan\u0131nda zor. Bu anlamda ba\u015far\u0131l\u0131 bir kad\u0131n olmak beni gururland\u0131r\u0131yor. Ba\u015far\u0131l\u0131 bir kad\u0131n olarak gen\u00e7 k\u0131zlara rol model olabiliyorsam ne mutlu bana.\" dedi.5 ya\u015f\u0131nda bir k\u0131z \u00e7ocu\u011fu olan S\u00fcmeyra Teymur, anne olduktan sonra hayat\u0131nda ya\u015fanan de\u011fi\u015fiklikleri \u015f\u00f6yle aktard\u0131:\"Reyyan do\u011fduktan sonra 1 ay kadar evdeydim. O s\u00fcre\u00e7 i\u00e7erisinde de maillere bakmaya ve toplant\u0131lara online kat\u0131lmaya devam ettim. Daha sonra zaten ofise rutin gelip gitmeye ba\u015flad\u0131m. Toplant\u0131larda Reyyan'\u0131 emzirdi\u011fim \u00e7ok olmu\u015ftur. Anne olduktan sonra bir tan\u0131d\u0131\u011f\u0131m bana \"Kariyerin bitti art\u0131k\" demi\u015fti, \u00e7ok komik. \u00c7\u00fcnk\u00fc ben anne olduktan 6 ay sonra \u015firketin CEO'su oldum.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, bug\u00fcn BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kaybeden 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Trabzon  Borsas\u0131nda levant kalite f\u0131nd\u0131\u011f\u0131n kilogram\u0131 21,25-21,5 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren  t\u00fcrleri ve fiyatlar\u0131 (kilogram/TL) \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck bazda en fazla kazand\u0131ran fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 bug\u00fcn ortalama y\u00fczde 0,26 de\u011fer kazan\u0131rken, t\u00fcrlerine g\u00f6re bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,31 ile \"K\u0131ymetli Madenler Fonlar\u0131\" oldu.Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n ortalama g\u00fcnl\u00fck getirileri ile toplam kazand\u0131ran ve kaybettiren fon say\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan sekt\u00f6r endekslerinin saat 13.00 itibar\u0131yla son de\u011ferleri ve g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 aras\u0131nda g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettirenleri, y\u00fczde 0,96 ile \"\u00dcnl\u00fc Portf\u00f6y His. Sen. Fonu (HSYF)\", y\u00fczde 0,66 ile \"Strateji Portf\u00f6y Bir. His. Sen. Fonu(HSYF)\" ve y\u00fczde 0,60 ile \"Ziraat Portf\u00f6y Kat\u0131l\u0131m30 E\u015fit A\u011fr. En. His.Sn.Y.BYF\" oldu.Yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettiren 10 fonu \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck en fazla kazand\u0131ran fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 bug\u00fcn ortalama y\u00fczde 0,57 de\u011fer kazan\u0131rken, t\u00fcrlerine g\u00f6re bak\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda en fazla kazand\u0131ran y\u00fczde 1,96 ile \"K\u0131ymetli Madenler\" fonlar\u0131 oldu.BES fonlar\u0131n\u0131n ortalama g\u00fcnl\u00fck getirileri ile toplam kazand\u0131ran ve kaybettiren fon say\u0131lar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Konya  Borsas\u0131nda ekmeklik Anadolu k\u0131rm\u0131z\u0131 sert bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 2,338 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve kilogram fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettirenleri y\u00fczde 0,33 ile  \" Em. ve Hay. Perform Portf\u00f6y De\u011f. EYF\", y\u00fczde 0,24 ile \"Allianz Hayat Em. Katk\u0131 EYF\" ve y\u00fczde 0,23 ile \"HEM Kat\u0131l\u0131m Hisse Senedi EYF\" oldu.BES fonlar\u0131 i\u00e7inde g\u00fcn\u00fcn en fazla kaybettiren 10 fonu \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bireysel Emeklilik Sistemi (BES) fonlar\u0131 aras\u0131nda kategorilere g\u00f6re g\u00fcnl\u00fck en fazla kaybettiren fonlar \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u015eanl\u0131urfa  Borsas\u0131nda k\u0131rm\u0131z\u0131 kabuklu mercime\u011fin kilogram\u0131, en d\u00fc\u015f\u00fck 3,50 lira, en y\u00fcksek 5,50 liradan sat\u0131ld\u0131.Borsada i\u015flem g\u00f6ren baz\u0131 \u00fcr\u00fcnler ve fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spot piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin fiyat\u0131 yar\u0131n i\u00e7in en y\u00fcksek 313 lira 36 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck 231 lira 35 kuru\u015f olarak belirlendi.Enerji Piyasalar\u0131 \u0130\u015fletme A\u015e verilerine g\u00f6re, spot elektrik piyasas\u0131nda i\u015flem hacmi bug\u00fcn d\u00fcne g\u00f6re yakla\u015f\u0131k y\u00fczde 1,54 azalarak 161 milyon 628 bin 102 lira oldu.G\u00fcn \u00f6ncesi piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin fiyat\u0131 yar\u0131n i\u00e7in en y\u00fcksek saat 18.00 ve 19.00'da 313 lira 36 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck saat 04.00'te 231 lira 35 kuru\u015f olarak tespit edildi.G\u00fcn \u00f6ncesi piyasada bir megavatsaat elektri\u011fin aritmetik ortalama fiyat\u0131 270 lira 56 kuru\u015f, a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 ortalama fiyat\u0131 ise 272 lira 21 kuru\u015f oldu.Spot piyasada bir megavatsaat elektrik bug\u00fcn en y\u00fcksek 313 lira 41 kuru\u015f, en d\u00fc\u015f\u00fck 200 liradan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spor malzemeleri ve k\u0131yafetleri alan\u0131nda faaliyet g\u00f6steren \u0130ngiliz perakende \u015firketi JD Sports'un Ba\u015fkan\u0131 Peter Cowgill, \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan tedarik zincirinde olu\u015fan gecikme ve artan b\u00fcrokrasinin \u00e7ift haneli milyonlarca sterlinlik ek maliyet olu\u015fturdu\u011funu s\u00f6yledi.\u0130ngiliz yay\u0131n kurumu BBC'ye konu\u015fan Cowgill, \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ya\u015fanan geli\u015fmeleri de\u011ferlendirdi.\u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan tedarik zincirinde olu\u015fan gecikme ve artan b\u00fcrokrasinin \u00e7ift haneli milyonlarca sterlinlik ek maliyet olu\u015fturdu\u011funu belirten Cowgill, AB'ye g\u00f6nderilen \u00fcr\u00fcnlerin daha seri ve sorunsuz bir \u015fekilde da\u011f\u0131t\u0131m\u0131 i\u00e7in AB merkezli bir da\u011f\u0131t\u0131m merkezi kurabileceklerini bildirdi.\u0130ngiltere ve AB aras\u0131nda ger\u00e7ek anlamda bir Serbest Ticaret Anla\u015fmas\u0131 olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 savunan Cowgill, JD Sports'un, Uzak Asya \u00fclkelerinden getirtti\u011fi \u00fcr\u00fcnleri Avrupa'daki ma\u011fazalar\u0131na g\u00f6nderdi\u011fi zaman g\u00fcmr\u00fck tarifesine tabi tutuldu\u011funu s\u00f6yledi.Cowgill, \"Bunun tam olarak \u00f6nceden d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc sanm\u0131yorum. Serbest ticaret ve mallar\u0131n serbest dola\u015f\u0131m\u0131 ger\u00e7ekle\u015fmedi.\" ifadelerini kulland\u0131.\u0130ngiltere ve AB aras\u0131nda yap\u0131lan anla\u015fmaya g\u00f6re ticaret \u00fcr\u00fcnlerinin bildiriminin yap\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u0131n\u0131r kontrollerinin uyguland\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Cowgill, \"Yeni sistem ve b\u00fcrokrasi, i\u015flevselli\u011fi yava\u015flat\u0131yor. \u00dcr\u00fcnlerin serbest dola\u015f\u0131m\u0131 ve engeller olduk\u00e7a zor. Denetimsel evrak i\u015flerinin de k\u0131sa zamanda azalaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u00fcyorum.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Avrupa'da bir depolama merkezi a\u00e7man\u0131n ekonomik a\u00e7\u0131dan daha mant\u0131kl\u0131 olaca\u011f\u0131n\u0131 belirten Cowgill, yakla\u015f\u0131k 1.000 ki\u015finin bu merkezde istihdam edilmesinin planland\u0131\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Edirne  Borsas\u0131nda, Anadolu k\u0131rm\u0131z\u0131 sert bu\u011fday\u0131n kilogram\u0131 en y\u00fcksek 2,146 liradan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.Borsada i\u015flem g\u00f6ren tek \u00fcr\u00fcn bu\u011fday oldu.Salon sat\u0131\u015flar\u0131nda 18 i\u015flemde 138,5 ton bu\u011fday, kilogram\u0131 en d\u00fc\u015f\u00fck 2,051 ve en y\u00fcksek 2,146 liradan sat\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "THY Y\u00f6netim Kurulu ve  Komitesi Ba\u015fkan\u0131 , 'nun salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\u011fini belirterek, \"(50 yolcu u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131) Kargo u\u00e7a\u011f\u0131 haline getirdik. Bu \u015fekilde kargo kapasitemiz epey artt\u0131. D\u00fcnyadaki en \u00f6nemli 5 hava kargo ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131k \u015firketi i\u00e7erisine girdik.\" dedi.Turkish Cargo taraf\u0131ndan hava kargo sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn nabz\u0131n\u0131 tutan profesyoneller aras\u0131nda fikir al\u0131\u015fveri\u015fi yap\u0131lmas\u0131, dijitalle\u015fme, a\u015f\u0131 ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 ve hava kargonun gelece\u011fi gibi \u00f6nemli g\u00fcndemlerin konu\u015fulmas\u0131 amac\u0131yla hayata ge\u00e7irilen \"Cargo Talks\" isimli \u00e7evrim i\u00e7i seminerlerin ilki d\u00fczenlendi.Program\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131nda konu\u015fan Ayc\u0131, salg\u0131n\u0131n kontrol alt\u0131na al\u0131nabilmesi i\u00e7in hava yolu \u015firketlerinin ald\u0131\u011f\u0131 \u00f6nlemlerden bahsederek, 127 \u00fclkeye u\u00e7u\u015flar ger\u00e7ekle\u015ftiren, 320'den fazla uluslararas\u0131 g\u00fczergaha u\u00e7an bir \u015firket olarak THY'nin bu s\u00fcre\u00e7te \u00e7ok h\u0131zl\u0131 kararlar ald\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Ayc\u0131, bu s\u00fcre\u00e7te personellerini korumak i\u00e7in acil plan hayata ge\u00e7irdiklerini kaydederek, \"Gelirlerimizde ciddi azalma ya\u015fanmas\u0131na ra\u011fmen personellerimizi \u00e7\u0131karmad\u0131k. End\u00fcstrideki bir\u00e7ok i\u015fletmenin aksine THY'de i\u015ften \u00e7\u0131karma ya\u015fanmad\u0131, 60 bin \u00e7al\u0131\u015fan\u0131m\u0131z\u0131 muhafaza ettik.\" diye konu\u015ftu.Salg\u0131n\u0131n ilk d\u00f6neminde ge\u00e7i\u015f s\u00fcrecini h\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini, yar\u0131 zamanl\u0131 ve uzaktan \u00e7al\u0131\u015fma sistemine ge\u00e7tiklerini ifade eden Ayc\u0131, havac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fc a\u00e7\u0131ld\u0131k\u00e7a misafirlerini korumak i\u00e7in ellerinden gelen her \u015feyi yapt\u0131klar\u0131n\u0131, hem yerde hem de havada ekstra hijyen \u00f6nlemleri ald\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Ayc\u0131, b\u00fct\u00fcn \u00e7abalar sayesinde Havayolu Yolcu Deneyimi Derne\u011fi (APEX) ile \"SimpliFlying\" taraf\u0131ndan yap\u0131lan de\u011ferlendirmede sa\u011fl\u0131k ve g\u00fcvenlik kategorisinde en y\u00fcksek seviye olan \"Diamond\" stat\u00fcs\u00fcn\u00fc ald\u0131klar\u0131n\u0131 an\u0131msatt\u0131.Salg\u0131n\u0131n ilk s\u00fcrecinde vatansever bir g\u00f6rev yaparak d\u00fcnyan\u0131n d\u00f6rt bir yan\u0131nda kalan T\u00fcrk vatanda\u015flar\u0131n\u0131 \u00fclkelerine getirdiklerini aktaran Ayc\u0131, \"140 bin T\u00fcrk vatanda\u015f\u0131n\u0131 59 \u00fclkeden 1.000 \u00f6zel u\u00e7u\u015fla \u00fclkemize getirmeyi ba\u015fard\u0131k.\" ifadesini kulland\u0131.Ayc\u0131, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n g\u00f6sterdi\u011fi \u00f6zg\u00fcven sayesinde 2020'yi Avrupa'da en \u00e7ok i\u015f yapan a\u011f olarak bitirdiklerini ve d\u00fcnyada da ilk 5 \u015firket aras\u0131na girdiklerini vurgulad\u0131.\"Turkish Cargo salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\"\u0130lker Ayc\u0131, Turkish Cargo'nun salg\u0131n s\u00fcrecinde muhte\u015fem bir ba\u015far\u0131 elde etti\u011finin alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, a\u00e7\u0131klamalar\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Salg\u0131n\u0131n ilk d\u00f6neminde b\u00fct\u00fcn hava trafi\u011fi durmu\u015fken Turkish Cargo'nun faaliyetleri hi\u00e7 kesinti ya\u015famadan s\u00fcrd\u00fc. Herkese maske, t\u0131bbi ekipman, ila\u00e7 g\u00f6t\u00fcr\u00fcld\u00fc. Kargo operasyonlar\u0131 salg\u0131nla sava\u015fta ger\u00e7ekten \u00e7ok \u00f6nemli bir rol \u00fcstlendi. O anda \u00e7ok ihtiya\u00e7 duyulan t\u0131bbi malzemelerin h\u0131zl\u0131ca ta\u015f\u0131nmas\u0131 gerekiyordu. H\u0131zl\u0131 bir \u015fekilde t\u0131bbi ekipmanlar\u0131n tedarik edilmesi \u00e7ok \u00f6nemli hale geldi. Turkish Cargo da 2020'de t\u0131bbi tedarik hacmi a\u00e7\u0131s\u0131ndan d\u00fcnyan\u0131n en \u00f6nemli hava ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u015firketlerinden birisi haline geldi. \"Ayc\u0131, bu s\u00fcre\u00e7te yolcu u\u00e7aklar\u0131n\u0131 da kargo u\u00e7a\u011f\u0131 olarak kulland\u0131klar\u0131n\u0131 ve 25 hava kargo u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n yan\u0131na 50 yolcu u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n da kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Bunlar\u0131 kargo u\u00e7a\u011f\u0131 haline getirdik. Bu \u015fekilde kargo kapasitemiz epey artt\u0131. D\u00fcnyadaki en \u00f6nemli 5 hava kargo ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131k \u015firketi i\u00e7erisine girdik.\" dedi.\u015eirketin ge\u00e7en y\u0131l sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 ba\u015far\u0131lar\u0131n \u00f6neminden bahseden Ayc\u0131, \"K\u00fcresel pazar pay\u0131m\u0131z d\u00fcnyadaki pazar pay\u0131n\u0131n y\u00fczde 5'ine tekab\u00fcl ediyor. Yani 1,5 milyon tona denk geliyor. Bu performans\u0131m\u0131z sayesinde AirCargo News Awards 2020'de, Avrupa'n\u0131n en iyi hava kargo markas\u0131 se\u00e7ildik.\" diye konu\u015ftu.Turkish Cargo ayr\u0131 bir \u015firket haline geliyorAyc\u0131, Turkish Cargo'nun iddial\u0131 bir hava ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u015firketi haline geldi\u011fini kaydederek, \u015fu bilgileri verdi: \"Turkish Cargo'da daha da b\u00fcy\u00fcmeyi ama\u00e7l\u0131yoruz. Yak\u0131n zamanda Turkish Cargo tamamen kendinden menkul bir i\u015ftirak haline gelecek. Art\u0131k bir alt marka olmayacak. \u0130stanbul Havaliman\u0131'nda da devasa bir terminalimiz olacak. Bahar ay\u0131nda bunun da a\u00e7\u0131lmas\u0131n\u0131 bekliyoruz. Olduk\u00e7a \u00fcst d\u00fczey teknolojiye sahip bu terminalimiz y\u0131ll\u0131k 4 milyon tonluk kargoyu ta\u015f\u0131yabilecek. Havac\u0131l\u0131k sekt\u00f6r\u00fcndeki k\u00f6t\u00fc y\u0131lda sa\u011flad\u0131\u011f\u0131m\u0131z bu ba\u015far\u0131larda amac\u0131m\u0131z uluslararas\u0131 tedarik zincirinde bir k\u00f6pr\u00fc i\u015flevi g\u00f6rmek.\"Ayc\u0131, Turkish Cargo'nun hem t\u0131bbi malzeme hem taze g\u0131da hem de canl\u0131 hayvan ta\u015f\u0131ma sertifikalar\u0131na sahip ilk hava kargo firmas\u0131 oldu\u011funu belirterek, \"Turkish Cargo'nun bu ba\u015far\u0131s\u0131 salg\u0131n sonras\u0131nda da s\u00fcrecek. Amac\u0131m\u0131z; d\u00fcnyan\u0131n en iyi 3 hava kargo \u015firketi aras\u0131nda girmek.\" a\u00e7\u0131klamas\u0131nda bulundu.\"G\u00fcnde 30-40 milyon doz Kovid-19 a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131ma kapasitesine sahibiz\"THY Kargodan Sorumlu Genel M\u00fcd\u00fcr Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Turhan \u00d6zen ise ge\u00e7en y\u0131l 2 bin 900 kargo ta\u015f\u0131ma seferi ger\u00e7ekle\u015ftirdiklerini belirterek, s\u00f6zlerini \u015f\u00f6yle s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc: \"Salg\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndan itibaren d\u00fcnyan\u0131n her yerine 50 bin ton sa\u011fl\u0131k \u00fcr\u00fcn\u00fc, medikal ekipman ta\u015f\u0131d\u0131k. Kas\u0131m ve aral\u0131kta a\u015f\u0131 \u015firketlerinden g\u00fczel  gelmeye ba\u015flad\u0131k\u00e7a d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda a\u015f\u0131lanma s\u00fcre\u00e7leri de ba\u015flad\u0131. Bizim beklentilerimize g\u00f6re, a\u015f\u0131 \u00fcretimi bu y\u0131l boyunca artacak ve dolay\u0131s\u0131yla hava kargo end\u00fcstrisi de d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda ikinci kez son derece \u00f6nemli bir rol \u00fcstlenecek.\"\u00d6zen, halihaz\u0131rda d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir g\u00fcnde 30-40 milyon doz Kovid-19 a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131ma kapasitesine sahip olduklar\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, ila\u00e7 ta\u015f\u0131malar\u0131nda k\u00fcresel piyasa paylar\u0131n\u0131 y\u00fczde 7,5'e y\u00fckselttiklerini, bu a\u00e7\u0131dan d\u00fcnyada en aktif ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131lar aras\u0131na girdiklerini s\u00f6yledi.Bu y\u0131l boyunca da t\u00fcm g\u00fc\u00e7leriyle a\u015f\u0131lama s\u00fcre\u00e7lerine destek verme konusunda son derece kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131 vurgulayan \u00d6zen, \u015fu bilgileri verdi: \"Freight Tonne Kilometres (FTK) a\u00e7\u0131s\u0131ndan Uluslararas\u0131 Hava Ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 Birli\u011fi (IATA) \u00fcyesi olan havayollar\u0131 aras\u0131nda 2015'te piyasa pay\u0131m\u0131z 1,8'di ve 22. s\u0131radayd\u0131k. Sadece 6 sene i\u00e7erisinde FTK de\u011ferimizi 3 kat\u0131na \u00e7\u0131kard\u0131k, piyasa pay\u0131m\u0131z\u0131 da 4,7'ye y\u00fckselttik. Salg\u0131n\u0131n zirvesinde piyasa pay\u0131m\u0131z y\u00fczde 5'e y\u00fckseldi. Halihaz\u0131rda d\u00fcnya \u00e7ap\u0131ndaki her 20 kargodan birini art\u0131k Turkish Cargo olarak biz ta\u015f\u0131yoruz. M\u00fc\u015fterilerimizi yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z i\u015fin merkezine koyuyor, onlar\u0131n en g\u00fcvenilir i\u015f orta\u011f\u0131 olmaya gayret ediyoruz. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde d\u00fcnyadaki 3 en b\u00fcy\u00fck ta\u015f\u0131y\u0131c\u0131dan biri olmak istiyoruz.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Birli\u011fi (AB), Aspen firmas\u0131n\u0131n 6  ilac\u0131nda ortalama y\u00fczde 73'l\u00fck fiyat indirimi teklifini kabul ederek rekabet soru\u015fturmas\u0131n\u0131 kapatt\u0131.AB Komisyonu,  merkezli k\u00fcresel ila\u00e7 firmas\u0131 Aspen'in kanser ila\u00e7lar\u0131 fiyatland\u0131rmas\u0131na y\u00f6nelik rekabet soru\u015fturmas\u0131nda uzla\u015f\u0131 sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131.Aspen'in, Avrupa'da 6 kritik kanser ilac\u0131n\u0131n fiyatlar\u0131n\u0131 ortalama y\u00fczde 73 d\u00fc\u015f\u00fcrece\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamada, firman\u0131n uygulanacak d\u00fc\u015f\u00fck fiyatlar\u0131 10 y\u0131l boyunca de\u011fi\u015ftirmemeyi taahh\u00fct etti\u011fi kaydedildi.A\u00e7\u0131klamada, s\u00f6z konusu taahh\u00fctlerin mevzuata uygun bulundu\u011fu ve AB Komisyonu taraf\u0131ndan kabul edildi\u011fi belirtildi.Aspen firmas\u0131n\u0131n kanser ila\u00e7lar\u0131n\u0131n fiyatlar\u0131n\u0131 birka\u00e7 kat art\u0131rd\u0131\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcnde \u015fikayetlerin ard\u0131ndan AB Komisyonu 2017 y\u0131l\u0131nda rekabet soru\u015fturmas\u0131 ba\u015flatm\u0131\u015ft\u0131.AB \u00fclkelerinde faaliyet g\u00f6steren \u015firketlerin sekt\u00f6rlerinde rekabete ayk\u0131r\u0131 bir durum olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 denetleme yetkisi \u00fcye \u00fclke kurumlar\u0131yla beraber AB Komisyonu'nda da bulunuyor.AB Komisyonu, s\u00f6z konusu incelemede rekabet veya antitr\u00f6st yasalar\u0131na ayk\u0131r\u0131 bir durum tespit ederse, buna son veriyor ve firmalara y\u00fcksek para cezalar\u0131 uyguluyor.Y\u00fcksek para cezalar\u0131ndan \u00e7ekinen pek \u00e7ok firma AB Komisyonu ile uzla\u015f\u0131 yoluna gidiyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130ngiltere'de  sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn Nisan 2019-Mart 2020 d\u00f6neminde 75,6 milyar   \u00f6dedi\u011fi bildirildi.Londra'n\u0131n finans merkezi City of London'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn, Nisan 2019-Mart 2020 vergi d\u00f6neminde \u00fclke ekonomisine 75,6 milyar sterlin katk\u0131da bulundu\u011fu belirtildi.S\u00f6z konusu d\u00f6nemin \u0130ngiltere'nin AB'den ayr\u0131lmas\u0131 s\u00fcreci nedeniyle belirsizliklerin y\u00fcksek oldu\u011fu bir d\u00f6nemi kapsad\u0131\u011f\u0131 kaydedilen a\u00e7\u0131klamada, vergi gelirlerinde 34,1 milyar sterlinin do\u011frudan finans \u015firketlerinden, 41,5 milyar sterlinin ise finansal hizmetler, \u00e7al\u0131\u015fanlar ve m\u00fc\u015fterilerden elde edildi\u011fi aktar\u0131ld\u0131.Salg\u0131n\u0131n olu\u015fturdu\u011fu olumsuz ekonomik etkilere ra\u011fmen \u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn Nisan 2020-Mart 2021 d\u00f6neminde 71,1 ila 75,7 milyar sterlin aras\u0131nda vergi \u00f6demesi yapmas\u0131n\u0131n \u00f6ng\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc belirtilen a\u00e7\u0131klamada, \u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn, yakla\u015f\u0131k 1 milyon ki\u015fi ile \u00fclkenin \u00e7al\u0131\u015fan kesiminin y\u00fczde 3'\u00fcn\u00fc temsil etmesine kar\u015f\u0131n \u00fclkenin vergi gelirlerinin y\u00fczde 10'luk k\u0131sm\u0131n\u0131 olu\u015fturdu\u011fu bildirildi.City of London Politika Ba\u015fkan\u0131 Catherine McGuinness, konuya ili\u015fkin de\u011ferlendirmesinde, \"Veriler, finans sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn \u0130ngiltere i\u00e7in \u00f6neminin alt\u0131n\u0131 \u00e7iziyor. Salg\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ekonomik toparlanman\u0131n istikameti ve h\u0131z\u0131 belirsiz olsa da finans sekt\u00f6r\u00fc istikrar i\u00e7in gerekli olan katk\u0131y\u0131 sunuyor.\" ifadelerini kulland\u0131.\u0130ngiliz finans sekt\u00f6r\u00fcndeki istihdam\u0131n yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7te ikisinin Londra d\u0131\u015f\u0131nda oldu\u011funu belirten McGuinness, teknolojik geli\u015fmeler ve yeni \u00e7al\u0131\u015fma \u015fekillerinin dijital de\u011fi\u015fime ve yeni \u00fcr\u00fcnlere odaklanmalar\u0131n\u0131 gerektirdi\u011fini kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ticaret Bakan\u0131 , bu y\u0131l i\u00e7erisinde ve \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki y\u0131llarda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimciye ula\u015facaklar\u0131n\u0131, giri\u015fimcilerin yetkinliklerini daha ileri noktalara ta\u015f\u0131yaca\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Ayn\u0131 zamanda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131larak s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bi\u00e7imde ihracat\u00e7\u0131 olacaklard\u0131r.\" dedi.Pekcan,  Kad\u0131n Giri\u015fimciler Derne\u011fi (KAG\u0130DER) taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen \u0130\u015f D\u00fcnyas\u0131nda Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131 Projesi Toplant\u0131s\u0131 Sanal Fuar\u0131'nda yapt\u0131\u011f\u0131 konu\u015fmada, T\u00fcrkiye ve Avrupa Birli\u011fi taraf\u0131ndan finanse edilen projenin koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc KAG\u0130DER'in y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc, Kad\u0131n \u0130\u015fveren ve Sanayiciler Derne\u011fi (KA\u0130SDER) ve Bursa \u0130\u015f Kad\u0131nlar\u0131 ve Y\u00f6neticileri Derne\u011finin (BU\u0130KAD) payda\u015flar\u0131 oldu\u011funu belirtti. S\u00f6z konusu derneklerin pandemi ko\u015fullar\u0131na ra\u011fmen projeyi ba\u015far\u0131l\u0131 bir \u015fekilde y\u00fcr\u00fctmeye devam etti\u011fini dile getiren Pekcan, 2019 y\u0131l\u0131nda ba\u015flayan ve kad\u0131n giri\u015fimciler aras\u0131ndaki etkile\u015fimi art\u0131rmay\u0131 ama\u00e7layan bu proje kapsam\u0131nda \u00f6nemli bir altyap\u0131 kuruldu\u011funu bildirdi. Pekcan, giri\u015fimcili\u011fin \u00f6zellikle de kad\u0131n giri\u015fimcili\u011finin geli\u015fmesini sa\u011flayacak sa\u011fl\u0131kl\u0131 ekosistemleri olu\u015fturman\u0131n, devlet, \u00f6zel sekt\u00f6r ve STK'lar olarak herkesin ortak sorumlulu\u011fu oldu\u011funa dikkati \u00e7ekerek, projenin, T\u00fcrkiye'nin ihtiya\u00e7 duydu\u011fu bu t\u00fcr ekosistemlerin olu\u015fumuna \u00f6nemli katk\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 ifade etti. Kad\u0131n giri\u015fimcilerini desteklemek ve ihracata y\u00f6nlendirmenin bakanl\u0131k olarak \u00f6ncelikleri aras\u0131nda oldu\u011funu vurgulayan Pekcan, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131 Projesinin Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcili\u011fi alan\u0131nda y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc \u00e7al\u0131\u015fmalar ile \u00f6rt\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc g\u00f6rmekten memnuniyet duyuyorum. Giri\u015fimciler aras\u0131nda network olu\u015fturma konusu, uluslararas\u0131 uygulamalarda \u00fczerinde hassasiyetle durulan bir konu. Bakanl\u0131k olarak hayata ge\u00e7irdi\u011fimiz Online ve Fiziki Kad\u0131n Giri\u015fimci Network Projemiz ile iller baz\u0131nda \u00e7ok say\u0131da kad\u0131n giri\u015fimcimize ula\u015fmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z\u0131 ba\u015flatt\u0131k ve \u00e7al\u0131\u015fmaya da devam ediyoruz. Projemiz \u00e7er\u00e7evesinde ocak sonu itibar\u0131yla 44 ilimizde kad\u0131n giri\u015fimcilerimizin kolay ve g\u00fcvenilir bir \u00e7evrede i\u015f yapabilmek i\u00e7in ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 network\u00fc olu\u015fturduk, 1300'\u00fcn \u00fczerinde kad\u0131n giri\u015fimciyi bu a\u011flarda bir araya getirdik.\"Pekcan, ayr\u0131ca 2019 sonunda UPS firmas\u0131 i\u015f birli\u011finde hayata ge\u00e7irdikleri ve pandemi ile online platforma ta\u015f\u0131d\u0131klar\u0131 Export Akademi Program\u0131 kapsam\u0131ndaki \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n da devam etti\u011fine dikkati \u00e7ekerek, \"Bu program\u0131m\u0131zla da \u00fclkemizde  yapmaya istekli, potansiyeli olan kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcilerimize ihtiya\u00e7 duyduklar\u0131 alanlarda e\u011fitim ve mentorluk deste\u011fi veriyoruz. Bug\u00fcne kadar, Export Akademi Program\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde ger\u00e7ekle\u015ftirilen 15 e\u011fitime 4 binin \u00fczerinde giri\u015fimci kat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. S\u00f6z\u00fcn\u00fc etti\u011fimiz bu iki projemiz, Birle\u015fmi\u015f Milletler ve D\u00fcnya Ticaret \u00d6rg\u00fct\u00fc taraf\u0131ndan olu\u015fturulan Uluslararas\u0131 Ticaret Merkezinin (ITC) SheTrades Outlook platformu taraf\u0131ndan iyi uygulama \u00f6rnekleri aras\u0131na al\u0131nd\u0131. \" de\u011ferlendirmelerinde bulundu. \"Daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131lacak\"Bakan Pekcan, ocak ay\u0131nda projelerinin etkinli\u011fini \u00f6l\u00e7meye y\u00f6nelik bir anket \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 yapt\u0131klar\u0131na i\u015faret ederek, anket sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 \u015f\u00f6yle a\u00e7\u0131klad\u0131: \"Giri\u015fimcilerimizin \u00e7al\u0131\u015fmalardan memnun olduklar\u0131n\u0131 ve etkinliklerin  s\u00fcre\u00e7lerine olumlu katk\u0131s\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fcklerini g\u00f6rd\u00fck. Bu etkinliklerden \u00f6nce,  ger\u00e7ekle\u015ftirmeyen giri\u015fimcilerimizin y\u00fczde 18'i, etkinliklerimize kat\u0131l\u0131m\u0131n ard\u0131ndan  ger\u00e7ekle\u015ftirmeye ba\u015flad\u0131klar\u0131n\u0131 ifade etmi\u015flerdir. Bu oran\u0131n zamanla \u00e7ok daha artaca\u011f\u0131n\u0131 \u00f6ng\u00f6r\u00fcyoruz. Halihaz\u0131rda  ger\u00e7ekle\u015ftirmekte olan giri\u015fimcilerimizin y\u00fczde 44'\u00fc ise Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z etkinliklerine kat\u0131ld\u0131ktan sonra ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri  tutar\u0131nda art\u0131\u015f oldu\u011funu belirttiler. Hen\u00fcz  ger\u00e7ekle\u015ftirmeyen giri\u015fimcilerin y\u00fczde 92'si kat\u0131ld\u0131klar\u0131 etkinliklerden sonra  yapmay\u0131 planlar\u0131na dahil etmi\u015f olduklar\u0131n\u0131 ifade etmi\u015flerdir. Bu projelerimizi bir y\u0131ld\u0131r uygulad\u0131\u011f\u0131m\u0131z g\u00f6z \u00f6n\u00fcnde bulundurdu\u011fumuzda ortaya \u00e7\u0131kmaya ba\u015flayan sonu\u00e7lar memnuniyet vericidir. Eminim, bu y\u0131l i\u00e7erisinde ve \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki y\u0131llarda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimize ula\u015faca\u011f\u0131z, giri\u015fimcilerimiz yetkinliklerini \u00e7ok daha ileri noktalara ta\u015f\u0131yacak, ayn\u0131 zamanda \u00e7ok daha fazla kad\u0131n giri\u015fimcimiz  ailemize kat\u0131larak, s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir bi\u00e7imde ihracat\u00e7\u0131 olacaklard\u0131r. Do\u011fru projeleri uygulad\u0131ktan sonra, sonu\u00e7 almak zor de\u011fildir. Zira \u00fclkemizde pek \u00e7ok alanda oldu\u011fu gibi giri\u015fimcilik alan\u0131nda da halen b\u00fcy\u00fck bir potansiyel s\u00f6z vard\u0131r.\"\"Melek Yat\u0131r\u0131mc\u0131 Platformu'nu giri\u015fimcilerin hizmetine sunmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z s\u00fcr\u00fcyor\"Pekcan, KAG\u0130DER'in koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcnde y\u00fcr\u00fct\u00fclen \"\u0130\u015f D\u00fcnyas\u0131nda Kad\u0131n \u0130leti\u015fim A\u011f\u0131\" projesi ile Bakanl\u0131\u011f\u0131n \"Kad\u0131n Giri\u015fimci Network\" projesinin birbirinin tamamlay\u0131c\u0131 projeler oldu\u011funu ifade ederek, \"Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131 Kad\u0131n ve Gen\u00e7 Giri\u015fimciler  Daire Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 ile KAG\u0130DER ba\u015fta olmak \u00fczere ilgili t\u00fcm STK'lar\u0131m\u0131z aras\u0131nda her daim, \u00f6nemli bir e\u015f g\u00fcd\u00fcm ve isti\u015fare k\u00fclt\u00fcr\u00fc s\u00f6z konusu.\" dedi. Dolay\u0131s\u0131yla bu t\u00fcr projeler vesilesiyle Bakanl\u0131k ve STK'lar aras\u0131nda \u00f6nemli bir tecr\u00fcbe payla\u015f\u0131m\u0131 ya\u015fand\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Pekcan, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Hedeflenen sonu\u00e7lara hep birlikte ula\u015faca\u011f\u0131m\u0131za dair inanc\u0131m\u0131z tam. Bug\u00fcn bu etkinlik vesilesiyle kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131\u011f\u0131m\u0131z g\u00fczel tablo da bunu teyit etmekte, inanc\u0131m\u0131z\u0131 peki\u015ftirmektedir. Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z, giri\u015fimcilerimiz aras\u0131nda network olu\u015fturma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde, Ulusal Kad\u0131n \u0130hracat\u00e7\u0131 Network Platformu projesi ile daha da ileri bir noktaya ta\u015f\u0131yacakt\u0131r. Bu projemiz \u00e7ok daha kapsaml\u0131 bir dijital altyap\u0131dan beslenecektir. Benzer \u015fekilde, dijital d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm\u00fcn sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 geni\u015f imkanlardan yararlan\u0131larak olu\u015fturulan Melek Yat\u0131r\u0131mc\u0131 Platformu'nu da giri\u015fimcilerin hizmetine sunmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131z s\u00fcr\u00fcyor.\"KOOP-DES Program\u0131'nda kooperatiflere 14,6 milyon lira hibe deste\u011fi verildiPekcan, do\u011frudan kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fine odaklanan s\u00f6z konusu projeler haricinde de Bakanl\u0131k\u00e7a yak\u0131n d\u00f6nemde hayata ge\u00e7irilen pek \u00e7ok farkl\u0131 projede kad\u0131n giri\u015fimcilere \u00f6nemli fayda sunuldu\u011funu ifade ederek, Sanal Ticaret Akademisi'ne 5 Mart'tan bu yana 32 binin \u00fczerinde ki\u015finin kay\u0131t yapt\u0131rd\u0131\u011f\u0131n\u0131 bu kullan\u0131c\u0131lar\u0131n 7 bin 782'sini y\u00fczde 24'\u00fcn\u00fc kad\u0131n kullan\u0131c\u0131lar\u0131n olu\u015fturdu\u011funu vurgulad\u0131.Kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fi ba\u015fta olmak \u00fczere giri\u015fimcili\u011fin geli\u015fmesi ad\u0131na \u00f6nemli avantajlar sunabilen bir di\u011fer fakt\u00f6r\u00fcn e-ticaret oldu\u011funu vurgulayan Pekcan, Elektronik Ticaret Bilgi Platformu'na, mart ay\u0131ndan bu yana 850 bin ki\u015finin eri\u015fim sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131, s\u00f6z konusu kullan\u0131c\u0131lar\u0131n y\u00fczde 43'\u00fcn\u00fc kad\u0131nlar\u0131n olu\u015fturdu\u011funu s\u00f6yledi.Pekcan, \"E-Ticaret Akademisi\"nde yer alan e\u011fitimlerden faydalanan 40 bin \u00fczerindeki kullan\u0131c\u0131n\u0131n y\u00fczde 46's\u0131n\u0131n da kad\u0131n oldu\u011funa i\u015faret ederek, \u015f\u00f6yle konu\u015ftu: \"Kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini, \u00f6zellikle de yerelde ve k\u0131rsaldaki kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini destekleyen bir di\u011fer kritik mekanizma kooperatif\u00e7iliktir. Kad\u0131nlar\u0131m\u0131z\u0131n bir araya gelerek g\u00fc\u00e7lerini birle\u015ftirmelerini ve kurduklar\u0131 kooperatiflerle ticarette aktif rol oynamalar\u0131n\u0131 \u00e7ok \u00f6nemsiyoruz. Bu \u00e7er\u00e7evede, Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n Kooperatiflerin Desteklenmesi (KOOP-DES) Program\u0131m\u0131z\u0131 kad\u0131n kooperatiflerine odaklam\u0131\u015f durumday\u0131z. Ortaklar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funlu\u011fu kad\u0131nlardan olu\u015fan ve kad\u0131n eme\u011fini de\u011ferlendirme amac\u0131 g\u00fcden kooperatiflere hibe deste\u011fi sa\u011fl\u0131yoruz. Program kapsam\u0131nda 2020 y\u0131l\u0131nda 139 kad\u0131n kooperatifin 149 projesine 14,6 milyon lira hibe deste\u011fi verdik. Destek s\u00fcrecimiz 2021 y\u0131l\u0131nda da devam edecek olup 28 \u015eubat tarihine kadar ba\u015fvuru almay\u0131 s\u00fcrd\u00fcrece\u011fiz. \"\u0130hracat\u0131 tabana yayma hedefinin ger\u00e7ekle\u015ftirilmesi noktas\u0131nda, kad\u0131n giri\u015fimcili\u011finin geli\u015ftirilmesinin b\u00fcy\u00fck \u00f6nem ta\u015f\u0131d\u0131\u011f\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izen Pekcan, \"Bu \u00e7er\u00e7evede, hem \u00fclkemizin refah seviyesinin hem de ihracat\u0131m\u0131z\u0131n art\u0131r\u0131lmas\u0131 y\u00f6n\u00fcnde kad\u0131n giri\u015fimcili\u011fini \u00e7ok \u00f6nemsiyoruz. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n kad\u0131n ve gen\u00e7 giri\u015fimcili\u011fi alan\u0131ndaki politika ve projelerinin \u00e7e\u015fitlenerek devam edece\u011fini rahatl\u0131kla s\u00f6yleyebiliriz. T\u00fcm bu proje ve \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131m\u0131zda, bug\u00fcne kadar oldu\u011fu gibi bundan sonra da \u00f6zel sekt\u00f6r\u00fcm\u00fczle ve STK'lar\u0131m\u0131zla yak\u0131n i\u015f birli\u011fi ve e\u015fg\u00fcd\u00fcm sa\u011fl\u0131yor olaca\u011f\u0131z.\" dedi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "CHP Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 ve Parti S\u00f6zc\u00fcs\u00fc Faik \u00d6ztrak, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n \u00f6zellikle i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam piyasas\u0131 \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler do\u011furdu\u011funu belirtti.\u00d6ztrak, Kas\u0131m 2020 d\u00f6nemi i\u015fsizlik rakamlar\u0131na ili\u015fkin yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamas\u0131nda, Kovid-19 salg\u0131n\u0131 2020'de, i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler yaratsa da bu etkilerin T\u00dc\u0130K'in rakamlar\u0131na yans\u0131mad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtti.Ge\u00e7en y\u0131l\u0131n tamam\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fma \u00e7a\u011f\u0131ndaki n\u00fcfusun 1 milyon 108 bin ki\u015fi artmas\u0131na kar\u015f\u0131n, ayn\u0131 d\u00f6nemde 1 milyon 678 bin ki\u015finin i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndan \u00e7ekildi\u011fini aktaran \u00d6ztrak, yine 2020'de 1 milyon 272 bin ki\u015finin i\u015fini kaybetti\u011fini bildirdi.Bunun,  tarihinde tek bir y\u0131lda kaydedilen en y\u00fcksek istihdam kayb\u0131 oldu\u011funu aktaran \u00d6ztrak, \"Buna kar\u015f\u0131n, T\u00dc\u0130K'in rakamlar\u0131na g\u00f6re 2020'nin tamam\u0131nda i\u015fsiz yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131 406 bin ki\u015fi gerilemi\u015f ve i\u015fsiz say\u0131s\u0131 4 milyon 63 bin ki\u015fi olmu\u015ftur. Oysa 2020'nin tamam\u0131nda i\u015f aramad\u0131\u011f\u0131 halde \u00e7al\u0131\u015fmaya haz\u0131r olan yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131 4 milyon 209 bine s\u0131\u00e7ram\u0131\u015ft\u0131r. 2020'de \u00e7al\u0131\u015fmaya haz\u0131r ama i\u015f aramaktan vazge\u00e7en yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n say\u0131s\u0131, T\u00fcrkiye tarihinde ilk kez i\u015fsiz say\u0131m\u0131z\u0131n \u00fczerine \u00e7\u0131kt\u0131.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\u0130\u015fsizli\u011fin T\u00fcrkiye'nin en \u00f6nemli beka meselesi haline geldi\u011fini vurgulayan Faik \u00d6ztrak, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"\u00d6zellikle gen\u00e7 n\u00fcfustaki i\u015fsizlik kayg\u0131 vericidir. Kas\u0131m ay\u0131nda, 15-29 ya\u015f aras\u0131nda 5 milyon 529 bin gencimiz, ne bir i\u015fte, ne de e\u011fitimdedir. Ev genci olarak annesinin babas\u0131n\u0131n eline bakmaktad\u0131r. Saray h\u00fck\u00fcmeti, \u00fclkemizin en \u00f6nemli stratejik \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc de\u011ferlendirememekte ve heba etmektedir. Salg\u0131n \u00f6zellikle i\u015f g\u00fcc\u00fc ve istihdam piyasas\u0131 \u00fczerinde y\u0131k\u0131c\u0131 etkiler do\u011furmu\u015ftur. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerin en \u00f6nemli g\u00fcndemi i\u015fsiz yurtta\u015flar\u0131m\u0131z\u0131n nas\u0131l i\u015f sahibi yap\u0131laca\u011f\u0131 olacakt\u0131r.Yine kapsay\u0131c\u0131 bir sosyal destek sisteminin yoklu\u011fu bu zor g\u00fcnlerde daha \u00e7ok hissedilmi\u015ftir. \u00d6zellikle kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fan, g\u00fcnl\u00fck eme\u011fiyle hayata tutunan y\u00fcz binlerce insan\u0131m\u0131z salg\u0131n d\u00f6neminde b\u00fcy\u00fck s\u0131k\u0131nt\u0131lar ya\u015fam\u0131\u015ft\u0131r. \u00d6n\u00fcm\u00fczdeki d\u00f6nemde kapsay\u0131c\u0131 bir sosyal destek sistemini in\u015fa etmek T\u00fcrkiye'nin bir di\u011fer \u00f6nemli \u00f6nceli\u011fi haline gelmi\u015ftir. Ancak t\u00fcm bunlar i\u00e7in T\u00fcrkiye'de yeni kurullara, yeni kurumlara ve yeni kadrolara ihtiya\u00e7 vard\u0131r.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 '\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede kararl\u0131 oldu\u011funu a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminin artaca\u011f\u0131 beklentisiyle platin fiyatlar\u0131 y\u00fczde 3.0 dolay\u0131nda y\u00fckseldi.Emtia piyasalar\u0131nda yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131 platine y\u00f6nelmesinde, 'un ilk tam elektrikli otomobilini 'da \u00fcretmeyi planlad\u0131\u011f\u0131 ve Nissan'\u0131n da, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretimine odaklanma yolunda haz\u0131rl\u0131klar yapt\u0131\u011f\u0131na ili\u015fkin  etkili oldu.Geli\u015fmelerle platin y\u00fczde 3.02 art\u0131\u015fla ons ba\u015f\u0131na 1,218.47 dolara y\u00fckselirken, yine elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminde kullan\u0131lan paladyumun fiyat\u0131 da y\u00fczde 1.0 art\u0131\u015fla ons ba\u015f\u0131na 2,347.64 dolara, alt\u0131n y\u00fczde 0.35 art\u0131\u015fla 1,842 dolara, g\u00fcm\u00fc\u015f de y\u00fczde 0.41 art\u0131\u015fla 27.33 dolara y\u00fckseldi.: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda d\u00fcn bin metrek\u00fcp gaz\u0131n referans fiyat\u0131 1228 lira 33 kuru\u015f olarak belirlendi.Enerji Piyasalar\u0131 \u0130\u015fletme A\u015e verilerine g\u00f6re, d\u00fcn spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda toplam i\u015flem hacmi 2 milyon 17 bin 261 lira oldu. Bu rakam  g\u00fcn\u00fc 2 milyon 934 bin 278 lira lirayd\u0131.Spot do\u011fal gaz piyasas\u0131nda d\u00fcn bin metrek\u00fcp do\u011fal gaz\u0131n referans fiyat\u0131 1228 lira 33 kuru\u015f oldu. Toplam gaz ticaret miktar\u0131 1 milyon 642 bin metrek\u00fcp olarak tespit edildi.Piyasa kat\u0131l\u0131mc\u0131lar\u0131 i\u00e7in dengeleme gaz\u0131 al\u0131\u015f fiyat\u0131 1265 lira 18 kuru\u015f, sat\u0131\u015f fiyat\u0131 1191 lira 48 kuru\u015f olarak a\u00e7\u0131kland\u0131.T\u00fcrkiye'ye d\u00fcn 169 milyon 761 bin 798 metrek\u00fcp do\u011fal gaz giri\u015fi sa\u011fland\u0131. Piyasaya arz edilen gaz miktar\u0131 ise 170 milyon 349 bin 944 metrek\u00fcp olarak kayda ge\u00e7ti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Ege Denizi'nde yar\u0131n  bekleniyor.Meteoroloji Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan uyar\u0131ya g\u00f6re, Kuzey ve Orta Ege'de r\u00fczgar\u0131n, yar\u0131n g\u00fcn\u00fcn ilk saatlerinden itibaren g\u00fcney ve g\u00fcneydo\u011fudan 6 ila 8 (50-75 kilometre/saat) kuvvetinde f\u0131rt\u0131na \u015feklinde esmesi \u00f6ng\u00f6r\u00fcl\u00fcyor.F\u0131rt\u0131nan\u0131n yar\u0131n gece saatlerinde etkisini kaybedece\u011fi tahmin ediliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Erzurum  Borsas\u0131nda (ETB) ) b\u00fcy\u00fckba\u015f hayvan etinin kilogram\u0131 ortalama 46,98 liradan sat\u0131ld\u0131.ETB'de i\u015flem g\u00f6ren \u00fcr\u00fcnler ve ortalama fiyatlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD Ba\u015fkan\u0131 '\u0131n iklim de\u011fi\u015fikli\u011fiyle m\u00fccadelede kararl\u0131 oldu\u011funu a\u00e7\u0131klamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan, elektrikli ara\u00e7 \u00fcretiminin artaca\u011f\u0131 beklentisiyle platin fiyatlar\u0131 y\u00fczde 3.0 dolay\u0131nda y\u00fckseldi.\u00a0Alt\u0131n fiyatlar\u0131 da dolar\u0131n k\u00fcresel piyasalarda zay\u0131flamas\u0131n\u0131n etkisiyle yeniden y\u00f6n\u00fcn\u00fc yukar\u0131ya \u00e7evirdi ve 1,845 dolar\u0131n \u00fczerine \u00e7\u0131kt\u0131.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) 1,536 ve 1,556 puan aras\u0131nda dalgaland\u0131\u011f\u0131 \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fcn\u00fc y\u00fczde 0.20 art\u0131\u015fla 1,547.11 puanda tamamlad\u0131. Kapan\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.29, BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.01, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.45 art\u0131dayd\u0131.Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar t\u00fcm para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da BIST 100 endeksi, 3,06 puan artarak 1.547,11 puandan kapand\u0131.BIST 100 endeksi, g\u00fcne 9,36 puan ve y\u00fczde 0,61 kazan\u00e7la 1.553,41 puandan ba\u015flad\u0131. G\u00fcn i\u00e7inde en d\u00fc\u015f\u00fck 1.536,44, en y\u00fcksek 1.556,70 puan\u0131 g\u00f6ren BIST 100 endeksi, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,20 art\u0131\u015fla 1.547,11 puandan tamamlad\u0131.\u00d6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re mali endeks y\u00fczde 0,01, sanayi endeksi y\u00fczde 0,29, hizmetler endeksi y\u00fczde 0,45 ve teknoloji endeksi y\u00fczde 0,51 de\u011fer kazand\u0131.BIST 30 endeksi, \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 3,30 puan ve y\u00fczde 0,20 y\u00fckseli\u015fle 1.646,42 puandan kapand\u0131. BIST 100 endeksine dahil hisselerin 54'\u00fc prim yapt\u0131, 43'\u00fc geriledi. Koza , Emlak Konut Gayrimenkul Yat\u0131r\u0131m Ortakl\u0131\u011f\u0131, Petkim, Garanti Bankas\u0131 ve Kardemir (D) en \u00e7ok i\u015flem g\u00f6ren hisse senetleri oldu.Alt\u0131n\u0131n onsu 1.839,10 dolarAlt\u0131n\u0131n onsu, uluslararas\u0131 piyasalarda saat 18.20 itibar\u0131yla 1.839,10 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.Borsa \u0130stanbul Alt\u0131n Piyasas\u0131'nda standart alt\u0131n\u0131n kilogram fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re 0,8 d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle 417 bin liradan tamamlad\u0131.T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131 (TCMB), dolar\u0131n bug\u00fcnk\u00fc efektif kurunu al\u0131\u015fta 7,0464 lira, sat\u0131\u015fta 7,0746 lira olarak a\u00e7\u0131klad\u0131. TCMB, \u00f6nceki efektif kurunu al\u0131\u015fta 7,0772 lira, sat\u0131\u015fta 7,1055 lira olarak belirlemi\u015fti.Borsa \u0130stanbul Tahvil ve Bono Piyasas\u0131 Kesin Al\u0131m Sat\u0131m Pazar\u0131'nda i\u015flem g\u00f6ren 9 Kas\u0131m 2022 vadeli tahvilin bug\u00fcn val\u00f6rl\u00fc i\u015flemlerinin basit getirisi y\u00fczde 14,23'ten, bile\u015fik getirisi de y\u00fczde 14,74'ten ger\u00e7ekle\u015fti.Uluslararas\u0131 piyasalarda, saat 18.20 itibar\u0131yla avro/dolar paritesi 1,2131, sterlin/dolar paritesi 1,3855, dolar/yen paritesi de 104,62 d\u00fczeyinde seyrediyor.Londra Brent tipi ham petrol\u00fcn varil fiyat\u0131, y\u00fczde 0,25 azal\u0131\u015fla 60,81 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul hisse senetleri piyasas\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve y\u0131lba\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul hisse senetleri piyasas\u0131nda i\u015flem g\u00f6ren hisse senetlerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f fiyat\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck ve y\u0131lba\u015f\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, BIST 100 endeksi i\u00e7inde i\u015flem g\u00f6ren hisse senetleri aras\u0131nda g\u00fcnl\u00fck i\u015flem hacmine g\u00f6re ilk 20 hisse senedi ve g\u00fcnl\u00fck i\u015flem hacimleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta ayl\u0131k y\u00fczde 0,3 ve y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f g\u00f6sterdi.ABD \u00c7al\u0131\u015fma Bakanl\u0131\u011f\u0131, ocak ay\u0131na ili\u015fkin T\u00dcFE verisini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, Amerikal\u0131 t\u00fcketicilerin ya\u015fam maliyeti, ocakta bir \u00f6nceki aya k\u0131yasla y\u00fczde 0,3 artt\u0131. Bu d\u00f6nemde T\u00dcFE verisi, piyasa beklentileriyle paralel bir seyir izledi. T\u00dcFE, Aral\u0131k 2020'de ise ayl\u0131k bazda y\u00fczde 0,2 artm\u0131\u015ft\u0131.\u00dclkede t\u00fcketici fiyatlar\u0131, ocakta y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 1,4 artarak beklentilerin biraz alt\u0131nda kald\u0131. Y\u0131ll\u0131k enflasyonun ocakta y\u00fczde 1,5 artaca\u011f\u0131 tahmin ediliyordu. T\u00fcketici fiyatlar\u0131, Aral\u0131k 2020'de y\u0131ll\u0131k bazda y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f kaydetmi\u015fti.Ge\u00e7en ay en y\u00fcksek art\u0131\u015f y\u00fczde 7,4 ile benzin fiyatlar\u0131na ili\u015fkin endekste meydana geldi. Elektrik ve do\u011fal gaz fiyat endekslerindeki d\u00fc\u015f\u00fc\u015fe ra\u011fmen genel olarak enerji kalemi ocakta y\u00fczde 3,5 artt\u0131. G\u0131da fiyatlar\u0131na ili\u015fkin endeks ise ocakta y\u00fczde 0,1'lik s\u0131n\u0131rl\u0131 art\u0131\u015f kaydetti.De\u011fi\u015fken enerji ve g\u0131da fiyatlar\u0131n\u0131 i\u00e7ermeyen \u00e7ekirdek T\u00dcFE ise ocakta ayl\u0131k bazda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermedi. T\u00dcFE'ye ili\u015fkin piyasa beklentileri bu d\u00f6nemde y\u00fczde 0,2 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi.\u00c7ekirdek enflasyon, y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,4 artarak beklentilerin alt\u0131nda kald\u0131. S\u00f6z konusu verinin y\u00fczde 1,5 artmas\u0131 bekleniyordu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul K\u0131ymetli Madenler ve K\u0131ymetli Ta\u015flar Piyasas\u0131'nda (KMKTP) standart alt\u0131n\u0131n kilogram\u0131 417 bin liraya geriledi.Alt\u0131n piyasas\u0131nda, en d\u00fc\u015f\u00fck 416 bin 500 liray\u0131, en y\u00fcksek ise 422 bin liray\u0131 g\u00f6ren standart alt\u0131n\u0131n kilogram fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc \u00f6nceki kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,8 azal\u0131\u015fla 417 bin liradan tamamlad\u0131.KMKTP'de, alt\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen toplam i\u015flem hacmi 650 milyon 702 bin 699,92 lira, i\u015flem miktar\u0131 ise 1.549,58 kilogram oldu.T\u00fcm metallerdeki toplam i\u015flem hacmi ise 666 milyon 979 bin 35,72 lira oldu.Alt\u0131n borsas\u0131nda bug\u00fcn en fazla i\u015flem ger\u00e7ekle\u015ftiren kurumlar Vak\u0131f Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, Nil K\u0131ymetli Madenler, Kuveyt T\u00fcrk Kat\u0131l\u0131m Bankas\u0131, U\u011furas K\u0131ymetli Madenler, Gram K\u0131ymetli Madenler \u015feklinde s\u0131raland\u0131.Bug\u00fcnk\u00fc i\u015flemlere ili\u015fkin veriler \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da i\u015flem g\u00f6ren \u015firketlerin toplam piyasa de\u011feri, g\u00fcn sonu itibar\u0131yla yakla\u015f\u0131k 2 trilyon 45 milyar lira olarak hesapland\u0131.BIST 100 endeksine dahil ve piyasa de\u011feri a\u00e7\u0131s\u0131ndan en b\u00fcy\u00fck 20 \u015firketin piyasa de\u011feri ile piyasa de\u011feri/defter de\u011feri oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan \u015fehir endekslerinin, bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015flar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Tar\u0131m ve Orman Bakan\u0131 , suyun daha az oldu\u011fu d\u00f6nemlerin gelece\u011fini belirterek, su odakl\u0131 \u00fcretim yap\u0131lmas\u0131 gerekti\u011fini bildirdi.Pakdemirli, Bal\u0131kesir Tar\u0131m ve Orman M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcnde d\u00fczenlenen, Birle\u015fmi\u015f Milletler  (FAO) Projesi K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f Hayvan Da\u011f\u0131t\u0131m Program\u0131'nda yapt\u0131\u011f\u0131 konu\u015fmada, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131n\u0131n en ba\u015fta sa\u011fl\u0131k ve g\u0131da alan\u0131nda t\u00fcm d\u00fcnyay\u0131 etkiledi\u011fini s\u00f6yledi.Salg\u0131n\u0131n etkisinin tahmin edilenden fazla olabilece\u011fine dikkati \u00e7eken Pakdemirli, \"Bunun i\u00e7in ileriye y\u00f6nelik haz\u0131rl\u0131klar yapmam\u0131z gerekiyor. Her \u00fclkenin kendini g\u0131da g\u00fcveli\u011fi endeksinde daha yukar\u0131 ta\u015f\u0131mas\u0131, tedbirler almas\u0131 ve biraz daha g\u0131da milliyet\u00e7ili\u011fi yapmas\u0131 gerekiyor.\" diye konu\u015ftu.Pakdemirli, salg\u0131nla beraber d\u00fcnyan\u0131n belirli b\u00f6lgelerindeki kurakl\u0131k risklerinin de ortaya \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131na dikkati \u00e7ekerek, \"\u00c7in ve Hindistan gibi \u00fclkelerin d\u00fcnyadaki emtialara sald\u0131rmas\u0131, bunlara h\u00fccum etmesi sebebiyle bug\u00fcn itibariyle d\u00fcnyada emtia fiyatlar\u0131nda art\u0131\u015f g\u00f6r\u00fcyoruz. \u015eahsi kanaatim, hazirandan itibaren bunlarda bir geri gidi\u015f, indirim olacak mutlaka.\" ifadelerini kulland\u0131.T\u00fcrkiye'nin 2019'da g\u0131da g\u00fcvenli\u011fi endeksinde 48. s\u0131radan 41. s\u0131raya y\u00fckseldi\u011fini, 2020 verilerinin hen\u00fcz a\u00e7\u0131klanmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Pakdemirli, \"Tahmin ediyorum ki aferin, pekiyi alaca\u011f\u0131m\u0131z bir karnemiz olacak. T\u00fcrkiye'de yokluk ya\u015fatmad\u0131k. Market raflar\u0131nda hi\u00e7bir eksiklik olmad\u0131. Bunun geri plan\u0131nda \u00e7ok ciddi bir haz\u0131rl\u0131k ve \u00e7al\u0131\u015fma vard\u0131.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.\"Suyun daha az oldu\u011fu bir d\u00f6neme girece\u011fiz\"G\u0131dada gelece\u011fe y\u00f6nelik riskleri indirmek ve d\u00fcnyada g\u0131da \u00fcretimini 20-25 y\u0131ll\u0131k s\u00fcre\u00e7te minimum y\u00fczde 60 art\u0131rmak gerekti\u011fini vurgulayan Pakdemirli, her co\u011frafyan\u0131n kendine uygun \u00fcretimleri \u015fiar edinmesi gerekti\u011fini anlatt\u0131.Su odakl\u0131 \u00fcretimin \u00f6nemine i\u015faret eden Pakdemirli, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Suyun daha az oldu\u011fu bir d\u00f6neme girece\u011fiz. \u00d6zellikle 2035 sonras\u0131nda su odakl\u0131 \u00fcretim yapmam\u0131z laz\u0131m. Su odakl\u0131 \u00fcretim, sadece tar\u0131msal \u00fcr\u00fcnlerde olmuyor. Hayvanc\u0131l\u0131k alan\u0131nda da suyu daha az t\u00fcketen, co\u011frafyan\u0131z\u0131n \u00fcretime daha m\u00fcsait oldu\u011fu alanlarda \u00fcretim yapmak laz\u0131m.T\u00fcketimi do\u011fru yere y\u00f6nlendirmek gerekiyor. K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f\u0131n eti daha lezzetli, kaliteli ve sa\u011fl\u0131kl\u0131. Bu co\u011frafyan\u0131n al\u0131\u015fk\u0131nl\u0131\u011f\u0131 olan k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f et t\u00fcketimini t\u00fcketici seviyesinde tekrar te\u015fvik etmemiz, al\u0131\u015ft\u0131rmam\u0131z, bu \u00fcretimi art\u0131rmam\u0131z laz\u0131m.\"T\u00fcrkiye'nin k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f hayvanc\u0131l\u0131kta ihracat\u00e7\u0131 konumda oldu\u011funu dile getiren Pakdemirli, \"Son 3 y\u0131lda 8 milyon, y\u00fczde 17 art\u0131\u015fla k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f say\u0131m\u0131z\u0131 art\u0131rd\u0131k. Toplam 54,1 milyon ba\u015fa \u00e7\u0131kard\u0131k. Kendimize 2023 i\u00e7in \u00e7ok iddial\u0131 bir hedef koyduk ve 'her bir T\u00fcrk vatanda\u015f\u0131 i\u00e7in bir k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f, yani 83 milyona 83 milyon k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f olsun' dedik. Son 18 y\u0131lda k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015ftaki art\u0131\u015f, y\u00fczde 70. T\u00fcm d\u00fcnyada da y\u00fczde 125 artm\u0131\u015f.\" dedi.\"Hayvanc\u0131l\u0131\u011fa ayr\u0131lan pay\u0131 s\u00fcrekli art\u0131r\u0131yoruz\"Pakdemirli, k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015fa \u00f6nemli destekler verdiklerini hat\u0131rlatarak, \u015f\u00f6yle devam etti: \"K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f yeti\u015ftiricilerine ge\u00e7en y\u0131l 845 milyon lira destek verdik. Bu y\u0131l da 1 milyar\u0131n \u00fczerinde destek verece\u011fiz. Soy k\u00fct\u00fc\u011f\u00fc kayd\u0131 tutulan koyun, ke\u00e7i ba\u015f\u0131na 100 lira, soy k\u00fct\u00fc\u011f\u00fcnden do\u011fan dam\u0131zl\u0131k ko\u00e7 tekeleri kullananlara hayvan ba\u015f\u0131na 500 lira para veriyoruz.\u00d6zellikle k\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f \u00fcreticileri, bu desteklerden \u00e7ok memnun. Bunlar\u0131 art\u0131rarak, gidece\u011fiz. Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 H\u00fck\u00fcmet Sistemi'nde, hayvanc\u0131l\u0131\u011fa ayr\u0131lan pay\u0131 s\u00fcrekli art\u0131r\u0131yoruz.\"K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f \u00e7oban istihdam\u0131n\u0131n \u00f6nemine de\u011finen Pakdemirli, \"Ba\u015f\u0131nda biri olmad\u0131\u011f\u0131 s\u00fcrece bu hayvanlar\u0131 yeti\u015ftirme imkan\u0131 yok. O y\u00fczden bu konuda verdi\u011fimiz destekler son derece \u00f6nemli. Bakanl\u0131\u011f\u0131m\u0131z\u0131n birle\u015fmi\u015f olmas\u0131 da \u00f6nemli. Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 olduktan sonra \u00f6zellikle ormanl\u0131k alanlar\u0131n otlatmada kullan\u0131lmas\u0131 konusunda, \u00e7ok daha iyi noktalara geldik. K\u00fc\u00e7\u00fckba\u015f\u0131n orta ya\u015fl\u0131 ormanlar\u0131n geli\u015fiminde ve temizlenmesinde \u00f6nemli bir fayda sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131.\" diye konu\u015ftu.Programda ayr\u0131ca, koyun yeti\u015ftiricili\u011fi e\u011fitimi alarak sertifikaland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f 25 kad\u0131n giri\u015fimciye, 15'er ba\u015f Karacabey merinos koyun ve birer ko\u00e7 i\u00e7in \u00e7ekleri takdim edildi.Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 Hayvanc\u0131l\u0131k Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Zekeriyya Erdurmu\u015f, AK Parti Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Hamza Da\u011f, Vali Hasan \u015e\u0131ldak, B\u00fcy\u00fck\u015fehir Belediye Ba\u015fkan\u0131 Y\u00fccel Y\u0131lmaz, FAO T\u00fcrkiye Temsilci Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Ay\u015feg\u00fcl Sel\u0131\u015f\u0131k ve AK Parti milletvekillerinin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 t\u00f6renden \u00f6nce Pakdemirli, \u00fcreticilerin a\u00e7t\u0131\u011f\u0131 stantlar\u0131 ziyaret etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa borsalar\u0131, g\u00fcn\u00fc d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle tamamlad\u0131.Kapan\u0131\u015fta g\u00f6sterge endeksi Stoxx  600 y\u00fczde 0,23 de\u011fer kaybederek 409,47 puana geriledi.\u0130ngiltere'de FTSE 100 endeksi y\u00fczde 0,11 azalarak 6.524,36 puana, 'da DAX 30 endeksi y\u00fczde 0,56 d\u00fc\u015ferek 13.932,97 puana, 'da CAC 40 endeksi y\u00fczde 0,36 de\u011fer kayb\u0131yla 5.670,8 puana ve \u0130talya'da FTSE MIB 30 endeksi y\u00fczde 0,15 gerileyerek 23.264,68 puana indi.Avro/dolar paritesi, (TS\u0130) 20.23 itibar\u0131yla y\u00fczde 0,1'lik art\u0131\u015fla 1,213 seviyesinde i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.Yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131na ili\u015fkin geli\u015fmeler, Avrupa piyasalar\u0131n\u0131n oda\u011f\u0131nda yer al\u0131rken; Almanya'daki \u00f6nlemlerin 14 Mart'a kadar uzat\u0131labilece\u011fine ili\u015fkin  endi\u015feleri art\u0131rd\u0131.\u015eirketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek finansal sonu\u00e7lar\u0131 da piyasalar\u0131n y\u00f6n\u00fc \u00fczerinde etkili oldu.Avrupa'da bilan\u00e7olar\u0131 a\u00e7\u0131klanan \u015firketlerden Danimarka merkezli deniz ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131\u011f\u0131 firmas\u0131 Maersk'in hisseleri y\u00fczde 7'ye yak\u0131n de\u011fer kaybederken, Air Liquide'in hisseleri y\u00fczde 2'nin, Heineken'in y\u00fczde 4'\u00fcn ve Equinor'un y\u00fczde 2'nin \u00fczerinde d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD D\u0131\u015fi\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131 S\u00f6z\u00fcc\u00fcs\u00fc Ned Price, Washington ve Ankara aras\u0131ndaki ili\u015fkilere ve 'nin 'dan S-400 hava savunma sistemleri al\u0131m\u0131na ili\u015fkin a\u00e7\u0131klamalarda bulundu.Price, d\u00fczenledi\u011fi bas\u0131n toplant\u0131s\u0131nda ABD'nin S-400'ler konusundaki tutumunun de\u011fi\u015fmedi\u011fini belirterek, sistemlerin NATO sistemleriyle uyumlu olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 yineledi.T\u00fcrkiye'ye y\u00f6nelik ABD'nin Has\u0131mlar\u0131yla Yapt\u0131r\u0131mlar Yoluyla M\u00fccadele Etme Yasas\u0131 (CAATSA) kapsam\u0131ndaki yapt\u0131r\u0131mlar\u0131n S-400 al\u0131m\u0131 nedeniyle uyguland\u0131\u011f\u0131 hat\u0131rlatmas\u0131n\u0131 yapan s\u00f6zc\u00fc, \"T\u00fcrkiye ile hem ortak \u00e7\u0131karlar\u0131m\u0131z hem de ihtilaflar\u0131m\u0131z var\" dedi.T\u00fcrkiye'deki protestolara ili\u015fkin bir soruya da yan\u0131t veren Price, T\u00fcrkiye'nin uzun d\u00f6nemli ve de\u011ferli bir NATO orta\u011f\u0131 oldu\u011funa dikkati \u00e7ekti.\"T\u00fcrkiye ile Suriye'deki sava\u015f\u0131 sonland\u0131rmak, ter\u00f6rle m\u00fccadele etmek ve b\u00f6lgedeki k\u00f6t\u00fc niyetlileri cayd\u0131rmak dahil bir\u00e7ok ortak menfaatimiz var.\" diyen Price, \"Ortak \u00f6nceliklerimiz konusunda i\u015f birli\u011fi aray\u0131\u015f\u0131nday\u0131z ve her m\u00fcttefikimizle oldu\u011fu gibi anla\u015fmazl\u0131klar\u0131m\u0131z konusunda da diyalog halindeyiz. Daha \u00f6nce de dedi\u011fim gibi kritik konularda Ankara'n\u0131n transatlantik ittifak\u0131n\u0131n takip etti\u011fi trende ba\u011fl\u0131 kald\u0131\u011f\u0131n\u0131 temin ederken ve T\u00fcrkiye ile menfaatlerimizi korurken, insan haklar\u0131 ve hukukun \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc dahil de\u011ferlerimize de ba\u011fl\u0131 kalabiliriz.\" \u015feklinde konu\u015ftu.\u00d6te yandan Price, ABD D\u0131\u015fi\u015fleri Bakan\u0131 Antony Blinken'in, \u00f6n\u00fcm\u00fczdeki g\u00fcnlerde T\u00fcrkiye D\u0131\u015fi\u015fleri Mevl\u00fct \u00c7avu\u015fo\u011flu ile bir g\u00f6r\u00fc\u015fme d\u00fczenleyebilece\u011fi bilgisini verdi."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da hesaplanan sekt\u00f6r endekslerinin bug\u00fcnk\u00fc kapan\u0131\u015f ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'nin   Program\u0131'n\u0131n tan\u0131t\u0131m\u0131nda konu\u015fan Cumhurba\u015fkan\u0131 , \"2023 sonunda yak\u0131n d\u00fcnya y\u00f6r\u00fcngesinde ate\u015fleyece\u011fimiz kendi milli ve \u00f6zg\u00fcn hibrit roketimizle Ay'a ula\u015farak sert ini\u015f ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz\" demi\u015fti. Sanayi ve Teknoloji Bakan\u0131 Mustafa Varank, Cumhurba\u015fkan\u0131 Erdo\u011fan'\u0131n bu s\u00f6zlerinin anlam\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131.Bakan Varank, \"Ay misyonu zor bir g\u00f6rev. Burada iki a\u015famal\u0131 plan\u0131m\u0131z var. \u00d6ncelikle 2023 sonunda kendi uzay arac\u0131m\u0131z\u0131 yak\u0131n y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartaca\u011f\u0131z. \u015eu anda 1,5-2 tonluk arac\u0131 kendimiz y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kartacak kabiliyete sahip de\u011filiz. Oraya \u00e7\u0131karaca\u011f\u0131m\u0131z uzay arac\u0131m\u0131z\u0131, kendi geli\u015ftirdi\u011fimiz \u00f6zg\u00fcn ve milli motorumuzu ate\u015fleyerek aya g\u00f6nderece\u011fiz ve uzay arac\u0131m\u0131z\u0131n aya sert ini\u015f yapmas\u0131n\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z\" dedi.\u0130lk misyonda \u00f6ncelikle b\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlay\u0131p tasarlayamayacaklar\u0131n\u0131 test etmek istediklerini anlatan Varank, 'sert ini\u015f'in ne oldu\u011funa dair \u015fu ifadeleri kulland\u0131:\"B\u00f6yle bir arac\u0131 tasarlad\u0131\u011f\u0131m\u0131zda dayan\u0131kl\u0131l\u0131k, radyasyon testlerinden ge\u00e7ebiliyor mu? Arac\u0131 y\u00f6r\u00fcngeye \u00e7\u0131kar\u0131nca kendi motorumuzu ate\u015fleyebiliyor muyuz? Bu arac\u0131m\u0131z\u0131 kontrol edebiliyor muyuz? Bu ara\u00e7la gerekli ileti\u015fimi sa\u011flayabiliyor muyuz? Bu arac\u0131 y\u00f6nlendirerek ay y\u00fczeyine adeta \u00e7arpt\u0131rabiliyor muyuz? Biz bunun testini ger\u00e7ekle\u015ftirece\u011fiz. Sert ini\u015f bu. Bunun i\u00e7inde bir sinyal verici olacak, d\u00fcnyaya sinyal g\u00f6nderecek. Ay y\u00fczeyine yakla\u015f\u0131rken kamera sistemi koyabileceksek oradan \u00e7ekim yap\u0131p bunlar\u0131n g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerini g\u00f6nderecek.\""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD  () Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n g\u00fc\u00e7l\u00fc olmaktan olduk\u00e7a uzak oldu\u011funu belirterek, destekleyici para politikas\u0131n\u0131n devam edece\u011finin sinyalini verdi.Powell,   Kul\u00fcb\u00fcnce video konferans y\u00f6ntemiyle d\u00fczenlenen etkinlikte, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n durumuna ili\u015fkin de\u011ferlendirmelerde bulundu.ABD'deki i\u015fsizlik oran\u0131n\u0131n, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131ndan \u00f6nce \u015eubat 2020'de son 50 y\u0131l\u0131n en d\u00fc\u015f\u00fck seviyesi olan y\u00fczde 3,5 civar\u0131nda oldu\u011funu hat\u0131rlatan Powell, i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131n\u0131n durumunun bug\u00fcn \u00e7ok daha farkl\u0131 oldu\u011funu s\u00f6yledi.Toparlanma, salg\u0131n\u0131n seyrine ba\u011fl\u0131Powell, \"Erken d\u00f6nemdeki \u015fa\u015f\u0131rt\u0131c\u0131 toparlanma h\u0131z\u0131na ra\u011fmen g\u00fc\u00e7l\u00fc bir i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndan hala \u00e7ok uza\u011f\u0131z.\" dedi.\u0130\u015fsizlik oran\u0131n\u0131n Nisan 2020'de y\u00fczde 14,8'e \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan ocak ay\u0131nda y\u00fczde 6,3'e geriledi\u011fini an\u0131msatan Powell, salg\u0131n\u0131n\u0131n i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131l\u0131m oran\u0131nda 1948'den bu yana en b\u00fcy\u00fck y\u0131ll\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015fe neden oldu\u011funa i\u015faret etti.Powell, son birka\u00e7 ayda Kovid-19 vakalar\u0131n\u0131n keskin bir \u015fekilde artmas\u0131yla i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131ndaki iyile\u015fmenin de durdu\u011funu belirterek, \"Toparlanma, vir\u00fcs\u00fcn yay\u0131l\u0131\u015f\u0131n\u0131n kontrol alt\u0131na al\u0131nmas\u0131na ba\u011fl\u0131 olmaya devam ediyor. Bu da toplu a\u015f\u0131laman\u0131n yan\u0131 s\u0131ra sosyal mesafe ve maske takma \u00f6nlemlerinin devam etmesini gerektirecek.\" diye konu\u015ftu.\"Para politikas\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131la\u015ft\u0131rmayaca\u011f\u0131z\"Salg\u0131n\u0131n ba\u015f\u0131ndan bu yana i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131 \u00fczerindeki uzun vadeli etkileri konusunda endi\u015feli olduklar\u0131na dikkati \u00e7eken Powell, uzun s\u00fcreli i\u015fsizli\u011fin ge\u00e7im kaynaklar\u0131na kal\u0131c\u0131 zarar verirken, ekonominin \u00fcretim kapasitesini de a\u015f\u0131nd\u0131rabilece\u011fini ifade etti.Powell, tam istihdama ula\u015fman\u0131n ve orada kalman\u0131n kolay olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, \"Yak\u0131n vadede, salg\u0131n\u0131 bir an \u00f6nce sona erdirecek politikalar \u00e7ok \u00f6nemli. Ayr\u0131ca salg\u0131n sonras\u0131 ekonomide yerlerini bulmak i\u00e7in m\u00fccadele eden \u00e7al\u0131\u015fanlar ve hane halklar\u0131 s\u00fcrekli deste\u011fe ihtiya\u00e7 duyacakt\u0131r.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Destekleyici para politikas\u0131nda \"sab\u0131rl\u0131\" olman\u0131n \u00f6nemini vurgulayan Powell, \"Sadece g\u00fc\u00e7l\u00fc bir i\u015f g\u00fcc\u00fc piyasas\u0131na yan\u0131t olarak para politikas\u0131n\u0131 s\u0131k\u0131la\u015ft\u0131rmayaca\u011f\u0131z.\" dedi.\"Destekleyici para politikas\u0131ndan daha fazlas\u0131n\u0131 gerektirecektir\"Powell, istihdam hedefini ger\u00e7ekle\u015ftirmek i\u00e7in ellerinden gelen her \u015feyi yapmaya kararl\u0131 olduklar\u0131n\u0131n alt\u0131n\u0131 \u00e7izerek, \"\u0130\u015flerini kaybedenlerin say\u0131s\u0131 ve baz\u0131lar\u0131n\u0131n salg\u0131n sonras\u0131 ekonomide i\u015f bulmak i\u00e7in m\u00fccadele etme olas\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00f6z \u00f6n\u00fcne al\u0131nd\u0131\u011f\u0131nda, maksimum istihdam\u0131 elde etmek, s\u00fcrd\u00fcrmek, destekleyici para politikas\u0131ndan daha fazlas\u0131n\u0131 gerektirecektir.\" diye konu\u015ftu.Fed Ba\u015fkan\u0131 Powell, maksimum istihdam hedefini ba\u015farmak i\u00e7in hem h\u00fck\u00fcmetin hem de \u00f6zel sekt\u00f6r\u00fcn katk\u0131lar\u0131n\u0131n gerekti\u011fine dikkati \u00e7ekti.Gelecek aylarda enflasyon okumalar\u0131nda muhtemelen bir art\u0131\u015f g\u00f6r\u00fclece\u011fine i\u015faret eden Powell, buna fazla anlam y\u00fcklenmemesi gerekti\u011fini anlatt\u0131.Powell, ekonominin normale d\u00f6nmesiyle bir \"harcama patlamas\u0131\" g\u00f6r\u00fclebilece\u011fini belirterek, bunun kal\u0131c\u0131 olmas\u0131n\u0131 beklemedi\u011fini ifade etti.Salg\u0131n atlat\u0131lana kadar politika deste\u011finin geri \u00e7ekilmesinin d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmemesi gerekti\u011fini vurgulayan Powell, \u00e7ok fazla belirsizlik oldu\u011funu kaydetti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Vadeli \u0130\u015flem ve Opsiyon Piyasas\u0131'nda (V\u0130OP) \u015fubat vadeli BIST 30 endeksine dayal\u0131 kontrat, g\u00fcne al\u0131c\u0131l\u0131 bir seyirle ba\u015flamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan 1.658,00 seviyesinde dengelendi.\u015eubat vadeli endeks kontrat\u0131, a\u00e7\u0131l\u0131\u015fta en y\u00fcksek 1.661,00 puan\u0131 g\u00f6rmesinin ard\u0131ndan \u00f6nceki normal seans kapan\u0131\u015f\u0131n\u0131n y\u00fczde 0,6 \u00fczerinde 1.658,00 seviyesinde i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.D\u00fcn al\u0131\u015f a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 bir seyir izleyen endeks kontrat\u0131, normal seans\u0131 \u00f6nceki kapan\u0131\u015f\u0131n y\u00fczde 1,1 \u00fczerinde 1.648,00 puandan tamamlad\u0131. Endeks kontrat\u0131, ak\u015fam seans\u0131nda da y\u00fckseli\u015fini s\u00fcrd\u00fcrerek 1.653,00 seviyesine \u00e7\u0131kt\u0131.Analistler, piyasalar\u0131n ABD'de hayata ge\u00e7irilmesi planlanan ekonomik destek paketi ve ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n konu\u015fmas\u0131na odakland\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bug\u00fcn yurt i\u00e7inde i\u015fg\u00fcc\u00fc istatistikleri, yurt d\u0131\u015f\u0131nda ise Almanya ve ABD'de enflasyon verilerinin takip edilece\u011fini kaydeden analistler, teknik a\u00e7\u0131dan endeks kontrat\u0131nda 1.670 puan\u0131n diren\u00e7, 1.600 seviyesinin destek konumunda oldu\u011funu ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Brent petrol\u00fcn varili, uluslararas\u0131 piyasalarda 60,99 dolardan i\u015flem g\u00f6r\u00fcyor.D\u00fcn 61,34 dolara kadar y\u00fckselen Brent petrol\u00fcn varil fiyat\u0131, g\u00fcn\u00fc 61,22 dolar seviyesinde tamamlad\u0131. Brent petrol\u00fcn varili, bug\u00fcn saat 09.37 itibar\u0131yla kapan\u0131\u015fa g\u00f6re y\u00fczde 0,38 azal\u0131\u015fla 60,99 dolardan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc. Ayn\u0131 dakikalarda Bat\u0131 Teksas t\u00fcr\u00fc (WTI) ham petrol\u00fcn varili 58,23 dolardan al\u0131c\u0131 buldu.Fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcnde, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131na kar\u015f\u0131 geli\u015ftirilen birden fazla a\u015f\u0131n\u0131n d\u00fcnyan\u0131n bir\u00e7ok noktas\u0131nda uygulanmaya ba\u015flanmas\u0131na ra\u011fmen a\u015f\u0131lama \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131nda beklenen sonu\u00e7lar\u0131n al\u0131namamas\u0131 ve Kovid-19 tedbirlerinin ekonomik iyile\u015fmeye y\u00f6nelik beklentileri g\u00f6lgede b\u0131rakmas\u0131 etkili oldu.\u00d6te yandan d\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck petrol t\u00fcketicisi ABD'nin ticari ham petrol stoklar\u0131nda beklentinin aksine azalma ya\u015fanmas\u0131 ise \u00fclkede talebin art\u0131\u015fa ge\u00e7ti\u011fi alg\u0131s\u0131n\u0131 g\u00fc\u00e7lendirerek fiyatlar\u0131n d\u00fc\u015f\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc belli \u00f6l\u00e7\u00fcde engelliyor.Amerikan Petrol Enstit\u00fcs\u00fcn\u00fcn d\u00fcn a\u00e7\u0131klad\u0131\u011f\u0131 tahminine g\u00f6re, ABD'nin ticari ham petrol stoklar\u0131nda ge\u00e7en hafta bir \u00f6nceki haftaya g\u00f6re yakla\u015f\u0131k 3 milyon 500 bin varil d\u00fc\u015f\u00fc\u015f ger\u00e7ekle\u015fti. Piyasa beklentisi stoklar\u0131n yakla\u015f\u0131k 1 milyon 340 bin varil artaca\u011f\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi.ABD Enerji Enformasyon \u0130daresinin resmi petrol stok verileri ise bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanacak.OPEC'in \u00fcretim kesintisinin fiyatlara etkisi\u00d6te yandan, Petrol \u0130hra\u00e7 Eden \u00dclkeler \u00d6rg\u00fct\u00fc (OPEC) ile OPEC d\u0131\u015f\u0131 baz\u0131 \u00fcretici \u00fclkelerden olu\u015fan OPEC+ grubunun uygulad\u0131\u011f\u0131 \u00fcretim kesintisi, Kovid-19 salg\u0131n\u0131yla m\u00fccadele kapsam\u0131nda al\u0131nan tedbirler nedeniyle talebin d\u00fc\u015f\u00fck seyretti\u011fi petrol piyasas\u0131nda arz ve talebi dengeleyerek fiyatlar\u0131n y\u00fckseli\u015fini desteklemeye devam ediyor.Brent petrolde teknik olarak 61,18 ile 61,63 dolar aral\u0131\u011f\u0131n\u0131n diren\u00e7, 60,73 ile 60,28 dolar aral\u0131\u011f\u0131n\u0131n ise destek b\u00f6lgesi olarak izlenebilece\u011fi belirtiliyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Medipol Mega  Hastanesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm\u00fc'nden Dr. \u00d6\u011fr. \u00dcyesi Yusuf Muhammed Durna, \"Alerjik, hormonal, \u00e7evresel,  sorunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra ge\u00e7irilen enfeksiyonlar ve kullan\u0131lan ila\u00e7lara ba\u011fl\u0131 olarak geli\u015febilen , zor nefes alma, ba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131, koku alamama ve horlama gibi \u015fikayetlere neden oluyor. Ya\u015fam kalitesini bozan pek \u00e7ok soruna yol a\u00e7an burun etinden 1 saatte kurtulmak m\u00fcmk\u00fcn.\" ifadelerini kulland\u0131.Medipol Mega \u00dcniversite Hastanesi'nden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada Durna, halk aras\u0131nda burun eti olarak bilinen \"konka hastal\u0131klar\u0131n\u0131n\" tedavisine ili\u015fkin bilgi verdi.Burun etinin b\u00fcy\u00fcmesine ba\u011fl\u0131 olarak nefes alma g\u00fc\u00e7l\u00fc\u011f\u00fc, koku kayb\u0131, ba\u015f a\u011fr\u0131s\u0131, konsantrasyon bozuklu\u011fu, horlama, yorgunluk, halsizlik gibi pek \u00e7ok sorunun ba\u015f g\u00f6sterdi\u011fine dikkat \u00e7eken Durna, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Burun eti b\u00fcy\u00fcmesi yani konka tedavi edilmedi\u011finde ki\u015finin hayat standard\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcyor. \u00c7\u00fcnk\u00fc kaliteli nefes hayatt\u0131r. Bug\u00fcn bu sorundan kurtulmak i\u00e7in \u00e7ok fazla se\u00e7ene\u011fe sahibiz. Uzun s\u00fcren ila\u00e7l\u0131 tedavi sonras\u0131nda cerrahi m\u00fcdahalede bu se\u00e7eneklerden sadece biri. Burun eti b\u00fcy\u00fcmesinde radyofrekans, lazer, koterizasyon ve lokal anestezi ile yap\u0131lan g\u00fcn\u00fcbirlik i\u015flemler uygulanabiliyor. Bir saatlik i\u015flemler sonras\u0131 hasta sa\u011fl\u0131kl\u0131 hayat\u0131na ald\u0131\u011f\u0131 ilk nefesle ba\u015flaman\u0131n mutlulu\u011funu ya\u015f\u0131yor.\" \" i\u00e7mek burun etini tekrar b\u00fcy\u00fctebilir\"Durna, burun etinin b\u00fcy\u00fcme nedenlerini ise \u015f\u00f6yle s\u0131ralad\u0131: \"Sigara duman\u0131na maruz kalma, alerjik rinitler, s\u0131k \u00fcst solunum yolu enfeksiyonu ge\u00e7irme, s\u0131cakl\u0131k de\u011fi\u015fiklikleri gibi nedenlerden dolay\u0131 burun etleri \u015fi\u015febilir. Ayr\u0131ca septum deviasyonu dedi\u011fimiz kemik e\u011frili\u011fi durumlar\u0131nda da burun eti \u015fi\u015fmesi g\u00f6r\u00fcl\u00fcr. T\u00fcm cerrahiler sonras\u0131nda konkalarda yeniden b\u00fcy\u00fcme oran\u0131n\u0131n \u00e7ok d\u00fc\u015f\u00fckt\u00fcr. S\u0131kl\u0131kla bu oran y\u00fczde 5'ten daha azd\u0131r. Ancak hastan\u0131n konkalar\u0131n\u0131 b\u00fcy\u00fcten alerji, sigara, \u00e7evre kirlili\u011fi gibi etkenler devam etti\u011finden, zaman zaman tekrar ila\u00e7 tedavileriyle bu soruna \u00e7\u00f6z\u00fcm getirilebilir.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "14 \u015eubat  i\u00e7in geri say\u0131m ba\u015flarken, t\u00fcketicilerin taleplerine kar\u015f\u0131l\u0131k vermek isteyen \u015firketler, \u00e7ok say\u0131da kampanya ve hizmeti devreye ald\u0131.Sevdiklerini mutlu etmek isteyen t\u00fcketicilerin hediye se\u00e7imine yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in \u015firketler, ihtiya\u00e7tan e\u011flenceye, tatilden e\u011fitime \u00e7ok say\u0131da kategoride onlarca \u00fcr\u00fcn\u00fc t\u00fcketicinin be\u011fenisine sundu.14 \u015eubat'\u0131 evde ge\u00e7irmek isteyenden tatil yapmak isteyenlere, hediyesini kendi tasarlamak isteyenden kombin tamamlamak isteyene kadar t\u00fcm ihtiya\u00e7lara cevap vermek i\u00e7in mesaisini h\u0131zland\u0131ran \u015firketler, y\u0131l\u0131n en romantik g\u00fcn\u00fcnde \u00f6ne \u00e7\u0131kmak i\u00e7in son h\u0131zla \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor.AA muhabirinin derledi\u011fi bilgilere g\u00f6re, se\u00e7enekler aras\u0131nda her kesime ve her keseye uygun hediyeler yer al\u0131yor.GittiGidiyor'dan karars\u0131zlar i\u00e7in hediye se\u00e7iminde kolayl\u0131kGittiGidiyor, binlerce \u00e7e\u015fit \u00fcr\u00fcn se\u00e7ene\u011fini Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde kullan\u0131c\u0131lar\u0131yla bulu\u015fturuyor. Hediye se\u00e7imi konusunda da kullan\u0131c\u0131lar\u0131n\u0131 yaln\u0131z b\u0131rakmayan GittiGidiyor, Hediye Bulucu Testi ve haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 \u00f6zel listelerle kullan\u0131c\u0131lara rehberlik ediyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc evde ge\u00e7irecek \u00e7iftler i\u00e7in \"Evde Ba\u015f Ba\u015fa\", sevgilisine hediyesini kendi elleriyle haz\u0131rlamak isteyenler i\u00e7in \"Onun \u0130\u00e7in Tasarla\" listelerini olu\u015fturan GittiGidiyor, \"Kalbe Giden Yol\" listesiyle de Sevgililer G\u00fcn\u00fc yeme\u011fini leziz k\u0131lacak t\u00fcm beyaz e\u015fya ve k\u00fc\u00e7\u00fck ev aletlerini birbirinden uygun fiyatlarla kullan\u0131c\u0131lara sunuyor.GittiGidiyor ayn\u0131 zamanda \"Hediye Bulucu Testi\" ile alaca\u011f\u0131 hediye konusunda karar vermekte zorlanan kullan\u0131c\u0131lara da yol g\u00f6steriyor.Sevdiklerini sivil toplum kurulu\u015flar\u0131n\u0131 destekleyerek mutlu etmek isteyenleri de unutmayan GittiGidiyor, \"Bir \u0130yilik Olsun\" kapsam\u0131ndaki STK \u00fcr\u00fcnlerini de yine platform \u00fczerinden kullan\u0131c\u0131lar\u0131yla bulu\u015fturuyor.OPPO'dan sevgililere \u00f6zel teknolojik hediyelerSevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevgilisine teknolojik bir hediye sat\u0131n almak isteyenlere OPPO birbirinden farkl\u0131 se\u00e7enekler sunuyor.\u015eirket, A Serisi ve Reno4 Serisi modelleriyle romantik anlar\u0131 \u00f6l\u00fcms\u00fczle\u015ftirebilir, Enco W51 kablosuz kulakl\u0131k ile an\u0131 \u00f6zel k\u0131lma, OPPO Watch ile de zaman\u0131 durdurma mottolar\u0131 ile \u00e7iftlere \u00e7a\u011fr\u0131da bulunuyor.OPPO'nun ak\u0131ll\u0131 telefon modelleri ve ak\u0131ll\u0131 \u00fcr\u00fcnleri, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde en cazip teknolojik hediye se\u00e7enekleri olarak t\u00fcketiciye sunulurken, \u015firket sevdiklerini mutlu etmek isteyen herkese farkl\u0131 alternatifler sunuyor.LG, evde sinema keyfi sunacakLG Electronics'in (LG) yeni LG PH30N ta\u015f\u0131nabilir LED projeksiyon cihaz\u0131, salg\u0131n nedeniyle sevgililer g\u00fcn\u00fcn\u00fc evde ge\u00e7irecek \u00e7iftlerin yard\u0131m\u0131na ko\u015fmay\u0131 hedefliyor.Toplam 540 gram a\u011f\u0131rl\u0131\u011f\u0131yla 100 in\u00e7lik ekranda 720p \u00e7\u00f6z\u00fcn\u00fcrl\u00fck sunan LG PH30N, en g\u00fczel a\u015fk filmlerinin ev konforunda izlenmesini sa\u011flayacak.Sahip oldu\u011fu dahili piliyle elektri\u011fe ba\u011flamadan iki \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcresi sunan LG CineBeam PH30N'in kablosuz ak\u0131ll\u0131 telefon \u00f6zelli\u011fi ile de cep telefonunuzdaki filmleri ya da \u00e7ekilen i\u00e7erikleri dev ekranda izlemek m\u00fcmk\u00fcn olacak.Huawei'den Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel teknik servis indirimiSevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc unutulmaz k\u0131lmak i\u00e7in kollar\u0131 s\u0131vayan Huawei, 14 \u015eubat'a kadar FreeBuds Pro, FreeBuds 3i, FreeBuds 3, WATCH Fit, WATCH GT 2 Pro ve HUAWEI WATCH GT 2 \u00fcr\u00fcnlerinden ayn\u0131 ya da farkl\u0131 iki adet ve \u00fczeri alan herkes i\u00e7in y\u00fczde 10'a varan indirimler sunuyor.Ayn\u0131 zamanda 12 ve 15 \u015eubat g\u00fcn\u00fc Huawei Teknik Servisleri, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'n\u00fc \u00f6zel indirim ve s\u00fcrpriz hediye kampanyalar\u0131 ile kutluyor. Servislere bizzat gelen m\u00fc\u015fteriler, 100 TL'ye varan indirim, \u00fccretsiz bak\u0131m ve dezenfeksiyon, \u00fccretsiz ekran filmi gibi avantajlardan faydalanabilecek.\u0130stanbul \u015ei\u015fli, \u00dcmraniye Canpark, Ankara K\u0131z\u0131lay, \u0130stanbul Kad\u0131k\u00f6y, Huawei Deneyim Ma\u011fazas\u0131 \u0130zmir Mavibah\u00e7e ve Huawei Deneyim Ma\u011fazas\u0131 \u0130stanbul \u0130stinyePark'ta bulunan Huawei Teknik Servislerinde ge\u00e7erli olan kampanya s\u00fcresince, telefonlar\u0131n\u0131 teknik servise getiren m\u00fc\u015fteriler 100 TL'ye varan teknik servis hizmet indirimi kazanacaklar.Servislere giden m\u00fc\u015fteriler, getirdikleri her ayr\u0131 Huawei cihaz i\u00e7in kampanya ko\u015fullar\u0131ndan faydalanabilecek. Getirilen t\u00fcm \u00fcr\u00fcnlere teknik servis taraf\u0131ndan \u00fccretsiz bak\u0131m ve dezenfeksiyon i\u015flemi de uygulanacak. Teknik servis hizmeti almak i\u00e7in gelen her m\u00fc\u015fteriye s\u00fcrpriz hediyeler de verilecek.Bu Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde karars\u0131zlar\u0131n i\u015fi kolayMediaMarkt, Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne k\u0131sa bir s\u00fcre kalm\u0131\u015fken hangi hediyeyi alaca\u011f\u0131 konusunda hala karar veremeyenler i\u00e7in Hediye Rehberi uygulamas\u0131n\u0131 tekrar devreye ald\u0131.\u00c7e\u015fitli \u00f6zel g\u00fcnlerde teknolojiseverlerin hediye karar\u0131 a\u015famas\u0131nda onlara, hediye alacaklar\u0131 ki\u015fiye g\u00f6re alternatifler sunan \"Hediye Rehberi\" mediamarkt.com.tr'de t\u00fcketiciyle bulu\u015fuyor.Sevenlere farkl\u0131 alternatifler sunan MediaMarkt, bu \u00f6zel g\u00fcnde yine 7/24 ula\u015f\u0131labilir uygulamas\u0131 Hediye Rehberi'ni yeniden aktif hale getirirken, mediamarkt.com.tr \u00fczerinden kullan\u0131labilen Hediye Rehberi uygulamas\u0131 12 farkl\u0131 kategori \u00fczerinden \u00f6neriler sunuyor.Teknosa sevgilileri mutlu etmeye adayTeknosa, Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in ak\u0131ll\u0131 telefondan televizyona, tabletten aksesuara, ev aletlerinden ki\u015fisel bak\u0131ma t\u00fcm \u00fcr\u00fcn gruplar\u0131nda yapt\u0131\u011f\u0131 ilgi \u00e7ekici kampanyalar\u0131 teknoloji severlerin be\u011fenisine sunuyor.\u015eirket, sevgilisine hem ihtiya\u00e7 duydu\u011fu hem de keyif ald\u0131\u011f\u0131 son teknoloji \u00fcr\u00fcnlerini hediye etmek isteyenler i\u00e7in indirim ve avantajlarla dolu kampanyalar\u0131na ba\u015flad\u0131.Kampanyalar ve farkl\u0131 indirimler, 14 \u015eubat tarihine kadar t\u00fcm Teknosa ma\u011fazalar\u0131nda ve teknosa.com'da devam edecek.Samsung'dan \"a\u015fk\u0131m\u0131z\u0131n nabz\u0131 yerinde\" mesaj\u0131Samsung, 14 \u015eubat Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde sevgilisine \"a\u015fk\u0131m\u0131z\u0131n nabz\u0131 da ritmi de yerinde\" mesaj\u0131n\u0131 vermek isteyenler i\u00e7in, Galaxy Watch3, Galaxy Watch Active2 ve Galaxy Buds+ \u00fcr\u00fcnlerinde kampanya ba\u015flatt\u0131.\"1 alana 2'ncisi y\u00fczde 50 indirimli\" f\u0131rsat\u0131 ile sahip olunabilecek \u00fcr\u00fcnlerle \u00e7iftlerin ikisinin de mutlu edilmesi hedeflenirken, indirimden, kampanyaya kat\u0131lan t\u00fcm fiziki ve online sat\u0131\u015f noktalar\u0131nda yap\u0131lacak al\u0131\u015fveri\u015flerde faydalan\u0131labiliyor.Alt\u0131ny\u0131ld\u0131z Classics, kad\u0131nlar\u0131n hediye se\u00e7imini kolayla\u015f\u0131yorErkeklerin gard\u0131robunun en \u00f6nemli par\u00e7alar\u0131 aras\u0131nda yer alan g\u00f6mleklerden trikolara, zamans\u0131z hediyelerin ba\u015f\u0131nda gelen kravat, kol d\u00fc\u011fmesi, bileklik ve c\u00fczdan gibi \u015f\u0131k aksesuarlardan parf\u00fcme uzanan birbirinden \u00f6zel ve stil sahibi par\u00e7alarla Alt\u0131ny\u0131ld\u0131z Classics, kad\u0131nlar\u0131n hediye se\u00e7me i\u015fini kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor.\u015eirket, g\u00fcn\u00fcn zamanlar\u0131ndan ilham alan konfor ve \u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n \u00f6n planda oldu\u011fu se\u00e7enekleriyle sevdiklerini \u00f6zel hissettirmek isteyen t\u00fcketicilere \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enek sunuyor.FLO, \u00e7ok say\u0131da alternatif ile sevgilileri bekliyorFLO, kad\u0131n ve erkekler i\u00e7in hem Sevgililer G\u00fcn\u00fc kombinlerini tamamlayacak hem de sevdi\u011fine 14 \u015eubat s\u00fcrprizi yapmak isteyenlerin y\u00fcz\u00fcn\u00fc g\u00fcld\u00fcrecek \u00e7ok say\u0131da alternatifi t\u00fcketici ile bulu\u015fturuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc i\u00e7in kombinini tamamlayacak bir ayakkab\u0131 ya da aksesuar se\u00e7mek isteyenler veya sevdikleri i\u00e7in \u015f\u0131k bir hediye aray\u0131\u015f\u0131nda olanlar i\u00e7in \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enek sunan FLO, ma\u011faza ve online kanallardan t\u00fcketicileri bekliyor.Termal tatil isteyen \u00e7iftler i\u00e7in haz\u0131rl\u0131klar s\u00fcr\u00fcyorKaraderili \u015eirketler Grubu'nun Yalova Termal il\u00e7esine bulunan termal tesisi Terma City, Sevgililer g\u00fcn\u00fc konseptini \"sa\u011fl\u0131k dolu s\u0131cak bir g\u00fcn\" olarak belirlerken, o \u00f6zel g\u00fcn\u00fc burada ge\u00e7irmek isteyen misafirlerini kar\u015f\u0131lamaya haz\u0131rlan\u0131yor.Otelin k\u0131\u015f bah\u00e7esi ve a\u00e7\u0131k sosyal alanlar\u0131ndan, do\u011fa i\u00e7inde temiz havas\u0131ndan faydalan\u0131p stres at\u0131p do\u011fa ile i\u00e7 i\u00e7e g\u00fczel vakit ge\u00e7irmek isteyen \u00e7iftler i\u00e7in huzur ve mutluluk dolu bir ortam sunan, HED kodu ile giri\u015f yap\u0131lan tesiste, karekod sistemiyle de otelin denetim ge\u00e7mi\u015fi \u015feffaf olarak g\u00f6r\u00fclebiliyor.'\"G\u00fcvenli Turizm Sertifikal\u0131\"' hizmet veren Terma City'nin d\u00fcnya standartlar\u0131ndaki mutfa\u011f\u0131nda haz\u0131rlanan nefis bir ak\u015fam yeme\u011fi, romantik bir gece, spa f\u0131rsatlar\u0131 ve sevgi dolu bir konaklama Sevgililer G\u00fcn\u00fc'nde \u00e7iftleri bekliyor.Tesis, \u00e7iftlere \u00f6zel e\u011fitmenler e\u015fli\u011finde fitness programlar\u0131, spa paketleri, do\u011fa y\u00fcr\u00fcy\u00fc\u015fleri, k\u00fclt\u00fcr ve atv turlar\u0131, bisiklet kiralamalar\u0131, a\u00e7\u0131k havada spinning gibi aktiviteler ile sa\u011fl\u0131k vadediyor.Setur'dan tatil isteyenlere \u00e7ok say\u0131da se\u00e7enekSetur, Sevgililer G\u00fcn\u00fc seyahatleri i\u00e7in \u00e7ok \u00f6zel f\u0131rsatlar sunuyor.Sevgililer G\u00fcn\u00fc'ne \u00f6zel seyahat planlayanlar i\u00e7in pek \u00e7ok farkl\u0131 se\u00e7enek \u00f6nerirken \u00f6zel kampanyalar sunan \u015firket, sakin ve romantik bir seyahat isteyenler Sapanca ya da A\u011fva'y\u0131, kayak severlere Kartalkaya ve Uluda\u011f'\u0131, tarihi yolculuk isteyenlere \u00dcrg\u00fcp'\u00fc \u00f6neriyor.Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, 14 \u015eubat'a haz\u0131rCrowne Plaza \u0130stanbul Florya, l\u00fcks konaklama deneyimi ve ba\u015f ba\u015fa romantik bir ak\u015fam yeme\u011fi keyfi sunuyor.Misafirlerinin anketler arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla \u0130stanbul'daki en romantik otellerden biri olarak se\u00e7ti\u011fi Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, 14 \u015eubat'a y\u00f6nelik haz\u0131rlad\u0131klar\u0131 \"Romantik Konaklama Paketi\" ile \u00e7iftleri keyifli bir hafta sonu ge\u00e7irmeye davet ediyor.Salg\u0131n s\u00fcrecinin ba\u015f\u0131ndan bu yana misafirlerine kap\u0131lar\u0131n\u0131 kapatmayan ve bu s\u00fcreci ba\u015far\u0131yla y\u00f6neten otel, \"Romantik Konaklama Paketi\" ad\u0131nda ve i\u00e7erisinde birden \u00e7ok avantaj\u0131 bar\u0131nd\u0131ran konaklama paketiyle \u00e7iftlere e\u015fsiz deniz manzaras\u0131 e\u015fli\u011finde son derece keyifli bir hafta sonu ge\u00e7irmeyi vadediyor.Ayr\u0131ca Crowne Plaza \u0130stanbul Florya, \u00e7iftlere bu paketi dilerlerse 13 \u015eubat tarihinde kullanma olana\u011f\u0131 da sunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "ABD'de toptan e\u015fya stoklar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda y\u00fczde 0,3, toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131 da y\u00fczde 1,2 artt\u0131.ABD Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131, toptan e\u015fya stoklar\u0131 ve sat\u0131\u015flar\u0131na ili\u015fkin Aral\u0131k 2020 d\u00f6nemi verilerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, toptan e\u015fya stoklar\u0131, aral\u0131kta bir \u00f6nceki aya k\u0131yasla y\u00fczde 0,3 artarak 651,5 milyar dolar oldu. S\u00f6z konusu veriye ili\u015fkin beklenti y\u00fczde 0,1 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi. Toptan e\u015fya stoklar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n  ay\u0131nda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermemi\u015fti.Stoklar, ge\u00e7en y\u0131l aral\u0131kta bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re ise y\u00fczde 1,6'l\u0131k d\u00fc\u015f\u00fc\u015f kaydetti.Ayn\u0131 d\u00f6nemde toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, bir \u00f6nceki aya g\u00f6re y\u00fczde 1,2 artarak 503,8 milyar dolara ula\u015ft\u0131. Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131na y\u00f6nelik piyasa beklentisi bu d\u00f6nemde y\u00fczde 0,5 artmas\u0131 y\u00f6n\u00fcndeydi. Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m ay\u0131nda da y\u00fczde 0,3'l\u00fck art\u0131\u015f g\u00f6stermi\u015fti.Toptan e\u015fya sat\u0131\u015flar\u0131, ayn\u0131 d\u00f6nemde y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,7 artt\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bu d\u00f6nemde 15 ve daha yukar\u0131 ya\u015ftakilerde i\u015fsiz say\u0131s\u0131 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fiye gerilerken,  edilenlerin say\u0131s\u0131 da 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fiye,  oran\u0131 da 2.7 puanl\u0131k azal\u0131\u015f ile y\u00fczde 42.9'a d\u00fc\u015ft\u00fc.Bu d\u00f6nemde,  edilenlerin say\u0131s\u0131  sekt\u00f6r\u00fcnde 361 bin, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 91 bin, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 751 bin ki\u015fi azal\u0131rken in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde ise 101 bin ki\u015fi artt\u0131.  edilenlerin y\u00fczde 16,7'si tar\u0131m, y\u00fczde 20,9'u sanayi, y\u00fczde 6,2'si in\u015faat, y\u00fczde 56,2'si ise hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde yer ald\u0131.\u0130\u015fg\u00fcc\u00fc 2020 y\u0131l\u0131 Kas\u0131m d\u00f6neminde bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1 milyon 406 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 71 bin ki\u015fi, i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 ise 3,2 puanl\u0131k azal\u0131\u015f ile y\u00fczde 49,3 olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Kas\u0131m 2020 d\u00f6neminde herhangi bir sosyal g\u00fcvenlik kurulu\u015funa ba\u011fl\u0131 olmadan \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n toplam \u00e7al\u0131\u015fanlar i\u00e7indeki pay\u0131n\u0131 g\u00f6steren kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131, bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 4,1 puan azalarak %29,7 olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 sekt\u00f6rde kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 3,8 puan azalarak %19,0 oldu.Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Strateji ve B\u00fct\u00e7e Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131'n\u0131n derledi\u011fi verilere g\u00f6re, 2020 y\u0131l\u0131 IV. d\u00f6neminde toplam kamu istihdam\u0131 2019 y\u0131l\u0131n\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re %3,2 oran\u0131nda artarak 4 milyon 792 bin ki\u015fi oldu.15-64 ya\u015f grubunda i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 0,5 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %13,1, tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 i\u015fsizlik oran\u0131 ise 0,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %14,9 oldu. Bu ya\u015f grubunda istihdam oran\u0131 2,5 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %47,7, i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 ise 3,1 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %55,0 oldu.15-24 ya\u015f grubunu kapsayan gen\u00e7 n\u00fcfusta i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 0,9 puanl\u0131k art\u0131\u015fla %25,4, istihdam oran\u0131 ise 3,0 puan azalarak %29,6 oldu. Ayn\u0131 d\u00f6nemde i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 3,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla %39,6 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti. Ne e\u011fitimde ne de istihdamda olanlar\u0131n oran\u0131 ise bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1,9 puanl\u0131k art\u0131\u015fla %27,1 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015fsizlik oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re de\u011fi\u015fim g\u00f6stermeyerek %12,9 oldu. \u0130\u015fsiz say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 8 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 6 bin ki\u015fi olarak ger\u00e7ekle\u015fti. Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak %43,1 oldu. \u0130stihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 24 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 140 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak %49,4 oldu. \u0130\u015fg\u00fcc\u00fcne kat\u0131lan say\u0131s\u0131 32 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 146 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi. Ekonomik faaliyete g\u00f6re, mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 83 bin ki\u015fi artarken, tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 62 bin ki\u015fi, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 6 bin ki\u015fi, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 38 bin ki\u015fi azald\u0131."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131,  2020'de 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fi, istihdam oran\u0131 ise 2,7 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 42,9 olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu, Kas\u0131m 2020'ye ili\u015fkin i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistiklerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m\u0131nda 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 1 milyon 103 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 66 bin ki\u015fi, istihdam oran\u0131 ise 2,7 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 42,9 oldu.Bu d\u00f6nemde, istihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 361 bin, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 91 bin, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 751 bin ki\u015fi azal\u0131rken, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 101 bin ki\u015fi artt\u0131. \u0130stihdam edilenlerin y\u00fczde 16,7'si tar\u0131m, y\u00fczde 20,9'u sanayi, y\u00fczde 6,2'si in\u015faat, y\u00fczde 56,2'si ise hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde yer ald\u0131.\u0130\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131\u0130\u015f g\u00fcc\u00fc, Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 1 milyon 406 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 71 bin ki\u015fi, i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 3,2 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 49,3 olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Herhangi bir sosyal g\u00fcvenlik kurulu\u015funa ba\u011fl\u0131 olmadan \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n, toplam \u00e7al\u0131\u015fanlar i\u00e7indeki pay\u0131n\u0131 g\u00f6steren kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131, ge\u00e7en y\u0131l\u0131n kas\u0131m ay\u0131nda bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 4,1 puan azalarak y\u00fczde 29,7 oldu. Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131 sekt\u00f6rde kay\u0131t d\u0131\u015f\u0131 \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n oran\u0131 da 2019'un ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 3,8 puan d\u00fc\u015ferek y\u00fczde 19'a geriledi.Mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdamMevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f , Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fim g\u00f6stermeyerek y\u00fczde 12,9 oldu. \u0130\u015fsiz say\u0131s\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme k\u0131yasla 8 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 6 bin ki\u015fi olarak ger\u00e7ekle\u015fti.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 puan azalarak y\u00fczde 43,1 oldu. \u0130stihdam edilenlerin say\u0131s\u0131 24 bin ki\u015fi azalarak 27 milyon 140 bin ki\u015fi olarak tahmin edildi.Mevsim etkisinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f i\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lma oran\u0131 bir \u00f6nceki d\u00f6neme g\u00f6re 0,1 azalarak y\u00fczde 49,4 olarak belirlendi. \u0130\u015f g\u00fcc\u00fcne kat\u0131lan say\u0131s\u0131 32 bin ki\u015fi azalarak 31 milyon 146 bin ki\u015fiyi oldu.Ekonomik faaliyete g\u00f6re, mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f istihdam, sanayi sekt\u00f6r\u00fcnde 83 bin ki\u015fi artarken, tar\u0131m sekt\u00f6r\u00fcnde 62 bin ki\u015fi, in\u015faat sekt\u00f6r\u00fcnde 6 bin ki\u015fi, hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde 38 bin ki\u015fi azald\u0131.T\u00fcrkiye genelinde Kas\u0131m 2020'ye ili\u015fkin mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f temel i\u015f g\u00fcc\u00fc g\u00f6stergeleri \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "AVM'ler ile zincir marketlerin a\u00e7\u0131l\u0131\u015f ve faaliyete ge\u00e7i\u015finde g\u00f6zetilmek \u00fczere, n\u00fcfus ve mesafe kriterleri belirlendi\u011fi ifade edilen Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131 tasla\u011f\u0131nda, belli n\u00fcfusa sahip yerle\u015fim yerlerinde belli say\u0131da  ve zincir ma\u011faza a\u00e7\u0131lmas\u0131 ve bu i\u015fletmeler aras\u0131nda da belli mesafelerin bulunmas\u0131 \u015fart\u0131 getirildi\u011fi kaydedildi. Taslak d\u00fczenleme ile AVM ve zincir marketlerin a\u00e7\u0131lmas\u0131na \u015fu \u015fartlar getiriliyor:Al\u0131\u015fveri\u015f Merkezleri ve Yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131 Derne\u011fi verilerine g\u00f6re T\u00fcrkiye genelinde 426 AVM bulunuyor. 147 AVM ile en \u00e7ok AVM'si olan il \u0130stanbul. \u0130stanbul'u 48 AVM ile Ankara, 20 AVM ile \u0130zmir takip ediyor."},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Amerikan  \u00fcreticisi  (GM), \u00e7ip tedarikinde ya\u015fanan s\u0131k\u0131nt\u0131 nedeniyle 2021'deki , amortisman ve  \u00f6ncesi kar\u0131n\u0131n 2 milyar dolara kadar d\u00fc\u015f\u00fc\u015f g\u00f6sterebilece\u011fi tahmininde bulundu.GM, 2020'nin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyre\u011fine ili\u015fkin bilan\u00e7osunu a\u00e7\u0131klad\u0131.A\u00e7\u0131klamada, GM'nin ge\u00e7en y\u0131l\u0131n son \u00e7eyre\u011finde 2,8 milyar dolar kar elde etti\u011fi kaydedildi. \u015eirket, 2019'un ayn\u0131 d\u00f6neminde 194 milyon dolarl\u0131k zarar a\u00e7\u0131klam\u0131\u015ft\u0131.Ge\u00e7en y\u0131l\u0131n geneline ili\u015fkin finansal sonu\u00e7lar\u0131n da yer ald\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, GM'nin 2020'de 6,4 milyar dolar kar elde etti\u011fi bildirildi. \u015eirketin 2019'daki kar\u0131 6,7 milyar dolar olmu\u015ftu.\u015eirketin bilan\u00e7o sunumunda, \u00e7ip s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131n\u0131n, \u00fcretim ve nakit ak\u0131\u015f\u0131 \u00fczerinde k\u0131sa vadeli etkisi olaca\u011f\u0131na i\u015faret edilerek, GM'nin 2021'deki faiz, amortisman ve vergi \u00f6ncesi kar\u0131n\u0131n \u00e7ip s\u0131k\u0131nt\u0131s\u0131 nedeniyle 1,5 milyar dolar ila 2 milyar dolar aras\u0131nda azalabilece\u011fi tahminine yer verildi.GM, d\u00fcn yapt\u0131\u011f\u0131 a\u00e7\u0131klamada, yar\u0131 iletken \u00e7ip tedarikinde ya\u015fanan k\u00fcresel s\u0131k\u0131nt\u0131 nedeniyle 3 tesisindeki \u00fcretim kesintisinin mart ay\u0131n\u0131n ortalar\u0131na kadar uzayaca\u011f\u0131n\u0131 duyurmu\u015ftu.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Piyasa g\u00fcne 21 milyar 560,2 milyon TL eksi rezervle ba\u015flad\u0131.Bankalar\u0131n serbest depo hesab\u0131 ise 33 milyar 960,4 milyon lira d\u00fczeyinde bulunuyor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank:  \"  Ajans\u0131, \u00fclkeyi mevcut kabiliyetlerinin \u00fcst\u00fcne \u00e7\u0131karacak, uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli hale getirecek program haz\u0131rlad\u0131.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Sodexo'nun geli\u015ftirdi\u011fi ger\u00e7ek zamanl\u0131 dijital hediye \u00e7eki altyap\u0131s\u0131 ile \u015firketlerin \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na Sodexo \u00fczerinden sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 kurumsal hediyeler, Hopi Kurumsal Parac\u0131k'a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclebiliyor ve \"parac\u0131k\"lar anla\u015fmal\u0131 Hopi noktalar\u0131nda kullan\u0131labiliyor.Sodexo'dan yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, \u00e7al\u0131\u015fan yan hak ve faydalar\u0131 alan\u0131nda \u00e7al\u0131\u015fanlara ve kurumlara u\u00e7tan uca dijital bir deneyim ya\u015fatan \u015firket, \u00fcr\u00fcn ve hizmetlerine bir yenisini ekleyerek, firmalar\u0131n kurumsal hediye s\u00fcre\u00e7lerini dijitalle\u015ftiren ve firma \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na modern ve esnek \u00e7\u00f6z\u00fcm sa\u011flayan bir i\u015f birli\u011fine imza att\u0131. Perakende sekt\u00f6r\u00fcnde yeni bir d\u00f6nemi ba\u015flatan bu i\u015f birli\u011fi kapsam\u0131nda firmalar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na hediye edece\u011fi Sodexo dijital hediye \u00e7ekleri, Hopi Parac\u0131k hesab\u0131na aktar\u0131larak anla\u015fmal\u0131 Hopi markalar\u0131n\u0131n ma\u011faza ya da web sitelerinde kullan\u0131labilecek.Bu i\u015f birli\u011fi ile \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na d\u00f6nemsel ya da d\u00fczenli hediyeler sunmak isteyen firmalar\u0131n hediye se\u00e7me, tedarik etme, da\u011f\u0131tma gibi operasyonel t\u00fcm y\u00fckleri ortadan kalk\u0131yor. Firmalar sipari\u015flerini dijital olarak veriyor, Sodexo \u00e7al\u0131\u015fanlara \u00e7eklerini dijital olarak mobil uygulama \u00fczerinden ula\u015ft\u0131r\u0131yor ve \u00e7ekleri Hopi uygulamas\u0131nda \"parac\u0131k\"a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcyor, \u00e7al\u0131\u015fanlar ise istedi\u011fi hediyeyi se\u00e7me \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne sahip oluyor. B\u00f6ylelikle hediye s\u00fcreci u\u00e7tan uca dijitalle\u015fiyor.A\u00e7\u0131klamada g\u00f6r\u00fc\u015flerine yer verilen Sodexo Avantaj ve \u00d6d\u00fcllendirme \u00dcst Y\u00f6neticisi (CEO) Eda Uluca \u00d6zcan, bu i\u015f birli\u011fi ile Hopi'nin sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 deneyimi, dijital kurumsal \u00f6d\u00fcllendirme sistemine ta\u015f\u0131yarak i\u015fverenlerin ve \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n yeni nesil yan hak beklentilerine uygun bir \u00e7\u00f6z\u00fcm sunduklar\u0131n\u0131 belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Yeni d\u00f6nemde \u00e7al\u0131\u015fan motivasyon ve ba\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 sa\u011flamak art\u0131k kurumlar i\u00e7in \u00e7ok \u00f6nemli ve \u00f6ncelikli hale geldi. Uzaktan \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n yayg\u0131nla\u015ft\u0131\u011f\u0131, ihtiya\u00e7lar\u0131n ki\u015fiden ki\u015fiye de\u011fi\u015fti\u011fi d\u00fcnyam\u0131zda, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n beklentilerinin ba\u015f\u0131nda fark edilmek ve \u00f6d\u00fcllendirilmek yer al\u0131yor. Bu ko\u015fullar \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda firmalara esnek ve dijital bir hediye \u00e7\u00f6z\u00fcm\u00fc sunabilmek, \u00e7al\u0131\u015fanlara da modern bir perakende deneyimi ya\u015fatabilmek i\u00e7in Hopi ile bir i\u015f birli\u011fi yapt\u0131k. Bu i\u015f birli\u011fi sayesinde firmalar\u0131n \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na sa\u011flamak istedi\u011fi hediye ve yan faydalar\u0131n Hopi Parac\u0131k'a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmesini sa\u011fl\u0131yoruz. B\u00f6ylece \u00e7al\u0131\u015fanlara farkl\u0131 kategorilerde \u00f6zg\u00fcrce al\u0131\u015fveri\u015f yapabilecekleri dijital bir platform sunuyoruz.\"9,8 milyon \u00fcyesi ve \u00e7ok say\u0131da sekt\u00f6rden 180'den fazla \u00fcye markas\u0131yla kullan\u0131c\u0131lar\u0131n al\u0131\u015fveri\u015flerinde keyif, kazan\u00e7 ve kolayl\u0131k sunduklar\u0131n\u0131 belirten Hopi Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Neslihan U\u00e7ar \u00c7ad\u0131rc\u0131 da, \"Bu yenilik ile kurumlar\u0131n ve markalar\u0131n \u00f6d\u00fcllendirme sistemlerini dijital bir boyuta ta\u015f\u0131yor, hem markalar\u0131n hem de \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n fayda havuzlar\u0131n\u0131 zenginle\u015ftiriyoruz. \u00c7al\u0131\u015fanlar, Sodexo dijital hediye \u00e7eklerini Hopilerine Parac\u0131k olarak y\u00fckleyerek diledikleri markada harcama \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne sahip oluyor.\" ifadelerini kulland\u0131.Her firman\u0131n ihtiyac\u0131na \u00f6zel dijital \u00f6d\u00fcllendirme yakla\u015f\u0131m\u0131Kurumlar\u0131n, \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na Sodexo ile hediye tan\u0131mlamalar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan Sodexo uygulamas\u0131na k\u0131sa mesajla y\u00f6nlendirilen \u00e7al\u0131\u015fanlar, kendilerine tan\u0131mlanan hediye \u00e7eklerini \"parac\u0131k\"a d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcrerek harcama yapmaya hemen ba\u015flayabiliyorlar.\u00c7al\u0131\u015fanlar, \"parac\u0131k\"lar\u0131n\u0131 Sodexo'nun sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 bu yeni yap\u0131 ile diledikleri \u015fekilde giyimden ayakkab\u0131ya, elektronikten seyahate kadar \u00e7e\u015fitli kategorilerde anla\u015fmal\u0131 Hopi markalar\u0131 aras\u0131nda b\u00f6l\u00fc\u015ft\u00fcrebiliyor, son kuru\u015funa kadar par\u00e7al\u0131 kullanabiliyor ve ister ma\u011fazalardan ister web sitelerinden temass\u0131z ve hijyenik bir \u015fekilde \u00f6deme yapabiliyorlar. Sekt\u00f6rde bir ilk olan bu uygulamayla, \u00e7al\u0131\u015fanlara se\u00e7me \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc sunarken hediye se\u00e7eneklerini art\u0131rarak se\u00e7kin markalar ve farkl\u0131 kategorilerde diledi\u011fini sat\u0131n alma f\u0131rsat\u0131 sa\u011fl\u0131yor.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul'da, bug\u00fcn BIST 100 endeksi i\u00e7inde en \u00e7ok de\u011fer kazanan 20 hisse senedinin son ve \u00f6nceki kapan\u0131\u015f fiyatlar\u0131 ile g\u00fcnl\u00fck de\u011fi\u015fim oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Borsa \u0130stanbul Endeksi (BIST100) \u00c7ar\u015famba g\u00fcn\u00fcne y\u00fczde 0.61 art\u0131\u015fla 1,553.41 puanda ba\u015flad\u0131. A\u00e7\u0131l\u0131\u015fta, BIST Sanayi Endeksi y\u00fczde 0.68, BIST Mali Endeks y\u00fczde 0.64, BIST Hizmetler Endeksi y\u00fczde 0.33 art\u0131dayd\u0131.Olumlu a\u00e7\u0131klanan bilan\u00e7olar, a\u015f\u0131laman\u0131n ABD'de ve d\u00fcnyan\u0131n di\u011fer yerlerinde h\u0131zlanabilece\u011fi, politika yap\u0131c\u0131lar\u0131n a\u00e7\u0131klayaca\u011f\u0131 canland\u0131rma \u00f6nlemlerine ili\u015fkin iyimserli\u011fin, k\u00fcresel piyasalarda risk i\u015ftah\u0131n\u0131 art\u0131rmas\u0131yla, dolar ba\u015fl\u0131ca para birimleri kar\u015f\u0131s\u0131nda geriledi.\u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Avrupa Birli\u011fi (AB) Komisyonu K\u0131demli Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 , 'ya Kovid-19 A\u015f\u0131lar\u0131 K\u00fcresel Eri\u015fim Program\u0131 (COVAX) kapsam\u0131nda \u015fubat ay\u0131nda 170 bin  a\u015f\u0131s\u0131 g\u00f6ndereceklerini, y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda da Ukrayna'ya 2,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131 sa\u011flayacaklar\u0131n\u0131 bildirdi.Dombrovskis ve Ukrayna Ba\u015fbakan\u0131 Denis \u015em\u0131gal, Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015ftirdikleri g\u00f6r\u00fc\u015fme sonras\u0131 gazetecilere a\u00e7\u0131klamalarda bulundu.AB'nin Ukrayna'ya siyasi, mali ve teknik destek vermeye devam etti\u011fine i\u015faret eden Dombrovskis, \u00fclkeye salg\u0131n nedeniyle de ilave yard\u0131m sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131 kaydetti.Dombrovskis, Kovid-19'un ekonomik etkilerini s\u0131n\u0131rland\u0131rmak amac\u0131yla Ukrayna'ya 190 milyon avro mali destek verdiklerini hat\u0131rlatt\u0131.Ukrayna'ya Kovid-19 a\u015f\u0131 tedariki konusunda yard\u0131m ettiklerini belirten Dombrovskis, \"\u00c7e\u015fitli se\u00e7enekleri de\u011ferlendiriyoruz. Ukrayna'ya Kovid-19 A\u015f\u0131lar\u0131 K\u00fcresel Eri\u015fim Program\u0131 kapsam\u0131nda \u015fubat ay\u0131nda 170 bin Pfizer a\u015f\u0131s\u0131 g\u00f6nderece\u011fiz. Y\u0131l\u0131n ilk yar\u0131s\u0131nda da Ukrayna'ya 2,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131 sa\u011flayaca\u011f\u0131z.\" diye konu\u015ftu.Dombrovskis, AB al\u0131m anla\u015fmalar\u0131n\u0131n, bu a\u015f\u0131lar\u0131n kar etmeden ba\u015fka \u00fclkelere sat\u0131lmas\u0131na izin verdi\u011fini, bu kapsamda Polonya'n\u0131n 1,3 milyon AstraZeneca a\u015f\u0131s\u0131n\u0131 Ukrayna'ya sataca\u011f\u0131n\u0131, AB Komisyonu'nun da bu i\u015fleme destek sa\u011flayaca\u011f\u0131n\u0131 kaydetti.Rusya'n\u0131n Ukrayna'da \u00f6zellikle a\u015f\u0131 konusunda dezenformasyon faaliyetleri y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc aktaran Dombrovskis, bu konuda da \u00fclkeye destek sa\u011flamaya haz\u0131r olduklar\u0131n\u0131 s\u00f6yledi.Dombrovskis, Ukrayna'n\u0131n siyasi ve ekonomik reformlar\u0131 s\u00fcrd\u00fcrmesi gerekti\u011fini, \u00f6zellikle i\u015f \u00e7evresinin geli\u015ftirilmesi i\u00e7in yolsuzlukla m\u00fccadele konusundaki yasal d\u00fczenlemelerin \u00f6nemli oldu\u011funu vurgulad\u0131.AB ve Ukrayna'n\u0131n yar\u0131n Br\u00fcksel'de Ortakl\u0131k Konseyi toplant\u0131s\u0131 yapacaklar\u0131n\u0131 belirten Dombrovskis, burada ikili ili\u015fkileri geli\u015ftirmek \u00fczere \u00e7e\u015fitli siyasi ve ekonomik konular\u0131n ele al\u0131naca\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.\"Ticareti daha da serbestle\u015ftirmeyi ve ekonomileri daha da yak\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 ama\u00e7l\u0131yoruz\"Ukrayna Ba\u015fbakan\u0131 \u015em\u0131gal da AB ve Ukrayna aras\u0131nda ticareti daha da serbestle\u015ftirmeyi ve ekonomileri daha da yak\u0131nla\u015ft\u0131rmay\u0131 ama\u00e7lad\u0131klar\u0131n\u0131 kaydetti.Kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 ticareti ve yat\u0131r\u0131mlar\u0131 artt\u0131rmak istediklerini ifade eden \u015em\u0131gal, Avrupa yanl\u0131s\u0131 reformlar\u0131 s\u00fcrd\u00fcrd\u00fcklerini aktard\u0131.\u015em\u0131gal, yolsuzlukla sistemik bi\u00e7imde m\u00fccadele ettiklerini, bu alanda yeni kurumlar kurduklar\u0131n\u0131 ve yasal d\u00fczenlemeler hayata ge\u00e7irdiklerini, 2021 y\u0131l\u0131nda da bu alanda yeni ad\u0131mlar atacaklar\u0131n\u0131 anlatt\u0131.Ukrayna topraklar\u0131n\u0131n Rusya taraf\u0131ndan i\u015fgal alt\u0131nda oldu\u011funu belirten \u015em\u0131gal, bu nedenle AB'nin Rusya'ya uygulad\u0131\u011f\u0131 yapt\u0131r\u0131mlar\u0131 uzatmas\u0131ndan memnuniyet duyduklar\u0131n\u0131 ifade etti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Varank: \"Cumhurba\u015fkan\u0131'm\u0131z\u0131n g\u00f6nl\u00fcnden ge\u00e7en bir kad\u0131n astronotun uzaya gitmesi. En uygun vatanda\u015f\u0131m\u0131z\u0131n orada misyonu ger\u00e7ekle\u015ftirmesini sa\u011flayaca\u011f\u0131z\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \" (  Program\u0131) Sadece insan kayna\u011f\u0131 ve parayla bu i\u015fler olmuyor. En \u00fcst d\u00fczeyde siyasi sahiplenme i\u015fleri kolayla\u015ft\u0131r\u0131yor.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Recep Tayyip Erdo\u011fan \u00dcniversitesinde (RTE\u00dc)  kanunu haz\u0131rlanmas\u0131 amac\u0131yla kurulan iki komisyonca \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 olu\u015fturuldu\u011fu, \u00e7ay kanunu yol haritas\u0131n\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc ve son a\u015famas\u0131na ge\u00e7ildi\u011fi bildirildi.RTE\u00dc \u00c7ay \u0130htisasla\u015fma Koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcnden yap\u0131lan yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, Tar\u0131m ve Orman Bakan\u0131 Bekir Pakdemirli'nin kat\u0131l\u0131m\u0131yla 4 Eyl\u00fcl 2020'de d\u00fczenlenen toplant\u0131da, ya\u015f \u00e7ay sekt\u00f6r\u00fcn\u00fcn sorunlar\u0131n\u0131n giderilmesi ve \u00e7ay kanunu olu\u015fturulmas\u0131 i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015fma ba\u015flat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 belirtildi.RTE\u00dc \u00c7ay \u0130htisasla\u015fma Koordinat\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc \u00f6nc\u00fcl\u00fc\u011f\u00fcnde ilgili \u00e7al\u0131\u015fman\u0131n ba\u015flat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 aktar\u0131lan a\u00e7\u0131klamada, koordinat\u00f6rl\u00fck taraf\u0131ndan \u00e7ay kanunu ile ilgili \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 y\u00fcr\u00fctmek i\u00e7in teknik ve hukuki olmak \u00fczere iki ayr\u0131 komisyon olu\u015fturuldu\u011fu ifade edildi.A\u00e7\u0131klamada, komisyonlar\u0131n, ba\u015fta \u00e7ay \u00fcreticileri olmak \u00fczere ilgili payda\u015flar\u0131n kabul edebilece\u011fi ve \u00e7ay tar\u0131m\u0131n\u0131n d\u00fcnya standartlar\u0131nda s\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilirli\u011fini sa\u011flayacak bir \u00e7ay kanun tasla\u011f\u0131 ortaya \u00e7\u0131karabilmek i\u00e7i yol haritas\u0131 belirledi\u011fi ve bu \u00e7er\u00e7evede bir dizi \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fctt\u00fc\u011f\u00fc kaydedilerek, y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n \u00e7ay kanunu tasla\u011f\u0131na \u00f6nemli katk\u0131lar sa\u011flad\u0131\u011f\u0131na vurgu yap\u0131ld\u0131.Komisyonlar taraf\u0131ndan \u00e7ay tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan \u00fclkelerdeki \u00e7ayla ilgili kanun ve y\u00f6netmelikler gibi yasal d\u00fczenlemeler ile 'de bug\u00fcne kadar y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n temin edildi\u011fi ve titizlikle incelendi\u011fi belirtilen a\u00e7\u0131klamaya \u015f\u00f6yle devam edildi: \"Ayr\u0131ca bu \u00e7al\u0131\u015fmalarla ilgili yap\u0131lm\u0131\u015f de\u011ferlendirme ve yorumlar da g\u00f6zden ge\u00e7irilmi\u015ftir. \u00c7AYKUR Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc,  Ticaret Borsas\u0131, Rize Ticaret ve Sanayi Odas\u0131, Rize Ziraat Odas\u0131, Ulusal \u00c7ay Konseyi, Rize Ziraat M\u00fchendisleri Odas\u0131, en \u00e7ok kuru \u00e7ay \u00fcretimi yapan firmalar da dahil olmak \u00fczere \u00e7ay tar\u0131m\u0131 yap\u0131lan b\u00f6lgeler olan Rize, Artvin, Trabzon ve Giresun illerindeki toplam 35 kurum ve kurulu\u015fa, haz\u0131rlanacak \u00e7ay kanunu hakk\u0131ndaki g\u00f6r\u00fc\u015f ve \u00f6nerileri ile yap\u0131lacak olan kanundan beklentileri sorulmu\u015f ve cevaplar al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r. Teknik ve hukuk komisyonlar\u0131m\u0131z taraf\u0131ndan \u00e7ay kanunu ile ilgili olarak payda\u015flardan gelen g\u00f6r\u00fc\u015f ve \u00f6neriler, \u00f6nceden y\u00fcr\u00fct\u00fclm\u00fc\u015f olan \u00e7ay kanun taslak \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131 ve onlara yap\u0131lan yorumlar ile farkl\u0131 \u00fclkelerde \u00e7ayla ilgili yap\u0131lm\u0131\u015f yasal d\u00fczenlemeler de dikkate al\u0131narak \u00e7ay kanunu taslak \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131 olu\u015fturulmu\u015ftur.\"A\u00e7\u0131klamada, \u00e7ay kanunu yol haritas\u0131n\u0131n d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc ve son a\u015famas\u0131na ge\u00e7ildi\u011fine i\u015faret edilerek, \"Bu a\u015famada komisyonlar taraf\u0131ndan haz\u0131rlanan \u00e7ay kanunu tasla\u011f\u0131n\u0131n \u00f6ncelikle sekt\u00f6r\u00fc temsil eden kurum ve kurulu\u015flar\u0131n temsilcileri olmak \u00fczere ilgili di\u011fer payda\u015flarla madde madde ayr\u0131nt\u0131l\u0131 bir \u015fekilde de\u011ferlendirilmesi \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r. Bu anlamda ilk toplant\u0131 26 Ocak 2021 tarihinde Tar\u0131m ve Orman Bakanl\u0131\u011f\u0131 Bitkisel \u00dcretim Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Mehmet Hasdemir taraf\u0131ndan b\u00fct\u00fcn payda\u015flar\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131 ile \u00fcniversitemizde ger\u00e7ekle\u015ftirilmi\u015ftir. S\u00f6z konusu \u00e7al\u0131\u015fmalar belli bir olgunlu\u011fa ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda siyasi parti temsilcileri ile de g\u00f6r\u00fc\u015f\u00fclerek de\u011ferlendirmeleri al\u0131nacakt\u0131r.\" ifadelerine yer verildi.Kanunlar\u0131n uygulanmas\u0131nda y\u00f6netmelik ve y\u00f6nergelere ihtiya\u00e7 duyuldu\u011fu belirtilen a\u00e7\u0131klamada, \u00f6zellikle haz\u0131rlanan \u00e7ay kanun tasla\u011f\u0131n\u0131n uygulanmas\u0131 i\u00e7in gerekli di\u011fer yasal d\u00fczenlemelerin de planland\u0131\u011f\u0131 kaydedildi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Devlet Su \u0130\u015fleri (DS\u0130) Genel M\u00fcd\u00fcr\u00fc Kaya Y\u0131ld\u0131z, son 18 y\u0131lda 'de in\u015fa edilen 50 sulama tesisi ile 473 bin 510 dekar  arazisinin sulamaya a\u00e7\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131, bu sayede \u00e7ift\u00e7ilere y\u0131ll\u0131k 272 milyon 950 bin 370 lira ilave zirai gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011flad\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Y\u0131ld\u0131z, yapt\u0131\u011f\u0131 yaz\u0131l\u0131 a\u00e7\u0131klamada, depolama, sulama ve toplula\u015ft\u0131rma \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla tar\u0131m arazilerinden en y\u00fcksek fayday\u0131 sa\u011flamak ve musluklara sa\u011fl\u0131kl\u0131 ve i\u00e7ilebilir su ula\u015ft\u0131rma hedefiyle \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 belirtti.S\u00fcrd\u00fcr\u00fclebilir su y\u00f6netimi anlay\u0131\u015f\u0131yla suyun her damlas\u0131na sahip \u00e7\u0131k\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Y\u0131ld\u0131z, \"Sulama projelerinin devreye girmesi ile sulanan arazilerde sulama \u00f6ncesi ve sulamadan sonraki durum aras\u0131nda ciddi gelir art\u0131\u015flar\u0131 meydana gelmi\u015f, bu art\u0131\u015f il genelinde ve civar illerde do\u011frudan veya dolayl\u0131 olarak bir\u00e7ok sekt\u00f6re yans\u0131m\u0131\u015ft\u0131r.\" ifadelerini kulland\u0131.Y\u0131ld\u0131z, Edirne ve Trakya'n\u0131n m\u00fcmbit topraklar\u0131n\u0131 sulamaya a\u00e7arak tar\u0131m alan\u0131nda \u00f6nemli geli\u015fmeler sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Modern sulama projeleriyle tar\u0131mda verim ve gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 aktaran Y\u0131ld\u0131z, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Son 18 y\u0131lda Edirne'de in\u015fa edilen 50 sulama tesisi ile 473 bin 510 dekar zirai arazi sulamaya a\u00e7\u0131ld\u0131. B\u00f6ylece Edirne topraklar\u0131m\u0131z\u0131 daha bereketli hale getirdik ve \u00e7ift\u00e7ilerimize y\u0131ll\u0131k 272 milyon 950 bin 370 lira ilave zirai gelir art\u0131\u015f\u0131 sa\u011flad\u0131k. Edirne'miz i\u00e7in sulaman\u0131n \u00f6nemi \u00e7ok b\u00fcy\u00fck. Bunun i\u00e7in 11 sulama in\u015faat\u0131 devam ediyor. Bunlar\u0131n tamamlanmas\u0131yla toplam 349 bin 820 dekar arazinin sulanmas\u0131 sa\u011flanacak olup milli ekonomiye 2021 y\u0131l\u0131 birim fiyatlar\u0131 ile y\u0131ll\u0131k 202 milyon 192 bin 960 lira katk\u0131 sa\u011flanacakt\u0131r. Bu sulama tesislerinin hizmete girmesiyle Edirne zirai \u00fcretimde \u00fclkemizin s\u00f6z sahibi illerinden biri olacakt\u0131r.\"Y\u0131ld\u0131z, kentte ta\u015fk\u0131n riskini azaltmak i\u00e7in son 18 y\u0131lda 114 ta\u015fk\u0131n koruma tesisi ile 93 yerle\u015fim yeri ve 23 bin 370 dekar arazinin ta\u015fk\u0131n kontrol\u00fcn\u00fc sa\u011fland\u0131\u011f\u0131n\u0131 ve 3 ta\u015fk\u0131n koruma tesisinin de in\u015faat \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131n\u0131n devam etti\u011fini belirtti.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bankac\u0131l\u0131k D\u00fczenleme ve Denetleme Kurumunun (BDDK), Bankalarca Yap\u0131lacak  ve Ters Repo \u0130\u015flemlerine \u0130li\u015fkin Esaslar Hakk\u0131nda Y\u00f6netmelik'te yapt\u0131\u011f\u0131 de\u011fi\u015fiklikler, Resmi 'nin bug\u00fcnk\u00fc say\u0131s\u0131nda yay\u0131mlanarak y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe girdi.Yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikler kapsam\u0131nda, y\u00f6netmeli\u011fin kapsam\u0131 eklenen bir madde ile geni\u015fletildi.B\u00f6ylece repo i\u015flemleri, faizsiz bankac\u0131l\u0131k ilke ve standartlar\u0131na uygun y\u00f6ntemler ve finansal ara\u00e7lar \u00fczerinden ger\u00e7ekle\u015ftirilen geri alma taahh\u00fcd\u00fc ile sat\u0131m i\u015flemleri, ters repo i\u015flemleri, faizsiz bankac\u0131l\u0131k ilke ve standartlar\u0131na uygun y\u00f6ntemler ve finansal ara\u00e7lar \u00fczerinden ger\u00e7ekle\u015ftirilen geri satma taahh\u00fcd\u00fc ile al\u0131m i\u015flemleri y\u00f6netmelik kapsam\u0131na al\u0131nd\u0131.Yat\u0131r\u0131m fonunun kar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131n eklendi\u011fi y\u00f6netmelikte, bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilecek finansal ara\u00e7lara T\u00fcrkiye Varl\u0131k Fonu Y\u00f6netimi Anonim \u015eirketi ve T\u00fcrkiye Varl\u0131k Fonu'nun ihra\u00e7 etti\u011fi bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131 ile serbest fonlar hari\u00e7 olmak \u00fczere yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n kat\u0131lma paylar\u0131 da eklendi.\u00d6te yandan T\u00fcrkiye Cumhuriyeti Devleti'nin kamu t\u00fczel ki\u015fili\u011fi alt\u0131nda yer alan ve ayr\u0131 t\u00fczel ki\u015fili\u011fi olmayan kamu kurulu\u015flar\u0131n\u0131n ve T\u00fcrkiye Cumhuriyet Merkez Bankas\u0131'n\u0131n \u00fcyesi ya da orta\u011f\u0131 oldu\u011fu uluslararas\u0131 kurulu\u015f niteli\u011findeki yabanc\u0131 kurulu\u015flarca ihra\u00e7 edilmi\u015f bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131, kira sertifikalar\u0131, gayrimenkul sertifikalar\u0131, projeye dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler, varl\u0131\u011fa dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler, varl\u0131k teminatl\u0131 menkul k\u0131ymetler, ipote\u011fe dayal\u0131 menkul k\u0131ymetler ve ipotek teminatl\u0131 menkul k\u0131ymetlerin de bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilmesinin \u00f6n\u00fc a\u00e7\u0131ld\u0131.Ancak bu varl\u0131klar\u0131n repo ve ters repo i\u015flemine konu edilmesinin Takasbank taraf\u0131ndan belirlenecek tarihten sonra m\u00fcmk\u00fcn olabilece\u011fi, ayr\u0131ca de\u011ferlemesinde Kamu G\u00f6zetimi, Muhasebe ve Denetim Kurumunca \u00e7\u0131kar\u0131lan T\u00fcrkiye Muhasebe/Finansal Raporlama Standartlar\u0131'n\u0131n esas al\u0131naca\u011f\u0131 h\u00fckme ba\u011fland\u0131.Bankalar taraf\u0131ndan repo ve ters repo i\u015flemlerine konu edilebilecek finansal ara\u00e7lar b\u00f6l\u00fcmdeki bir maddede yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikle ayr\u0131ca, yurt d\u0131\u015f\u0131nda yerle\u015fiklerle yap\u0131lacak repo ve ters repo i\u015flemlerinde sadece Borsa \u0130stanbul A\u015e taraf\u0131ndan Borsa \u0130stanbul A\u015e pazarlar\u0131nda repo ve ters repo i\u015flemlerine konu olmak \u00fczere belirlenen paylar\u0131n i\u015fleme al\u0131nabilece\u011fi istisnas\u0131 getirildi.Ayn\u0131 maddeye, yurt d\u0131\u015f\u0131ndaki borsalarda veya te\u015fkilatlanm\u0131\u015f di\u011fer pazar yerlerinde i\u015flem g\u00f6ren paylar\u0131n ise repo ve ters repo i\u015flemine konu edilemeyece\u011fi ifadesi eklendi.Finansal ara\u00e7lara ili\u015fkin de\u011ferleme ve teminat oranlar\u0131nda de\u011fi\u015fiklikY\u00f6netmeli\u011fin, i\u015fleme konu finansal ara\u00e7lar\u0131n de\u011ferlemesine ve teminat oranlar\u0131na ili\u015fkin h\u00fck\u00fcmlerde de baz\u0131 de\u011fi\u015fiklikler yap\u0131ld\u0131.Bu kapsamda, borsa d\u0131\u015f\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirilen ve takas i\u015flemleri merkezi kar\u015f\u0131 taraf uygulamas\u0131na tabi olmayan repo ve ters repo i\u015flemlerinde, i\u015fleme konu finansal ara\u00e7lardan yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n de\u011ferlemesinde Sermaye Piyasas\u0131 Kurulunca haz\u0131rlanan Yat\u0131r\u0131m Fonlar\u0131n\u0131n Finansal Raporlama Esaslar\u0131na \u0130li\u015fkin Tebli\u011f h\u00fck\u00fcmlerinin esas al\u0131naca\u011f\u0131 h\u00fckme ba\u011fland\u0131.\u00d6te yandan eklenen madde ile yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131n\u0131n teminatland\u0131r\u0131lmas\u0131nda, para piyasas\u0131 \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 95'inin, bor\u00e7lanma ara\u00e7lar\u0131 \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar ve bor\u00e7lanma arac\u0131 endeksini takip eden borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 90'\u0131n\u0131n, hisse senedi \u015femsiye fonuna ba\u011fl\u0131 fonlar ve ortakl\u0131k pay\u0131 endeksini takip eden borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 80'inin, di\u011fer \u015femsiye fonlara ba\u011fl\u0131 fonlar ile di\u011fer borsa yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 (serbest \u015femsiye fonlara ba\u011fl\u0131 fonlar hari\u00e7) i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 85'inin, gayrimenkul/giri\u015fim sermayesi yat\u0131r\u0131m fonlar\u0131 i\u00e7in g\u00f6sterge niteli\u011findeki de\u011ferinin y\u00fczde 75'inin esas al\u0131naca\u011f\u0131 belirlendi.Repo ve ters repo i\u015flemlerine konu nakit ve teminat\u0131n farkl\u0131 para birimi cinsinden olmas\u0131 durumunda, baz\u0131 finansal ara\u00e7lar i\u00e7in teminat oranlar\u0131 y\u00fczde 5 daha d\u00fc\u015f\u00fck uygulanabilece\u011fi h\u00fckm\u00fc de y\u00f6netmeli\u011fe eklendi.Y\u00f6netmeli\u011fin, repo ve ters repo i\u015flemleri esaslar\u0131 b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde yap\u0131lan de\u011fi\u015fiklikle, \"taraflar aras\u0131nda, i\u015flemlerin genel esaslar\u0131n\u0131 d\u00fczenleyen yaz\u0131l\u0131 bir \u00e7er\u00e7eve s\u00f6zle\u015fme yap\u0131l\u0131r\" maddesinden \"yaz\u0131l\u0131\" ifadesi \u00e7\u0131kar\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de  oran\u0131,  2020'de 2019'un ayn\u0131 ay\u0131na g\u00f6re 0,9 puan azalarak y\u00fczde 12,9 oldu. S\u00f6z konusu d\u00f6nemde i\u015fsiz say\u0131s\u0131 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fiye geriledi.T\u00fcrkiye \u0130statistik Kurumu (T\u00dc\u0130K), Kas\u0131m 2020 d\u00f6nemine ili\u015fkin i\u015f g\u00fcc\u00fc istatistiklerini a\u00e7\u0131klad\u0131.Buna g\u00f6re, T\u00fcrkiye genelinde 15 ve daha yukar\u0131 ya\u015ftakilerde i\u015fsiz say\u0131s\u0131, Kas\u0131m 2020'de bir \u00f6nceki y\u0131l\u0131n ayn\u0131 d\u00f6nemine g\u00f6re 303 bin ki\u015fi azalarak 4 milyon 5 bin ki\u015fi olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti. Ayn\u0131 d\u00f6nemde  oran\u0131 0,9 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 12,9 seviyesinde ger\u00e7ekle\u015fti.Tar\u0131m d\u0131\u015f\u0131  oran\u0131 ise 0,6 puanl\u0131k azal\u0131\u015fla y\u00fczde 14,9 olarak hesapland\u0131.S\u00f6z konusu ayda 15-24 ya\u015f grubunu i\u00e7eren gen\u00e7  oran\u0131 0,9 puan artarak y\u00fczde 25,4 oldu.  oran\u0131 15-64 ya\u015f grubunda ise 0,5 puan d\u00fc\u015f\u00fc\u015fle y\u00fczde 13,1 olarak belirlendi.T\u00dc\u0130K verilerine g\u00f6re, 2011-2020 d\u00f6neminde aylar ve y\u0131llar itibar\u0131yla mevsim etkilerinden ar\u0131nd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f i\u015fsizlik oranlar\u0131 \u015f\u00f6yle: "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": ""},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "T\u00fcrkiye'de d\u00fcn g\u00fcnl\u00fck bazda 851 bin 659 megavatsaat elektrik \u00fcretildi, t\u00fcketim ise 850 bin 707 megavatsaat oldu.T\u00fcrkiye Elektrik \u0130letim A\u015e'nin 10.00'daki verilerine g\u00f6re, saatlik bazda d\u00fcn en y\u00fcksek elektrik t\u00fcketimi 40 bin 504 megavatsaatle 12.00, en d\u00fc\u015f\u00fck t\u00fcketim ise 29 bin 31 megavatsaatle 05.00'te ger\u00e7ekle\u015fti.G\u00fcnl\u00fck bazda d\u00fcn 851 bin 659 megavatsaat elektrik \u00fcretildi, t\u00fcketim ise 850 bin 707 megavatsaat olarak kay\u0131tlara ge\u00e7ti.\u00dcretimde ilk s\u0131rada y\u00fczde 23,5 payla ithal k\u00f6m\u00fcr santralleri yer ald\u0131. Bunu y\u00fczde 21 ile do\u011fal gaz santralleri ve y\u00fczde 19 ile r\u00fczgar santralleri izledi.\u00d6te yandan, d\u00fcn 4 bin 873 megavatsaat elektrik ithalat\u0131, 5 bin 766 megavatsaat elektrik ihracat\u0131 yap\u0131ld\u0131.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \" ( alan\u0131nda i\u015f birli\u011fi) 3 \u00fclkeyle anla\u015fma imzalad\u0131k.  ve  ile anla\u015fmalar\u0131m\u0131z haz\u0131r, imza a\u015famas\u0131nda geldi.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bankac\u0131l\u0131k D\u00fczenleme ve Denetleme Kurulu (BDDK), bankalar\u0131n toplad\u0131klar\u0131 fiziki alt\u0131nlar\u0131n de\u011ferlemesine esas olacak \"asgari milyem de\u011ferlerini\" belirledi.BDDK'n\u0131n Resmi 'nin bug\u00fcnk\u00fc say\u0131s\u0131nda yay\u0131mlanan bankalar\u0131n k\u0131ymetli maden al\u0131m sat\u0131m\u0131na ili\u015fkin usul ve esaslar hakk\u0131nda y\u00f6netmelikte de\u011fi\u015fiklik yapan y\u00f6netmeli\u011fiyle, bu y\u00f6netmeli\u011fin 4. maddesine bir f\u0131kra eklendi: \u00a0: Demir\u00f6ren Haber Ajans\u0131"},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "Bakan Varank: \"Hem yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z teknolojilere  tarih\u00e7esi kazand\u0131raca\u011f\u0131z hem de uzay ekonomisi alan\u0131nda \u00f6nemli bir g\u00fc\u00e7 haline gelece\u011fiz.\": Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm Ba\u015fkan\u0131 Prof. Dr. Y\u0131ld\u0131r\u0131m Ahmet Bayaz\u0131t, yeti\u015fkinlikte ve ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan i\u015fitme kay\u0131plar\u0131nda \u00e7ok \u00e7e\u015fitli nedenler bulundu\u011funu ancak  yatk\u0131nl\u0131k bulunmas\u0131 halinde hastal\u0131\u011f\u0131n 30'lu ya\u015flarda belirti verebilece\u011fini bildirdi.\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi'nden yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamada konuya ili\u015fkin de\u011ferlendirmeleri yer alan Bayaz\u0131t, ya\u015f ilerledik\u00e7e i\u015fitme kayb\u0131n\u0131n g\u00f6r\u00fclme s\u0131kl\u0131\u011f\u0131n\u0131n artt\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirdi.Bayaz\u0131t, hemen her \u00fclkede benzer oranda g\u00f6r\u00fclen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131n\u0131n ba\u015fl\u0131ca nedenleri aras\u0131nda kulak hastal\u0131klar\u0131 ve santral sinir sistemi ile i\u015fitme yollar\u0131 aras\u0131nda olu\u015fan problemlerin g\u00f6sterildi\u011fini anlatt\u0131.Yeti\u015fkinlikte ve ya\u015fa ba\u011fl\u0131 ortaya \u00e7\u0131kan i\u015fitme kay\u0131plar\u0131nda \u00e7ok \u00e7e\u015fitli nedenler bulundu\u011funu ancak genetik yatk\u0131nl\u0131k bulunmas\u0131 halinde hastal\u0131\u011f\u0131n 30'lu ya\u015flarda belirti verebilece\u011fini kaydeden Bayaz\u0131t, ailesinde i\u015fitme kayb\u0131 \u00f6yk\u00fcs\u00fc bulunan bireylerin 30'lu ya\u015flardan ba\u015flayarak bu sorunla kar\u015f\u0131la\u015fabilece\u011fine dikkati \u00e7ekti.Bayaz\u0131t, v\u00fccuttaki baz\u0131 hastal\u0131klar\u0131n dolayl\u0131 olarak i\u015fitme sistemini etkileyerek i\u015fitme kayb\u0131na neden olabilece\u011fini kaydederek, \u015fu a\u00e7\u0131klamalarda bulundu: \"Atrezi gibi kula\u011f\u0131n yap\u0131sal problemleri, bu\u015fon gibi kulak t\u0131ka\u00e7lar\u0131 olu\u015fmas\u0131, kulak zar\u0131 ve \u00f6staki t\u00fcp problemleri, akut ve kronik kulak enfeksiyonlar\u0131, orta kulak kemik\u00e7ik yap\u0131s\u0131n\u0131 veya hareketini etkileyen kire\u00e7lenmeler veya do\u011fu\u015ftan gelen anomaliler, i\u00e7 kula\u011f\u0131n yap\u0131sal bozukluklar\u0131, i\u00e7 kulak dinamiklerini etkileyen meniere hastal\u0131\u011f\u0131 gibi nedenleri \u00f6ncelikli olarak sayabiliriz. Bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra viral enfeksiyonlar, baz\u0131 kimyasallar\u0131n i\u00e7 kulakta neden oldu\u011fu toksik reaksiyonlar, bas\u0131n\u00e7 travmalar\u0131, di\u011fer kulak ve kafa travmalar\u0131, ani ve y\u00fcksek g\u00fcr\u00fclt\u00fcye veya uzun s\u00fcreli g\u00fcr\u00fclt\u00fcye maruz kalma, kulak veya beyin sap\u0131 t\u00fcm\u00f6rleri de nedenler aras\u0131nda yer al\u0131yor.\"\"\u015e\u00fcphe an\u0131nda kulak-burun-bo\u011faz uzman\u0131na ba\u015fvurun\"Prof. Dr. Y\u0131ld\u0131r\u0131m Ahmet Bayaz\u0131t, multiple skleroz (MS) gibi n\u00f6rolojik hastal\u0131klar\u0131n, l\u00f6semi gibi kan hastal\u0131klar\u0131n\u0131n, \u015feker hastal\u0131\u011f\u0131 gibi endokrin ve metabolizma kaynakl\u0131 hastal\u0131klar\u0131n ve romatizman\u0131n da i\u015fitme kayb\u0131 nedeni olabilece\u011fini bildirdi.\u0130\u015fitme kayb\u0131ndan \u015f\u00fcphelenen bireylerin mutlaka bir kulak-burun-bo\u011faz () uzman\u0131na ba\u015fvurmas\u0131 gerekti\u011fini vurgulayan Bayaz\u0131t, \u015fu uyar\u0131larda bulundu: \"Basit muayene ve testlerle yap\u0131lan tetkikler sonras\u0131nda hastan\u0131n durumuna g\u00f6re i\u015fitme kayb\u0131n\u0131n tedavisi yap\u0131labilir. \u0130\u015fitme cihaz\u0131 veya ileri kay\u0131p durumlar\u0131nda i\u015fitme implant\u0131 uygulamas\u0131 ile hasta tekrar i\u015fitme yetisini kazanabilir. \u0130\u015fitmesini sonradan kaybeden yeti\u015fkinlerde implant uygulamak i\u00e7in ya\u015f s\u0131n\u0131r\u0131 yok ancak bu i\u015flem i\u015fitme kayb\u0131 ortaya \u00e7\u0131kt\u0131ktan sonra olabilecek en k\u0131sa s\u00fcrede yap\u0131lmal\u0131. Aksii takdirde implant rand\u0131man\u0131 d\u00fc\u015f\u00fck olabilir veya ki\u015finin i\u015fitsel implanta adaptasyonu zor olabilir.\"\"\u0130\u015fitme cihaz\u0131ndan fayda g\u00f6r\u00fclm\u00fcyorsa i\u015fitme implant\u0131 uygun \u00e7\u00f6z\u00fcm olabilir\"\u0130stanbul Medipol \u00dcniversitesi Kulak Burun Bo\u011faz Hastal\u0131klar\u0131 B\u00f6l\u00fcm Ba\u015fkan\u0131 Bayaz\u0131t, a\u011f\u0131r i\u015fitme kayb\u0131 bulunan ki\u015fiye konvansiyonel i\u015fitme cihaz\u0131n\u0131n fayda etmemesi halinde yap\u0131lan klinik de\u011ferlendirme ve testler \u0131\u015f\u0131\u011f\u0131nda implant i\u015fleminin yap\u0131labilece\u011fini anlatt\u0131.Belirli \u015fartlar\u0131 ta\u015f\u0131yan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak hastane ko\u015fullar\u0131nda SGK geri \u00f6demesi kapsam\u0131nda hastan\u0131n koklear implant i\u015flemine onay verilebildi\u011fini kaydeden Bayaz\u0131t, \u015fu bilgileri verdi: \"\u0130\u015fitme kayb\u0131 olan bir ki\u015fi koklear implant ameliyat\u0131 olmak amac\u0131yla bu i\u015flemi uygulamaya yetkili olan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak bir hastanenin KBB hastal\u0131klar\u0131 klini\u011fine ba\u015fvurmal\u0131d\u0131r. \u00dclkemizde \u00e7ok say\u0131da \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc basamak sa\u011fl\u0131k kurumlar\u0131nda bu i\u015flem uygulanmaktad\u0131r. KBB hastal\u0131klar\u0131 hekiminin yapaca\u011f\u0131 ilk muayene sonras\u0131 hastan\u0131n i\u015fitme ve konu\u015fma testleri yap\u0131l\u0131r. Kulak yap\u0131s\u0131 radyolojik y\u00f6ntemlerle g\u00f6r\u00fcnt\u00fclenir. \u0130lgili hekim hastan\u0131n implant aday\u0131 oldu\u011funa kanaat getirirse, 3 KBB uzman\u0131 hekimin imzas\u0131yla \u00e7\u0131kart\u0131lacak heyet raporuyla, hasta ameliyat program\u0131na al\u0131n\u0131r.\"Bayaz\u0131t, tedavi edilmeyen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131n\u0131n ki\u015fide ve yak\u0131n \u00e7evresinde psikolojik ve sosyal sorunlara yol a\u00e7maya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirterek, toplumdan izole olmaya ba\u015flayan bu ki\u015filerde depresyonun ba\u015f g\u00f6sterdi\u011fini, ki\u015finin ileti\u015fim becerilerinin ve \u00f6\u011frenme kabiliyetinin azalmaya ba\u015flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 vurgulad\u0131.Tedavi edilmeyen i\u015fitme kay\u0131plar\u0131 ile erken bunama (demans) aras\u0131nda ili\u015fki tespit edildi\u011fini aktaran Bayaz\u0131t, i\u015fitme kayb\u0131 fark edildi\u011finde hemen KBB uzman\u0131na gidilmesinin \u00f6nemini yineledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "AK Parti Genel Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Efkan Ala, pandeminin ba\u015f\u0131ndan beri ekonominin g\u00fc\u00e7l\u00fc olmas\u0131 i\u00e7in tedbirler ald\u0131klar\u0131n\u0131 ve i\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 h\u0131zl\u0131ca \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 bildirdi.Bursa Ticaret ve Sanayi Odas\u0131'ndan (BTSO) yap\u0131lan a\u00e7\u0131klamaya g\u00f6re, oda hizmet binas\u0131nda d\u00fczenlenen Hizmet Sekt\u00f6r\u00fc \u0130sti\u015fare Toplant\u0131s\u0131'na kat\u0131lan Ala, 100 y\u0131lda bir kar\u015f\u0131la\u015f\u0131lan pandemi sorunuyla b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyan\u0131n m\u00fccadele etti\u011fini s\u00f6yledi.Salg\u0131n\u0131n ekonomiden sosyal hayata kadar bir\u00e7ok alanda beklenmedik s\u0131k\u0131nt\u0131lara yol a\u00e7t\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten Ala, \"\u0130nsanl\u0131k salg\u0131n sorununu \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturacak ve hepimiz normal hayat\u0131m\u0131za d\u00f6nece\u011fiz. Ancak bu noktaya en az hasarla ula\u015fmak \u00f6nemli. S\u00fcrecin ba\u015f\u0131ndan beri bu tedbirleri al\u0131yoruz. \u0130\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n sorunlar\u0131n\u0131 h\u0131zl\u0131ca \u00e7\u00f6z\u00fcme kavu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015f\u0131yoruz. Bug\u00fcnk\u00fc toplant\u0131da aktar\u0131lan konular\u0131 da ba\u015fta Say\u0131n Cumhurba\u015fkan\u0131m\u0131z olmak \u00fczere hem Ticaret Bakan\u0131m\u0131z hem de Hazine ve Maliye Bakan\u0131m\u0131z ile payla\u015faca\u011f\u0131m. Taleplerinizle alakal\u0131 elimizden gelen her \u015feyi yapaca\u011f\u0131z.\" ifadelerini kulland\u0131.BTSO Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131 \u0130brahim Burkay da oda olarak salg\u0131n s\u00fcrecinde t\u00fcm sekt\u00f6rlerle g\u00fc\u00e7l\u00fc bir ileti\u015fim a\u011f\u0131 olu\u015fturduklar\u0131n\u0131 aktard\u0131.Sahadan gelen t\u00fcm talep ve beklentileri TOBB ve ilgili bakanl\u0131klarla payla\u015ft\u0131klar\u0131n\u0131 ifade eden Burkay, \"Giri\u015fimlerimiz neticesinde h\u00fck\u00fcmetimiz, firmalar\u0131m\u0131za ba\u015fta k\u0131sa \u00e7al\u0131\u015fma \u00f6dene\u011fi olmak \u00fczere vergi indirimleri, finansman ve istihdam destekleriyle kira yard\u0131mlar\u0131 gibi bir\u00e7ok konuda destek paketleri haz\u0131rlad\u0131. \u0130\u015fletmelerimiz, h\u00fck\u00fcmetimizin bu s\u00fcre\u00e7te sa\u011flad\u0131\u011f\u0131 desteklerin b\u00fcy\u00fck faydas\u0131n\u0131 g\u00f6rd\u00fc. Ancak salg\u0131nda ikinci dalgayla birlikte \u00f6zellikle hizmet sekt\u00f6r\u00fcnde \u015fartlar \u00e7ok daha zorlu hale geldi. Bu sekt\u00f6rde faaliyet g\u00f6steren firmalar\u0131m\u0131z\u0131 may\u0131s ay\u0131na kadar ayakta tutmam\u0131z gerekiyor. Birikimi k\u0131s\u0131tl\u0131 olan bu i\u015fletmeler i\u00e7in yeni bir yakla\u015f\u0131ma ihtiya\u00e7 var.\" de\u011ferlendirmesinde bulundu.Burkay, koronavir\u00fcs tehdidine kar\u015f\u0131 sa\u011fl\u0131kta oldu\u011fu gibi ekonomik alanda da m\u00fccadelenin g\u00fc\u00e7l\u00fc \u015fekilde s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesi gerekti\u011fini belirterek, \u015funlar\u0131 kaydetti: \"Hi\u00e7bir \u015fey sa\u011fl\u0131ktan \u00f6nemli de\u011fil ancak sekt\u00f6rlerin ayakta durmas\u0131 i\u00e7in yeni tedbir ve destekler gerekiyor. Bilim Kurulunun toplum sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnerek verdi\u011fi tavsiye kararlarda Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131  Politikalar\u0131 Kurulu ile isti\u015fare etmesi b\u00fcy\u00fck \u00f6nem arz ediyor. Bundan sonraki s\u00fcre\u00e7te al\u0131nacak kararlarda baz\u0131 ekonomik hassasiyetlere dikkat edilmesi gerekti\u011fini d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcyoruz. \u00c7\u00fcnk\u00fc salg\u0131n toplum sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 oldu\u011fu kadar ekonominin de sa\u011fl\u0131\u011f\u0131n\u0131 olumsuz etkiliyor. Bu anlamda Ekonomi Politikalar\u0131 Kurulu'nun i\u015fletmelerin pandemi s\u00fcrecini en az kay\u0131pla atlatmalar\u0131 i\u00e7in uygun y\u00f6ntem ve stratejiler belirleme noktas\u0131nda katk\u0131s\u0131n\u0131n da \u00e7ok \u00f6nemli olaca\u011f\u0131na inan\u0131yorum.\"AK Parti Bursa Milletvekili Refik \u00d6zen, BTSO Meclis Ba\u015fkan\u0131 Ali U\u011fur, BTSO Y\u00f6netim Kurulu \u00dcyesi Irmak Aslan, BTSO Hizmet Ticaret Konseyi Ba\u015fkan\u0131 Turgay G\u00fcler, AK Parti Bursa \u0130l Ba\u015fkan\u0131 Davut G\u00fcrkan ve sekt\u00f6r temsilcilerinin kat\u0131l\u0131mlar\u0131yla ger\u00e7ekle\u015ftirilen toplant\u0131n\u0131n sonunda Ala'ya i\u015f d\u00fcnyas\u0131n\u0131n talep ve \u00f6nerilerini i\u00e7eren bir rapor sunuldu.???????: Anadolu Ajans\u0131 / "},
{"date": "10-02-2021", "category": "ekonomi", "content": "New York borsas\u0131, g\u00fcne y\u00fckseli\u015fle ba\u015flad\u0131.A\u00e7\u0131l\u0131\u015fta  endeksi, 100 puan\u0131n \u00fczerinde de\u011fer kazand\u0131 ve y\u00fczde 0,36 art\u0131\u015fla 31.489,46 puandan i\u015flem g\u00f6rd\u00fc.S&P 500 endeksi y\u00fczde 0,53 y\u00fckseli\u015fle 3.931,80 puandan ve Nasdaq endeksi y\u00fczde 0,72 artarak 14.109,12 puandan i\u015flem g\u00f6rmeye ba\u015flad\u0131.ABD'de bug\u00fcn a\u00e7\u0131klanan makroekonomik veriler ve baz\u0131 \u015firketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek bilan\u00e7olar\u0131n\u0131n ard\u0131ndan endeksler pozitif bir seyir izledi.\u00dclkede T\u00fcketici Fiyat Endeksi (T\u00dcFE), ocakta beklentilerle paralel bir seyir izleyerek ayl\u0131k y\u00fczde 0,3 artt\u0131. , y\u0131ll\u0131k bazda ise y\u00fczde 1,4 art\u0131\u015f g\u00f6stererek piyasa beklentilerinin biraz alt\u0131nda kald\u0131. \u00c7ekirdek enflasyon ocakta ayl\u0131k bazda de\u011fi\u015fim g\u00f6stermezken, y\u0131ll\u0131k y\u00fczde 1,4 artt\u0131.ABD'li \u015firketlerin d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc \u00e7eyrek bilan\u00e7olar\u0131 a\u00e7\u0131klanmaya devam ediyor. Coca-Cola, General Motors, Under Armour, Lyft, Cisco, Mattel ve Yelp gibi \u015firketlerin beklenenden iyi gelen finansal sonu\u00e7lar\u0131 piyasalardaki pozitif havay\u0131 destekledi.Analistler, yeni tip koronavir\u00fcs (Kovid-19) salg\u0131n\u0131yla m\u00fccadeleye y\u00f6nelik ekonomik destek paketine ili\u015fkin geli\u015fmelerin yan\u0131 s\u0131ra ABD Merkez Bankas\u0131 (Fed) Ba\u015fkan\u0131 Jerome Powell'\u0131n, New York  Kul\u00fcb\u00fc taraf\u0131ndan d\u00fczenlenecek etkinlikte yapaca\u011f\u0131 konu\u015fman\u0131n yat\u0131r\u0131mc\u0131lar\u0131n oda\u011f\u0131nda bulundu\u011funu s\u00f6yledi.: Anadolu Ajans\u0131 / "}
]